{
  "exported_at": "2025-12-17T15:57:44.821Z",
  "total_questions": 410,
  "questions": [
    {
      "id": "145400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145400",
      "title": "שימוש במכונת קרח בשבת",
      "question": "שלום הרב, יש לי מכונת קרח רגילה שאני ממלאה אותה עד גבול מסויים מים. המכונה עובדת כל הזמן עד שכמות הקרח מקסימאלית. כשפותחים את המכסה על מנת להוציא קרח, המכונה מתחילה \"לחדש\" קרח מאותם מים שכבר במכונה על מנת למלא את הקרח למקסימום. מדגישה שלא נכנסים מים חדשים זה כל הזמן אותם מים, אך החיישן שקולט פתיחת המכסה מתחיל לזוז כשפותחים. אשמח לשמוע האם מותר להשתמש בה בשבת.",
      "answer": "שלום.\r\nאם תמיד המכונה מחדשת את פעולתה כאשר מוציאים קרח, כלומר: כשהיא מליאה קרח היא מפסיקה את פעולת הקירור, וכאשר מוציאים, מיד מתחדשת הפעולה, אז. אסור להשתמש בשבת.\r\nאם לפעמים מתחדשת פעולתה. ולפעמים לא, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-07T00:37:35Z",
        "upvotes": 976
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:37:06.520Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-במכונת-קרח-בשבת.145400.html"
    },
    {
      "id": "145401",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145401",
      "title": "איסור גזל מביטוח לאומי",
      "question": "תודה על התשובה\r\nברור שהם בודקים מסמכים, אבל לא לעומק, אני מכיר באופן אישי אנשים שהולכים לפסיכולוג למשך תקופה, ועושים עצמם שיש להם בעיה פסיכולוגית, הם מקבלים אישור על כך, ומוציאים על סמך כך כסף מביטוח לאומי.\r\nהביטוח לאומי בודק את המסמך שהוא תקין וכו, ונותן לאדם כסף.\r\nאין בדיקה על כך האם הוא משקר, האם הכל משחק, אפשר לבדוק ע\"י תנועות גוף, ואם יש חשד לשלוח משהו לאיזור מגוריו לראות האם הוא מתנהג רגיל, מדובר במאות אנשים שעושים כך.\r\nאם הביטוח לאומי היה בודק, הוא היה חוסך מאות אלפי שקלים כל חודש.\r\nיש עוד דוגמאות לכך שהוא לא בודק.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nאם יש צורך לרמות, ודאי שאין שום צד היתר לעשות זאת ולקחת ממון בגזל גמור.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-30T01:03:22Z",
        "upvotes": 139
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:37:14.639Z",
      "filename": "2025-12-איסור-גזל-מביטוח-לאומי.145401.html"
    },
    {
      "id": "145402",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145402",
      "title": "ניסיונות בצבא - איך להתכונן?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני בן 18 בתהליך חזרה בתשובה ואמור להתגייס לקרבי בעוד כמה חודשים.\r\n\r\nלצערי הרב, פספסתי את המועד ואני לא יכול להתגייס דרך ישיבת הסדר או מכינה וכדומה, מה שאומר שאני אמור להתגייס באופן רגיל.\r\n\r\nאני מאוד  חושש ושרוי בצער רב מהעובדה שאני יכול ליפול חס ושלום בנושא העריות בצבא. אני באמת לא יודע איך אפשר להתמודד עם היצר הרע כשאצטרך להתאמן עם מדאגיות שלבושות בלבוש לא צנוע בכלל, ועם מדריכות ירי  שמדגימות מצב ירי בתנוחות כל כך לא צנועות שמעוררות את האדם ליפול בעריות.\r\n\r\nאני באמת שואל, מה יעשה האדם ולא יחטא? איך אני אמור להתמודד במצב כזה. אני גם ככה שרוי במאבקים כל כך קשים בכל מה שקשור לשמירת הברית ומשתדל להתגבר על היצר, אז איך אני אוכל להתמודד עם זה בצבא?",
      "answer": "העצה הטובה בעייני היא לנצל את הזמן שנשאר לך כדי למצוא דמויות תורניות, תלמידי חכמים, שאתה רואה בהם דמויות שהם אות ומופת לעבודת ה' בשבילך, ולהתקשר אליהן ככל האפשר, לספר להם גם על הקושי הזה ולבקש מהם להיות בקשר עמוק במהלך הצבא. בעז\"ה הדבר יחזק אותך וילווה אותך בעת השירות הצבאי.\r\nאם אתה כבר מכיר ספרים שמאירים לך ומחזקים אותך בנושא, כדאי לקחת אותם איתך, לסמן את המקומות החשובים יותר, ולשנן ולחזור עליהם כשאתה נתקל בקושי.\r\nואחרי כל זאת אבינו אב הרחמן, הוא בורא הנפשות והאתגרים, הוא שומע תפילת כל פה, על כן תשפוך לפניו את בקשותיך שיציל אותך מהנסיונות הללו, ואדרבה תזכה להתחזק ולהתעלות מעלה מעלה.\r\nאוסיף עוד ואומר שזכיתי להכיר בעלי תשובה לא מעטים שחזרו בתשובה דווקא בעת הצבא בעצמו, ודווקא האתגר חיזק אותם עד מאד.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2024-08-28T00:04:51Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:37:22.742Z",
      "filename": "2025-12-ניסיונות-בצבא-איך-להתכונן.145402.html"
    },
    {
      "id": "145403",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145403",
      "title": "כבוד בית כנסת ובית המדרש (המשך)",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב,\r\n\r\nאני די מתבייש להתייעץ עם הרב בית ספר, ואני די בטוח שהוא לא יתן לי את התשובה שאני רוצה, כי הוא לא עומד להרשות לי להבריז מכל הטקסים, פעילויות חשבון ושיעורי אנגלית והמבחנים ושרק בגללי כל המבחנים עומדים להיות בכיתה.\r\n\r\nהאם אוכל לומר פרק תהלים כשאכנס לבית הכנסת\\המדרש ואז ללמוד את המקצוע או לעשות את המבחן וכדומה?\r\n\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום צדיק\r\n\r\nמה דעתך לפנות אליו בכתב? מסתמא יש לו תיבה לשאלות או לפניות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-08-05T13:07:56Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:37:30.832Z",
      "filename": "2025-12-כבוד-בית-כנסת-ובית-המדרש-המשך.145403.html"
    },
    {
      "id": "145404",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145404",
      "title": "צום תשעה באב לטסים",
      "question": "הבן שלי חוזר משליחות באורוגוואי ונוחת בישראל בצהריים של תשעה באב.( יום שלישי)\r\nהוא טס מאורוגוואי למדריד ומשם טיסה לישראל. יוצא שכנראה צריך להתחיל לצום כבר במטוס למדריד ( עולה לטיסה מאורוגוואי למדריד ביום שני שעה 12.20 שעון אורוגוואי, ונוחת במדריד בשעה 5.10 שעון מדריד שזה כבר בוקר תשעה באב...)\r\nמתי צריך להתחיל לצום? לפי איזה שעון?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהכלל לעניין צום בטיסה הוא שהצום הולך לפי המקום שבו אתה נמצא כרגע במטוס, שאין לאדם אלא מקומו ושעתו לקולא ולחומרא (אגרות משה ח\"ג, סי' צו, חזון עובדיה מוצאי תשעה באב עמ' תז).\r\nאך למעשה במקרה שאדם טס וגורם שהצום יתארך - יש להקל ולשבור את הצום לפי הזמן של המקום שבו יצא משם משום חשש חולי ומסיבות נוספות (ראה באהלה של תורה ח\"ב סי' עה). \r\nואם הצום מתארך רק בשעה או שתיים והאדם יודע בעצמו שהוא לא מרגיש חלש וחולה, ראוי להחמיר ולסיים את הצום לפי מקומו ושעתו.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכאשר הצום מתארך, יש כמה סיבות להקל ולשבור את הצום לפי הזמן של המקום שבו יצא משם:\r\nא. קשה לצום כל כך הרבה זמן והוא בגדר חולה הפטור מהצום. לפי זה צריך לאכול רק כדי צרכו וחיותו (שבט הלוי ח\"ז עו). אמנם בשבט הלוי (ח\"ח רסא) חזר על הפסק הנ\"ל ולא כתב שמותר לו לאכול רק כדי חיותו, ומשמע שהצום מסתיים לגמרי וצ\"ע.\r\nב. להחמיר בזה יתכן שיש אפילו חשש של פיקוח נפש (שבט הלוי שם, באהלה של תורה ח\"ב סי' עה).\r\nג. יש אומרים שתמיד סופרים עשרים וארבע שעות (כך בתשעה באב, ובשאר הצומות פחות) לקולא ולחומרא (תשובות והנהגות ח\"ה סי' קסג).\r\nד. יש אומרים שלא קיבלו עליהם לצום יותר מיהודי העולם (באהלה של תורה שם עפ\"י הגרצ\"פ פרנק מקראי קודש ח\"ב, ספירת העומר, אות ג).\r\n\r\nשנזכה לביאת המשיח במהרה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-30T17:41:57Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:37:38.917Z",
      "filename": "2025-12-צום-תשעה-באב-לטסים.145404.html"
    },
    {
      "id": "145414",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145414",
      "title": "התמודדות עם אווירה לא דתית",
      "question": "שלום כבוד הרב. אני דתי מאוד וכך גם אבי אך אמי הרבה פחות. הוריי גרושים ורוב השבוע אני גר אצל אמי. בבית של אמי אין אווירה של יהדות וקשה לי מאוד להתפלל וללמוד ואני אף צריך לפעמים להתפלל בסתר. בנוסף, בימי שבת קשה לי מאוד בתוך ביתה של אמי. אני מנסה ללמוד ולהתפלל ובמידה רבה גם לכבד את אמי \r\nאשמח לעצה\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nלא ציינת בן כמה אתה.\r\nאם אתה נער בוגר, דבר עם אמא בשיחה גלויה, אמור לה, שאתה בחרת בדרך שאתה מאמין בה, ואתה תמשיך בדרך זו.\r\nבקש ממנה, שלא תפריע לך בדרך, וכאשר תתפלל, היא לא תפעיל סנקציות נגדך. ואם בשבת תשיר זמירות, היא יכולה לא להאזין, אבל לא להתנגד. \r\nאם תדבר איתה, כבוגר אל מול בוגר, תוכל לקבל הסכמתה.\r\nחזק ואמץ! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-07T00:06:07Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:38:41.429Z",
      "filename": "2025-12-התמודדות-עם-אווירה-לא-דתית.145414.html"
    },
    {
      "id": "145415",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145415",
      "title": "כיסוי ראש לאלמנה",
      "question": "שלום\r\nאני בת 42 התאלמנתי לפני 4 שנים. אני עם כיסוי ראש ומרגישה שזה מתחיל להפריע לי מאוד. שזה נמצא סתם על הראש שלי ואני ממילא אלמנה.זה מפריע לי מבחינה נפשית ולפעמים גם גורם לי לכעוס על המצב הזה מאחר ואני יודעת שגם אלמנה חייבת בכיסוי ראש.\r\nאני מאוד רוצה להוריד אותו וכמובן שאם אזכה להתחתן שוב אז אשים בעז\"ה אבל מפחדת מהמהלך הזה.\r\nשהורדת הכיסוי לא תפגע חס ושלום בילדיי.\r\nמה הרב מציע לי לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאישה נשואה לא חייבת בכיסוי ראש למען בעלה.\r\nאלא מאחרי שאישה התחתנה ונכנסה בה דעת של ענייני צניעות, היא שומרת עוד יותר על צניעות, וזה שייך באלמנה כמו בנשואה.\r\nלכן כיסוי הראש אינו סתם על הראש, אלא הוא למען מטרה נעלה מאוד מאוד. \r\nככל שתעמיקי בזה, תראי שהכעס יורד, ואדרבה אפילו אוהבים את המלבוש הזה המכסה והמצניע. \r\nבאמת זו גם  עיצה טובה שלא להסיר את כיסוי הראש, כי זה עלול ליצור דימוי בעיני אחרים שאולי ח\"ו כלפי חוץ הייתה ירידה בדת. ואף שאין זה כך, אנשים מתנהגים גם על פי התנהגות חיצונית. \r\nבע\"ה תמצאי את השידוך שלך, ועד אז בינתיים נעמיק יותר בלימוד היקר של דברי התורה ותקנות חכמים.\r\nבהצלחה רבה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T11:49:25Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:38:49.610Z",
      "filename": "2025-12-כיסוי-ראש-לאלמנה.145415.html"
    },
    {
      "id": "145416",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145416",
      "title": "חדר כושר שפתוח בשבת",
      "question": "האם מותר להתאמן בחדר כושר שפתוח בשבת למרות שלעולם אני לא יתאמן בחדר כושר בשבת ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה של הרב יעקב אריאל על שאלה דומה\r\n<a href=\"/ask/3670\">מקום פתוח בשבת</a>\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-07-31T17:06:22.343Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:38:57.719Z",
      "filename": "2025-12-חדר-כושר-שפתוח-בשבת.145416.html"
    },
    {
      "id": "145419",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145419",
      "title": "ברכות לחיזוק הבית שלי",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nחשוב לי להתחיל בכך שהאמונה בבורא עולם חקוקה בי מאז שנולדתי.\r\nבתקופה מאתגרת זו שלאחר השביעי באוקטובר בה כל הבטחונות שהיו לי כביכול בביתי שבקיבוץ בארי נשמטו מרגלנו גם תרתי משמע. \r\nוברוך השם ששמר על כל בני משפחתי שהיינו באותה השבת בטיול משפחתי וברוך השם שכל בני משפחותינו שגרים בקיבוץ 25 איש שיחיו. \r\nכמובן שאני בתחושת הודייה לבורא על הנס הגדול והשמירה העליונה \r\nהבית שלנו, הוצת ראשון ונשרף כליל , נשאר בסלון מדף מעץ שעליו הונחו מנייטורות וספר תהילים אחד קטן שנשאר שלם.\r\nנקודת אור , תפילות לביטחון אמיתי \r\nוהנה במציאות שמשתנה ברגע אחד ההבנה שהביטחון האמיתי והיחידי הוא בבורא עולם, באב היקום, מצאתי את נקודות האור דרך מזמורי התהילים.\r\nהתחלתי לקחת על עצמי מצוות שנותנות לי כוח ואמונה אמיתית בביטחון בבורא שהוא תמיד שם איתי.\r\nרק לאחרונה למדתי את אדוני רועי לא אחסר, למרות שקראתי את הברכה פעמים רבות לבני הצעיר רועי בשולחן השבת \r\nלא הבנתי כמה שהפיוט הזה מחזק את הנפש.\r\nאשמח אם תוכל לייעץ לי על שגרה של ברכות לחיזוק הבית שלי. לברך את משפחתי ואת בן זוגי האהוב שנזכה לבנות לנו בית חם ואוהב.\r\n \r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך והיו לי דמעות בעיניים.\r\nפשוט מרגש מאוד.\r\nכל כך כואב על הבית, וכל כך מרגש על הזכות שזכתם במתנת החיים, שהיא כל כך לא מובנת אליה.\r\nעברת דברים מאוד משמעותיים, וממש תהליך גדול מאוד מאוד.\r\nזכית, עם כל הכאב, לחוש שאבינו שבשמים מדבר אלייך, רוצה אותך, קורא לך, ואת צועדת קדימה!\r\nאין מילים לתאר את התהליך המופלא הזה שעברת ושאת עוברת.\r\nואכן, במצב הזה מאוד חשוב לחזק. מאוד חשוב לא להישאר באותו המקום, אלא לעשות שינוי, שינוי שיקדם אותך, שיבנה אתכם.\r\nכמובן, חשוב מאוד שכל שינוי יהיה ביחד, מתוך שיתוף פעולה, ומתוך בניה משותפת, כי המתנות שזכית אליהן חשוב שהן יהיו חלק מהבניה.\r\nהמזמור הזה שזכית לומר, מזמור בספר תהילים, מלא עצמות, מלא כוחות שאפשר לשאוב ממנו, ומאוד כדאי לומר אותו ממש כל יום. לא בלחץ, אבל לאט ובתשומת לב, לחיות אותו כתפילה, כדיבור שלך לאבינו שבשמים. הוא מדבר אלייך, כן ממש אליך, ממרחק של אלפי שנים, קורא לך להתחבר. להרגיש קשורה אל הנצח, אל היסודות היציבים ביותר של עם ישראל במשך כל הדורות.\r\nעם ישראל זכה לעבור המון אתגרים, משברים ותקומות, והדבר רק מחבר אותנו להבין שאנו זוכים להיות חלק מעם הנצח, עם של ה' יתברך ששומר עלינו, שמוביל אותנו, גם אם לפעמים צריך לעבור בדרך הקשה, אל המקום הנכון ביותר בשבילנו.\r\nגם השואה הנוראה שעם ישראל עבר, עם כל הכאב, הייתה חלק מהתהליך של סיום הגלות ותחילת השיבה אל הארץ ובניינה.\r\nכך גם כל משבר הוא חלק מתהליך.\r\nחשוב להתחזק בכמה דברים, ותיקחו את מה שמתאים לכם מהם.\r\n1. לימוד תורה -  בתורה קדושה יש עצמות עצומות, יש אוצרות אין סופיים, וככל שאדם זוכה להתחבר אליהם הוא מתגדל, הוא בונה לעצמו את היסודות החשובים ביותר. יסודות שילוו אותו כל החיים.\r\nחשוב לבחור לימוד קבוע, שלא יכביד, ומצד שני שיתן כוחות. אם תרצי אשמח לכוון אתכם ללימוד כזה שיהיה לכם כיסוד של בניה וחיבור אל היסודות של עם ישראל ושלכם.\r\n2. שמירת שבת - היסוד החשוב כל כך בעם ישראל, שאנו זוכים לקבל ממנה כל כך המון. אוצרות נפלאים יש בה בשבת הקדושה, וכשחיים אותם מקבלים מהם כוחות עצומים.\r\n3. ברכות - לברך את ברכות השחר ואת ברכות הנהנין, הברכות שמברכים על כל מה שאוכלים או שותים, לפני ואחרי. על ידם האדם מתחבר באופן רציף ויום יומי לאבינו שבשמים.\r\nיש עוד המון דברים שיכולים לחזק ולקדם אתכם. אשמח שתחשבו על הדברים ותכתבו לי מה אתם בוחרים ואשתדל לעזור לכם בהם.\r\nלסיום אברך אתכם, שתזכו להמון כוחות להמשיך הלאה, אחר כל המשברים, לזכות לחיים טובים, מלאי משמעות והתקדמות, חיים מלאי שמחה ואור ושה' ישמור עליכם לעולם ועד.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-08-07T22:00:53Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:39:15.882Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-לחיזוק-הבית-שלי.145419.html"
    },
    {
      "id": "145420",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145420",
      "title": "טיול בתשעה באב בירושלים",
      "question": "אם מותר לטייל בעיר דוד עם קבוצה אנשים  ביחד בתשעת הימים, ומה הדין לטייל שם בתשעה באב? האם דינו ככל טיול שאסור משום היסח הדעת, וכן יש לחוש כאן כשהולך עם קבוצת אנשים שבקל יבא לשחוק והיסח הדעת, או כיון שכל ענינה של הטיול לראות זכר של החורבן לא שייך לאסור כאן משום היסח בדעת שהוא היפך מן היסח הדעת ?",
      "answer": "שלום וברכה \r\nאם מטרת הסיור הוא כדי להעמיק במודעות על ירושלים, ונזכרים בחורבן, בסיבותיו ומדברים גם על דרכי התיקון הרי זה משובח, בתשעת הימים. \r\nבתשעה באב עצמו זה גם מותר בתנאי שבאמת שומרים שלא להגיע להיסח הדעת. \r\nלפעמים גם בבית הכנסת עצמו מגיעים להיסח הדעת, והכל תלוי באדם ובקבוצה שיוצאים איתם. \r\nבהצלחה רבה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T11:52:41Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:39:24.005Z",
      "filename": "2025-12-טיול-בתשעה-באב-בירושלים.145420.html"
    },
    {
      "id": "145421",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145421",
      "title": "תנאים לבנית המקדש",
      "question": "הרב כתב\r\nבניית בית המקדש מצריכה רמה רוחנית מסויימת של העם, וגם כמה תנאים הלכתיים שעדיין לא התמלאו, כמו לדוגמה סיום המלחמות והנחה מן האויבים, וכן נבואה ועוד\r\n\r\nהאם בבית שני התקיימו כל התנאים האלו שהתחילו לבנות את המקדש?\r\nהאם היה להם סיום מלחמות הנחה מן האוייבים?\r\nאלו דברים שנאמר לדוד המלך בלבד, מנין שהם תנאים לבנית המקדש?",
      "answer": "בתשובה לשאלתך,\r\n\r\nאכן בבית שני לא בשלו כל התנאים הנדרשים להקמת בית מקדש,\r\n\r\nאבל שם הייתה הוראת נביא, ופעלו על פי הדרכת הנביאים,\r\n\r\nולכן יכלו לחרוג מן ההלכה המקובלת.\r\n\r\nמאחר ולנו אין נביא, אנו צריכים לפעול כפי שמדריכה אתנו ההלכה,\r\n\r\nולהמתין שיתמלאו כל התנאים.\r\n\r\nבברכה,\r\n\r\nאוריאל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אוריאל טויטו",
        "date": "2024-08-04T14:02:12.537Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:39:32.141Z",
      "filename": "2025-12-תנאים-לבנית-המקדש.145421.html"
    },
    {
      "id": "145422",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145422",
      "title": "כהנים בקבר דוד המלך",
      "question": "בעניין אם מותר לכהנים ליכנס לקבר דוד, לכאורה יש לדון שעל דוד המלך נאמרה דוד המלך חי וקיים, ולכן אפילו שבוודאי מת אנו רואים שיש לו דין חי, ובבחינה יותר ממה שנאמרה אצל כל הצדיקים שהם קרויים חיים, וכן ביעקב אבינו כתיב רק בדרך שלילה דלא מת, אבל לא בדרך חיובי שהוא חי, ואם כן אינו מטמא, ומותרים הכהנים ליכנס לקברו גם אם נקבר שמה,",
      "answer": "לפי הבירורים שעשיתי, לא נכנסים לכל המתחם מפני שגם אם דוד לא קבור שם יש שם קברים של יהודים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-05T15:09:45Z",
        "upvotes": 187
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:39:40.267Z",
      "filename": "2025-12-כהנים-בקבר-דוד-המלך.145422.html"
    },
    {
      "id": "145423",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145423",
      "title": "האם יש בעיה להשתתף בחתונה של הורים בנישואין שניים?",
      "question": "בס\"ד \r\nא. האם יש בעיה שילד ישתתף בחתונה של אחד ההורים שלו בנישואין שניים? שמעתי שיש מי שמקפיד שהילדים לא יגיעו לחתונה.\r\nב. אדם שנמצא בשנת אבל על אימו, ואביו שהתאלמן מתחתן. האם מותר לו להשתתף בחתונה מצד האבלות?",
      "answer": "לשואל היקר,\r\nא. האשכנזים נוהגים שהילדים לא מגיעים לחתונה של ההורים בנישואין השניים, בין במקרה שההורים גרושים בין במקרה שאחד ההורים התאלמן. \r\nאך נראה שאם ההורה שמתחתן מאד רוצה שהילדים יגיעו לחתונתו אפשר להקל, במיוחד כאשר לא מדובר במקרה שההורים גרושים אלא כאשר ההורה השני נפטר.  \r\nבני ספרד לא הקפידו שהילדים לא יגיעו לחתונה של ההורים בנישואין שניים. אלא תלוי ברצון ההורה שמתחתן אם הוא רוצה שיגיעו.\r\n  \r\nב. הוא יכול להשתתף בחתונה, ודינו כמו שאר האבלים קרובי המשפחה. כלומר הוא יכול להיות בחופה, ולאכול בקבלת פנים (במזנון). אך לא יאכל בסעודה עם כולם אלא יאכל לעצמו. וכן לא ישתתף בריקודים. \r\nאין זה דומה להורה שהוא אבל, שמותר לו להשתתף בחתונה של בנו ואפילו לשבת בסעודה עם כולם ולרקוד. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. הגר\"א נבנצל אמר לי שנוהגים שהילדים לא יגיעו לנישואין שניים משום זה פוגע ברגשות של ההורה השני. ואף במקרה שאחד ההורים התאלמן הילדים לא באים לחתונה משום כבוד ההורה שנפטר.\r\nשאלתי אם יכולים לבוא לאחר החופה ואמר לי שהוא לא יודע.\r\n\r\nהרב צבי פרבשטיין אמר לי שיש להקל יותר כאשר אחד ההורים נפטר, מאשר במקרה שההורים נתגרשו. ואמר לי שעיקר הבעיה הוא בחופה, ואחר החופה אפשר להקל.  \r\n\r\nלגבי מנהג הספרדים בזה ראה מעין אומר (ח\"ט פ\"א סי' פא): \r\nשאלה: בחור בן שלשים שאמו נשאת, שאל האם כדאי שיהיה בנישואי אימו? \r\nתשובה: אם האמא מתביישת, שלא ילך. ואם רוצה שיבוא, שילך\". עכ\"ד הגרע\"י.  \r\nובהערה שם הביא משו\"ת ויברך דוד (סי' רטו) שכתב שיש מנהג להימנע מלהגיע לנישואין שניים של ההורים. וכתב כמה טעמים, וז\"ל:\r\n\"לכאורה איני רואה שום טעם למניעה, ואין בזה שום פגם בכבוד הורו שנפטר. ואולי בנתגרשו זה מזה, בנישואי הראשון מהם איכא קצת פגם לשני. אבל בשני, וכן כשמת אחד מהם, ליכא שום סרך פגם בזה. מיהו המנהג שאין הבנים משתתפים בנישואין שניים של הוריהם. מיהו בכמה מקומות לאחר גמר סעודת הנישואין ושבע ברכות באים הבנים לאחל להם מזל טוב. וכל זה להבנים והבנות עצמן, אבל חתניהם וכן כלותיהם המנהג שמשתתפים. מיהו נראה שאם הורו החי שנושא שנית ביקשהו בפירוש להשתתף ועומד על כך, נראה דמחויב להשתתף\". עכ\"ד ה'ויברך דוד'. \r\nוראה בהערה שם שהרב נקי העיר על דברי ה'ויברך דוד' מדוע קיבל את המנהג הזה שאין לו טעם ברור.  \r\nולגבי מנהג הספרדים ראה גם בשו\"ת עטרת פז (ח\"ו אבהע\"ז סי' א).\r\n\r\nב. כך שמעתי מהרב צבי פרבשטיין שאין להקל לילדים בחתונת הוריהם כפי שהקלו להורים בחתונות ילדיהם, וציין לגמרא בסנהדרין (עב:) לגבי בא במחתרת: \"כאן באב על הבן כאן בבן על האב\". עכ\"ד. \r\n\r\n\r\nבשורות טובות!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-31T20:00:36Z",
        "upvotes": 273
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:39:48.368Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-בעיה-להשתתף-בחתונה-של-הורים-בנישואין-שניים.145423.html"
    },
    {
      "id": "145427",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145427",
      "title": "הגמול לחטוף",
      "question": "שלום הרב, יש לי שאלה שהרבה זמן לא יוצאת לי מהראש ואני אשמח אם תענה לי, האם חטוף (בדגש על שבי חמאס שהוא לא שבוי במדינה מסודרת) נחשב שבוי בבית האסורים והוא צריך לברך הגומל (פשוט שאשכנזי מברך אני שואל על ספרדי)?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nבוודאי שהיוצאים משבי חמס מברכים הגומל.\r\nבע\"ה בתפילה שנזכה שנענה אחר ברכתם אמן בקרוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T11:57:14Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:40:14.760Z",
      "filename": "2025-12-הגמול-לחטוף.145427.html"
    },
    {
      "id": "145428",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145428",
      "title": "לשמור על ילדים בבריכה בתשעת הימים",
      "question": "היי שלום.\r\nאני מתנדבת בעמותה לילדים עם צרכים מיוחדים, ואנחנו מקיימים להם מחנה קיץ שיוצא על תשעת הימים.\r\nכחלק מפעילות המחנה יש לנו בתוכנית בריכה עם הילדים.\r\nרציתי לשאול האם מותר להכנס לבריכה שהמטרה שלה היא להיות עם הילדים כי הילדים הם נכים ולא יכולים להיכנס לבד וחייבים ליווי צמוד של מדריכים.\r\nאשמח למענה.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום.\r\nמותר למדריכים להכנס איתם למים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-07T00:06:55Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:40:23.121Z",
      "filename": "2025-12-לשמור-על-ילדים-בבריכה-בתשעת-הימים.145428.html"
    },
    {
      "id": "145433",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145433",
      "title": "כסף של שבת",
      "question": "אני וחבר משחקים מפעם לפעם פוקר על סכומים חבריים ויש לנו זמן להיפגש רק בשישי בערב אחרי הקידוש, האם אני צריך לתת לצדקה את הכסף שהרווחתי ?",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו המון.\r\nזכינו שה' יתברך נתן לנו מתנה נפלאה מאוד שהיא השבת הקדושה.\r\nכאשר אנו זוכים לשמור עליה, לחיות את הקדוש שלה, אנו זוכים באוצרות נפלאים מאוד לכל החיים שלנו. אך כאשר אנו מפסידים אותה, אנו מפסידים אוצר נפלא וזה מאוד כואב.\r\nלחשוב על אדם שעובר ליד אוצר ופשוט לא לוקח, זה ממש עצוב.\r\nלשחק בכסף בשבת זה להפסיד את האוצר האמיתי בשביל כמה פרוטות.\r\nכן, השבת היא מעבר לכל כסף שבעולם, וכל כך חבל להפסיד אותה. זה כמו אדם שמרוויח כמה שקלים במקום להרוויח מיליונים. אלא שלא תמיד אנו מבינים את האוצר הגדול הזה של השבת. ורק על ידי לימוד של מעלת השבת אנו מבינים שכל ההתעסקות עם כסף בשבת זה הפסד אחד גדול מאוד.\r\nבנוסף, משחק על כסף הינו אסור לפי ההלכה! לא רק בשבת אלא כל זמן וזמן. וגם מעבר להלכה, זה דבר מאוד לא טוב, זה ממש פוגע באדם. לכן חשוב להפסיק עם כל המשחק הזה, ואולי להחליפו במשחק שהרווחים שלו זה המשחק עצמו ולא הכסף. לכן חשוב לברוח מהדברים האלו, שהם ממש הורסים את האדם, ובוודאי בשבת קודש.\r\nלא יעזור לתת את הכסף לצדקה, שכן הכסף הזה הוא של איסור.\r\nלכן, הפסק להתעסק עם זה ותבחר לך דברים אחרים יותר טובים בהרבה.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-08-07T22:09:42Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:40:57.401Z",
      "filename": "2025-12-כסף-של-שבת.145433.html"
    },
    {
      "id": "145437",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145437",
      "title": "ביטול התחייבות בגלל דברים שבלב",
      "question": "שלום. אני בחור בן 18 ועשיתי עם הוריי הסכם על תשלום הרישיון אני 2/3 והם משלמים 1/3. לא היה איזה מעשה קניין אלא אמירה בלבד. לא ספרתי בדיוק את הסכום אבל בשלב מסוים ביקשתי מהם להתחיל את חלקם. הורי התחילו לשלם עבורי אבל לקראת הסוף הוריי החליטו שלא להמשיך לעזור לי בגלל וויכוח קטן אידאולוגי שבו לא הסכמתי איתם ונהגתי אחרת מדעתם. שאלתי רב מוסמך והוא הורה לי שמותר לי לנהוג כך. הייתי חייב כסף למורה הנהיגה אז שילמתי מכספי וביקשתי מאחותי לשלם את מה שנשאר כי אני לא יכולתי טכנית לשלם הכל. הוריי הסכימו לשלם לאחותי את מה ששילמה אבל מסרבים לשלם עבורי. הם מודים בחוב אבל בעניין רק לי הם אינם מוכנים לשלם. מה דעת תורה בעניין? האם הם יכולים לחזור בהם בגלל דבר שלא נאמר בפירוש בשעת ההתחייבות? \r\nסליחה על האריכות...",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכדי לענות תשובה מדוייקת יש לשמוע את שני הצדדים, ולשקול את הדברים מכמה כיוונים. וכן גם אם אני אענה תשובה חתוכה התשובה לא תועיל לך בלי שהוריך יסכימו לשמוע.\r\n\r\nהשיקולים השונים,\r\nא. כפי ששאלת האם הדיבור של ההורים מחייב אותם, בדר\"כ אמירה בלא מעשה קניין אינו מחייב, אך כאשר הצד השני מוציא ממון על סמך הדיבור יש מצבים בהם הדבור מחייב. כגון ערב על הלוואה מתחייב גם בלי מעשה קניין כיוון שהמלוה הוציא ממון על סמך דיבורו.\r\nב.על הצד שהדיבור מחייב, האם ניתן לומר שההתחייבות הייתה בתנאי כל שהוא?\r\nג. האם ההורים יכולים שלא לעמוד בהתחייבותם משיקולים חינוכיים? הרב זלמן נחמיה גולדברג כתב שמותר להורה ומורה להחרים חפץ לבן ולתלמיד כאשר השיקול החינוכי מצריך זאת. המקור לכך הוא שמותר לאב לרב להכות את בנו ותלמידו, ואם מותר להכות ק\"ו שמותר להחרים.\r\n\r\nעצה שאולי תועיל לך,\r\nאם תראה להורים שאתה מכבד אותם ואוהב אותם, כאשר אתה מחוץ לבית תתקשר להודיע מה שלומך וכן תתעניין בשלומם, הם יראו שההחלטה שעשית אינה נובעת מזלזול בהם ובדעתם אלא מתוך שיקול אידאולוגי והם יקבלו זאת יותר בהבה.\r\n\r\nבברכה,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-08-03T23:42:17Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:41:23.615Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-התחייבות-בגלל-דברים-שבלב.145437.html"
    },
    {
      "id": "145438",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145438",
      "title": "מוכנה לשים את היד על ספר תורה",
      "question": "שלום.\r\nהייתי במצב של כעס. אמרתי שאני מוכנה לשים את היד שלי על ספר תורה. לא ממש נשבעתי. האם אני צריכה לבטל?",
      "answer": "שלום וברכה \r\nלא צריך לעשות התרת נדרים. \r\nאבל בהחלט מכאן והלאה להזהר שלא להגיע למידת הכעס, ולהתרחק ממנה מאוד מאוד. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T11:58:06Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:41:31.829Z",
      "filename": "2025-12-מוכנה-לשים-את-היד-על-ספר-תורה.145438.html"
    },
    {
      "id": "145440",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145440",
      "title": "קבלה טובה בכתב - נדר?",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאם כתבתי קבלה לעצמי שאני \"מקבלת על עצמי לנסות ולהתשדל להתפלל שלוש תפילות ביום אי\"ה\"\r\nזה נחשב לי כנדר?\r\nואם לאחר מכן התפללתי ובאמת ניסיתי להתפלל 3 תפילות ביום והתפללתי יותר מ3 פעמים  (כי הבנתי שמלאחר שעושים דבר מצווה יותר משלוש פעמים זה נחשב כנדר)\r\nואם אני לא יודעת אם ממש אמרתי לי בפה שאני מקבלת או רק כתבתי את זה האם עלי לעשות התרת נדרים? \r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה \r\nאומנם קבלה בכתב היא קבלה, אך בגלל שרק כתבת שאת רוצה להשתדל אין זה נדר. \r\nאומנם מראש אנו אומרים תמיד 'בלי נדר', כי כל התנהגות טובה שלוש פעמים, עלולה להיות כחיוב מדין נדר. \r\nאם עשית מראש התרת נדרים בערב ראש השנה או בערב יום הכיפורים, אינך צריכה לעשות כעת שוב התרה.\r\nברוכה תהיי לה'. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T12:00:42Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:41:48.017Z",
      "filename": "2025-12-קבלה-טובה-בכתב-נדר.145440.html"
    },
    {
      "id": "145451",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145451",
      "title": "ברכת שהכל על מים שאוכסנו בקבוק יין ריק",
      "question": "מים שאוכסנו בבקבוק יין ריק מזכוכית (הבקבוק לא נשטף לפני השימוש במים אולם לא נותרו בו אפילו טיפות של יין). מורגש מעט טעם של יין במים. האם יש לברך שהכל על המים או יש חשש לברכת פרי הגפן?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nברכת המים היא 'שהכל נהיה בדברו', כיוון שמעט היין טפל ובטל למים. \r\nברוכים תהיו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T12:01:42Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:24:18.451Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-שהכל-על-מים-שאוכסנו-בקבוק-יין-ריק.145451.html"
    },
    {
      "id": "145452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145452",
      "title": "התרת נדר",
      "question": "לאחר שהבן שלי נעלם למספר ימים בחו\"ל, התפללתי ונדרתי נדר שאני מבטיח לחבוש מעתה ואילך כיפה והעיקר שהבן שלי יחזור בשלום. התפילות נענו והבן חזר אלינו ושלומו טוב.\r\nאולם כעת אישתי הודיעה לי שזה או היא או הכיפה על הראש. היא לא מוכנה שאלך עם כיפה על הראש. מה לעשות?",
      "answer": "שלום.\r\nא. אתה יכול לפנות לרב, שיעשה לך התרת נדרים.\r\nב. כהצעה, תשקול האם אתה רוצה להמשיך לחיות עם אשתך. כי אשה שחיי בנכם לא שווים בעיניה לחבישת כיפה, ושווה לה היעלמות של הבן, ובלבד שאביו לא יחבוש כיפה,. חשוב, האם כדאי להמשיך בחיים משותפים.\r\nהחלטות טובות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-07T00:11:35Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:24:26.614Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדר.145452.html"
    },
    {
      "id": "145455",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145455",
      "title": "האם יש עדיפות לאיזה יום בשבוע",
      "question": "האם בעת הכנסת ספר תורה חדש יש עדיפות ליום כזה או אחר בשבוע? ",
      "answer": "לא, בזמן מתאים למשפחה ולקהל.\r\nחזק וברוך,\r\nזכות גדולה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-02T16:48:19Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:24:47.799Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-עדיפות-לאיזה-יום-בשבוע.145455.html"
    },
    {
      "id": "145461",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145461",
      "title": "זריזות",
      "question": "שלום \r\n\r\nאלו קבלות אוכל לקבל על עצמי כדי להיות זריז יותר בעבודת השם? ואשמח לכמה טיפים כדי להתחזק בכך\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבספר מסילת ישרים ישנם פרקים המדברים על מידת הזריזות. כדאי ללמוד זאת ולהתחזק בכך. בנוסף על כך, כאשר אדם שלם ומבין את הערך של מה שהוא עושה, כאשר הרצון שלו גדול, ממילא אדם יזדרז לעשות זאת. ולכן על ידי לימוד ערך התפילה, המצוות ועבודת ה' בכלל, אדם מתחזק לעשות הכל בזריזות גדולה.\r\nבהצלחה רבה וכל טוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-08-14T09:05:53Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:25:24.117Z",
      "filename": "2025-12-זריזות.145461.html"
    },
    {
      "id": "145462",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145462",
      "title": "מסירת הסימנים של רחל ללאה באיזה אופן?",
      "question": "לפי המדרש בליל הכלולות התחבאה רחל תחת מיטתם של רחל ולאה ומסרה את הסימנים ואפילו ענתה לשאלותיו של יעקב על מנת שלאה לא תתביש. האם אין ענין של צניעות שאישה שעדיין לא נשואה תשהה במקום שמתיחדים בני הזוג? האם מכאן ניתן להסיק שלו היו נשואות ליעקב גם רחל וגם לאה היה אפשר לקים תשמיש עם שתיהם בו זמנית כיוון שאין ענין של איסור צניעות בין שתי נשים ובין כל אישה לבעל או שיש איסור בענין זה?",
      "answer": "שלום\r\nודאי שאין לקיים את מצות האישות עם שתי נשים ביחד.\r\nרחל שהתה מתחת למיטה בזמן ששאל יעקב את לאה על הסימנים ובוודאי לאחר מכן יצאה ולא ניתה שם בחדר.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-01T23:50:14Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:25:32.240Z",
      "filename": "2025-12-מסירת-הסימנים-של-רחל-ללאה-באיזה-אופן.145462.html"
    },
    {
      "id": "145466",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145466",
      "title": "מעשה טוב שקשה לי. לא הייתי בכל נדרי",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאם מאז המלחמה התחלתי לקרוא כל יום את הפרקי תהילים של אותו יום ולא בדיוק זוכרת אם רציתי שזה יהיה קבוע אבל בחופש זה יותר קשה לי להקפיד על זה אז עצרתי ואני כבר לא קוראת\r\nהאם צריך לזה התרת נדרים?\r\nואשמח גם לשאול אם אני לא זוכרת אם הייתי בכל נדרי שהיה ביום כיפור אבל אני די בטוחה שכן האם זה תופס לי אם עשיתי מעשה טוב שלוש פעמים אבל התחרטתי עליו וכעת אני לא רוצה לעשות אותו אז הבנתי שכל נדרי שאמרת ביום כיפור מבטל את זה  האם במקרה כזה זה תופס?\r\nתודה רבה וסליחה על אורך השאלה\r\n\r\n",
      "answer": "שלם וברכה \r\nאכן כמו שכתבת, מטרת 'כל נדרי' או התרות הנדרים שאנו עושים בערב ראש השנה מטרתן שלא יחולו נדרים על פי מעשה טוב שעשינו שלוש פעמים. \r\nאין לך מה לחשוש.\r\nבפעם הבאה תאמרי בבקשה בלי נדר לפני שאת מתחילה לעשות מעשים טובים כאלו.\r\nאשריכם ישראל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-02T16:20:42Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:25:58.773Z",
      "filename": "2025-12-מעשה-טוב-שקשה-לי-לא-הייתי-בכל-נדרי.145466.html"
    },
    {
      "id": "145467",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145467",
      "title": "בר מצווה לאחיין בתשעת הימים",
      "question": "שלום,\r\nאחותי חילוניה, חוגגת בר מצווה לבן שלה ב ד באב. ארוחה בשרית, מוזיקה בלי ריקודים.\r\nהיא טוענת ששאלה רב ובוא אמר שזה מותר כי זו סעודת מצווה. (לא זוכרת את שם הרב)\r\nברצוני לדעת אם מותר לי ולמשפחתי ללכת. והאם מותר לאכול בשר באירוע. לשתות יין?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה\r\nסעודת בר מצווה בזמנה, ביום התאריך של יום ההולדת של נער בר המצווה, היא סעודת מצווה, ולכן מותר לאכול בה בשר ולשתות יין. \r\nמזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-01T12:02:54Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:26:07.099Z",
      "filename": "2025-12-בר-מצווה-לאחיין-בתשעת-הימים.145467.html"
    },
    {
      "id": "145468",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145468",
      "title": "האם אני מוסלמי?",
      "question": "היי ראיתי סרטון בטיקטוק על מוסלמי שמסביר איך מתפללים את השהאדה שזו היא תפילה שמי שרוצה להפוך למוסלמי וישר יצאתי מזה ובלילה כשישנתי אמרתי את המילה הזאת פעמיים או שלוש האם קרה אסון ואני מוסלמי ? אשמח לקבל תשובה \r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה\r\nהסר דאגה מליבך.\r\nיהודי לא יכול להתאסלם.\r\nזה פשוט לא עובד.\r\nמי שזכה להיוולד יהודי, יזכה להיות יהודי עד סוף ימיו גם אם אמר מילה זו או אחרת בשוגג או במזיד.\r\nהיהדות היא מתנה עצומה, ואנו כל החיים מנסים להכיר תודה לה' על ידי ההשתדלות שלנו ללמוד תורתו ולקיים מצוותיו.\r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-02T16:15:56Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:26:15.881Z",
      "filename": "2025-12-האם-אני-מוסלמי.145468.html"
    },
    {
      "id": "145469",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145469",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-17T14:26:23.956Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.145469.html"
    },
    {
      "id": "145475",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145475",
      "title": "מדוע קיים איסור עבודה זרה לגויים?",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nבתור נער דתי ושומר מצוות תהיתי מה הבעיה בעבודה זרה. מדוע אסור לאדם פרטי לעבוד איזה אל שמש לבד בבית?\r\nאני מבין שעבודה זרה בפרהסיה יכולה לגרום להתפשטות גדולה אבל מדוע אסור לאדם פרטי לעבוד אלילים אם הוא לא פוגע באיש?\r\nאני יודע שבניגוד לדתות אחרות היהדות לא מנסה לגייס אנשים ולא מכריחה אף אחד להצטרף, אז מה כל כך מפריע לנו שאנשים עובדים אלילים אם זה לא פוגע באף אחד?\r\nאני מבין מדוע קיים איסור יהרג ובל יעבור על עבודה זרה אבל למה לגוי שמעולם לא עבד או האמין בקדוש ברוך הוא אסור לעבוד אליל שקר?",
      "answer": "שלום\r\nאיסור ע\"ז הוא איסור מוחלט ליחיד ולציבור.\r\nאין כח אחר שמנהיג ומשפיע בעולם מלבד הקב\"ה.\r\nגם הגוי מבין שאין לנברא יכולת השפעה ולכן אם עובד ע\"ז לשמש או לירח או למלאך מסויים הוא חוטא.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-01T23:53:44Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-17T14:27:00.228Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-קיים-איסור-עבודה-זרה-לגויים.145475.html"
    },
    {
      "id": "145500",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145500",
      "title": "בהמשך לשאלה",
      "question": "לעניין הילדים, עקבתי אחר דבריך והעלו לי עוד שאלות \r\nהרב יוסף מעלה מספר טענות שאציג ואשאל\r\n1.עשיית חטא של האדם עצמו\r\n2.בנים מתים מחטאי הוריהם וכן מות צדיק בעקבות דור חוטא\r\n3.ה לוקח נשמה לפני שתרד במעלתה\r\n4. לאדם יש ייעוד שעליו לעשותו ובזאת היינו סיים את הימצאותו בעולם כדוגמת לילדה שנינקה\r\n\r\nלכן אשאל בהקשר לילד\r\n1.רעיון השאלה הינו עוסק בילדים שהרי אין ילדים חוטאים בשלב זה לכן נבדוק את 2.איש בחטאו יומת,לכן אין זה קיים לתקופתנו לטוב ולרע \r\n3.אזי היכן הבחירה של האדם הרי אם לאדם יש בחירה של 50 ו50 בין טוב לרע והוא בחר בטוב אז נשמתו תתעלה,ה נותן לנשמה להשתפר ובלקיחה שלה הוא מונע ממנה מלהשתפר או מלהרע,הרי זוהי בחירתו של האדם שכמובן גם אם חטא ,האהבת ה בידי האדם היא זו שנבחנת ואם כבר אז למה בכלל לברוא אותו הרי יהיה צדיק יותר לפני שנברא לאדם\r\n4.אם לאדם יש תפקיד לעשות ולסיים איך ניתן לשפוט אותו בכלל,הרי אחד יהיה למשיח ואחד יהיה למדליק מנורת הדרך למשיח,אז מהי ככלל סיבת דרגות לדרך ה ,אם דרכנו כדרך מלאכים \r\n\r\n\r\nוכן ניתן לראות בתפילות רבות כגון תפילת חנה,תפילת דוד,תפילת שמשון , תפילת אברהם לכולן היה מקור חזק אם זה מכאב או מהודיה והתפילות שהתקיימו לא היו מישיבה על כיסא עם \"עוגיה וקפה בצד\" ולכן נראה יותר שבדרך צדק על הסובל תפילתו תיהיה גדולה יותר\r\n\r\nזאת ועוד אם אין על אדם לעשות חשבון על תפילותיו ועתידו שלו ושל חבריו כמו שנח איש תמים היה בדורותיו,אז אין שום עניין וסיבה בבקשת תפילות מרב להצלחה,כסף לישיבות לבקשות, קמעות וכיוצא בזה\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nהתשובות שהביא הרב יוסף וייצן לא באים להסביר מה עלינו לעשות אלא לתאר את הסיבות האפשריות שיש למציאות קשה זו של מות ילד בגיל צעיר.\r\nחובתינו ומעשינו להתפלל כפי שציינת בשאלתך אברהם, שמשון, חנה ודוד התפללו בעת צרה והאמינו שבתפילתם יוכלו להשפיע טוב על המציאות (כפי שהיה אצל שמשון וחנה, ואצל דוד לפעמים). הם נגשו אל התפילה ואל המפגש הרוחני עם השי\"ת ללא \"תנאים מוקדמים\" וללא הבטחה לשינוי המצב אלא מתוך רצון להתרומם ולפעול המציאות.\r\nכך ראוי גם לנו לגשת אל עולם התפילה והשיח עם הבורא.\r\nשאלות של בחירה ושכר ועונש הם שאלות טובות ויחד עם זה אינם פוגעות בפעולת התפילה.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-12T12:47:34Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:30:17.429Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לשאלה.145500.html"
    },
    {
      "id": "145501",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145501",
      "title": "המשך לשאלה 2",
      "question": "בסדר אזי אין קשר ,אז אוסיף בשאלה במסעת חולין כ ו כז .\r\nשכן ברש\"י אין שחיטה לעוף מהתורה\r\n\r\nמשמע אין השחיטה של העוף מן התורה,אולם נפסק כדי להפריד,אך אין זו יכולה להיות סיבה להפריד ",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nההבדל הוא שבעוף מספיק סימן אחד ובבהמה צריך שנים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-08-04T20:16:13Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:30:25.536Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה-2.145501.html"
    },
    {
      "id": "145504",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145504",
      "title": "אמירת וארשתיך בהנחת תפילין דרבנו תם",
      "question": "למרות שלא מברכים על הנחת תפילין דרבנו תם, האם יש לומר שלושת הפסוקים של וארשתיך בכריכת הרצועה על אצבע? תודה!",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאכן, יש מעלה לומר פסוקים אלו גם בהנחת תפילין דרבינו תם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-05T06:28:08Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:30:43.762Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-וארשתיך-בהנחת-תפילין-דרבנו-תם.145504.html"
    },
    {
      "id": "145531",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145531",
      "title": "שבת על החוף",
      "question": "שלום וברכה הרב\r\nאני ועוד כמה חברים רוצים לעשות שבת על החוף, מותר?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nשבת על החוף זה מתכון להרבה תקלות הלכתיות, כגון מוקצה (חול) או כגון איסור העברה ברשויות שבת, או איסור כל הדברים הנוגעים לכניסה לים מגזירת שייטין ועד איסור סוחט.\r\nיום חול מתאים לכך ושבת מתאימה לעניינים אחרים לגמרי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-06T09:23:19Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:33:32.932Z",
      "filename": "2025-12-שבת-על-החוף.145531.html"
    },
    {
      "id": "145532",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145532",
      "title": "קריאת שמע על המיטה ב9 בערב",
      "question": "היי כבוד הרב שאלה לי אלייך, אני ממש מבולבלת, כתוב שלקרוא 'מחלתי לכולם'  שאת זה לקרוא אחרי שעה 12 בלילה מה אני אמורה בדיוק לקרוא כשאני אומרת בשעה 9 בערב קריאת שמע על מיטה\r\n",
      "answer": "לקרוא הכול מתי שאת הולכת לישון.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-07T18:23:02Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:33:41.088Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-שמע-על-המיטה-ב9-בערב.145532.html"
    },
    {
      "id": "145537",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145537",
      "title": "נטילת ידיים לאחר שמיעת המוציא",
      "question": "שלום רב,\r\nנראה לי ששמעתי פסק שמי שלא הספיק ליטול ידיו לפני שברכו \"המוציא\" (במיוחד בשבת שיש עניין לצאת ידי ברכת הבוצע על לחם משנה\") יכול לשמוע הברכה ולכוון לצאת ידי חובה ואחר כך ליטול ידיים ואכול מהלחם. ייתכן שאף מותר לעשות כן לכתחילה כשיש הרבה מסובין ורוצים למעט ההפסק בין  הנטילה לברכה.\r\nבכל אופן, איני מוצא מקור לכך.\r\nהאם אכן יש דין כזה ואם כן, איפה הוא כתוב?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nהמקור הוא שולחן ערוך, אורח חיים, סימן קסז' סעיף ז'.\r\nראה שם גם משנ\"ב ס\"ק מ\"ה וס\"ק מ\"ו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-11T15:56:01Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:34:18.722Z",
      "filename": "2025-12-נטילת-ידיים-לאחר-שמיעת-המוציא.145537.html"
    },
    {
      "id": "145538",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145538",
      "title": "לחשוש למוות קרוב לגיל פטירת ההורים",
      "question": "שלום רב,\r\nרש\"י בפרשת תולדות, על דברי יצחק אבינו בפסוק: \"לא ידעתי יום מותי\", מביא את דברי רבי יהושע בן קרחה בבראשית רבה שאדם צריך לחשוש כשהוא מגיע ל-5 שנים קודם פטירת כל אחד מהוריו (ועד חמש שנים אחרי) והוא למד זאת מיצחק אבינו. אולם לפי רש\"י יצחק היה בן 123, וזה רק 4 שנים פחות ממיתת שרה, שנפטרה בגיל 127. א7 כן, יש לשאול:\r\n1. אם צריך לחשוש 5 שנים קודם, למה יצחק לא חשש בגיל 122 וחיכה עד 123?\r\n2. אם יצחק חשש רק 4 שנים לפני גיל פטירת אימו, איך לומד מכאן רבי יהושע בן קרחה שיש לחשוש 5 שנים קודם?\r\n3. הלכה למעשה (או הנהגה למעשה) כיצד ראוי לנהוג: לחשוש 4 שנים לפני או 5 שנים לפני? במה צריך להתבטא החשש הזה, מלבד לצוות על ביתו?",
      "answer": "יתכן ומנין השנים לא מדויק והוא השתדל בסוף מאה עשרים ושתים שלפי חשבונו זה יצא 123, כדאי לחשוש חמש שנים לפני, ואז להשתדל לעשות לעשות מצוות חשובות מאד שלא הספיק קודם, כמו צדקה גדולה שתזכיר את שמו. (תרומת מבנה ספר תורה וכדומה) או לימוד לפי היכולת. (כל הרמב\"ם, כל המדרשים, כל הזוהר, וכמובן כל התנ\"ך לפי היכולת) כמובן גם לצוות את ביתו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-12T18:00:08Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:34:27.027Z",
      "filename": "2025-12-לחשוש-למוות-קרוב-לגיל-פטירת-ההורים.145538.html"
    },
    {
      "id": "145540",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145540",
      "title": "הנחת תפילין של ראש אחרי השתלת שיער",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\n\r\nאחרי השתלת שיער אסור להניח תפילין של ראש אלא רק של יד במשך 12 ימים.\r\nולא ניתן לתזמן את זה לפני חול המועד, כי הם לא עובדים לפי התנאים שלי.\r\n\r\nיש אפשרות לוותר על תפילין של ראש לימים אלו ?\r\nמאוד אשמח אם תגיד לי גם מה הטעם לתשובתך\r\n\r\nמודה לך מראש\r\nרוני",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאומנם יש הגבלה רפואית להניח תפילין של ראש בהידוק הרצועות, אך אנשים שעשו את הניתוח אומרים שאפשר להניח את התפילין ממש בנחת, תוך כדי שאתה אוחז אותן בידך והן מונחות ממש ברפיון על הראש, ולא הזיק להם. \r\nיש למצוא את הדרך הנכונה שלא יעבור יום אחד ללא שתניח תפילין, במיוחד שזו פעולה אסתטית ולא רפואית, וכמובן שמצד שני לא להזיק לתוצאות ההשתלה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-12T14:01:29Z",
        "upvotes": 255
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:34:43.183Z",
      "filename": "2025-12-הנחת-תפילין-של-ראש-אחרי-השתלת-שיער.145540.html"
    },
    {
      "id": "145541",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145541",
      "title": "בקשה על אנשים באויר",
      "question": "בתפילת אחינו כל בית ישראל מבקשים על העומדים בין בים ובין ביבשה, האם מותר להוסיף לבקש על העומדים באוויר דהיינו במטוסים או אסור להוסיף ודי שיכוון לזה?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nלא הייתי משנה את הנוסח.\r\nא. כי שאין ידוע לנו על אנשים באוויר שהם במצוקה, ותפילה זו נועדה לאדם שהוא במצוקה עקבית וארוכה.\r\nב. כל שינוי כזה עלול להביא לבלבול ואולי אף למחלוקת.\r\nאם תרצה להוסיף בצנעה, אין בכך איסור",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-06T10:06:53Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:34:51.271Z",
      "filename": "2025-12-בקשה-על-אנשים-באויר.145541.html"
    },
    {
      "id": "145542",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145542",
      "title": "מצאתי גיפט קארד ללא סימנים מזהים",
      "question": "מצאתי באוטובס גיפט קארד על סך 500₪ שנראה חדש וחוץ ממספר הכרטיס אין עליו סימנים מזהים כמו שם או שם החברה..\r\nמה עלי לעשות? \r\nלהביא לנהג? לקחת לעצמי?",
      "answer": "כפי שנכתב בתשובה הנ\"ל\r\nאדם שמוצא מעות שאין בהם סימן בדרך של נפילה - הרי הם שלו והוא יכול להשתמש בהם.\r\n\r\nבאופן פשוט כרטיס מתנה \"גיפט כארד\" שאין עליו סימן או שם וכל אדם שכרטיס זה נמצא ברשותו יכול להשתמש בו, נחשב לעניין זה כמעות הנמצאות בארנק.\r\nכמובן - שאין חובת הכרזה.\r\n\r\nאמנם, יש שטענו שבימינו אדם לא בודק את ארנקו ואת מלאי הכרטיסים שיש לו כל רגע וממילא יכול להיות שבזמן שמצאת את הכרטיס הוא עדין לא התייאש(ואין ביכולת המוצא לזכות בו).\r\nאך רבים הפוסקים הסוברים שחז\"ל קבעו זאת כדבר ברור ולא דנים באדם ספציפי או במציאות ספציפית אלא באופן כללי.\r\n\r\nלדעות המחמירות נראה גם שמותר להשתמש אלא שאם יבא אדם ויטען שזה שלא ויגיד היכן נפל יש אומרים שנצטרך להחזיר לו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-08-07T09:40:03Z",
        "upvotes": 141
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:34:59.647Z",
      "filename": "2025-12-מצאתי-גיפט-קארד-ללא-סימנים-מזהים.145542.html"
    },
    {
      "id": "145543",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145543",
      "title": "קבלה של בעל הסולם לנשים",
      "question": "אני לומדת קבלה של בעל סולם מותר או לא \r\nתודה",
      "answer": "בעל הסולם היה אדם גדול ובודאי דברים קדושים. צריך ללמוד דברי קודש אלה בקדושה גדולה, צניעות, זהירות מלשון הרע, שמירת שבת כהלכה אמירת ברכות בכוונה ועוד. אם לא שומרים אז אין ללמוד דברי קודש גבוהים כל כך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-12T18:05:03Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-17T09:35:08.157Z",
      "filename": "2025-12-קבלה-של-בעל-הסולם-לנשים.145543.html"
    },
    {
      "id": "145551",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145551",
      "title": "הוצאת ר' ירמיה מבית המדרש - אי אפשר לחנך בלי לפגוע?",
      "question": "כדי להראות לתלמידים האחרים שלא לתמוה על שיעורי רבנן צריך לפגוע בתלמיד ולהוציא אותו מבית המדרש?\r\nלמה לא לשאול את התלמיד מה היה מטרתו? ודאי שלא היה מטרתו לפגוע בשיעורי חז\"ל אלא היה לו שאלה טובה.\r\nאני פשוט לא מצליח להבין שזאת סיבה לפגוע בתלמיד.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבאופן כללי, קשה לדעת בוודאות מה בדיוק אירע באותו מעשה. כמו מעשים רבים אחרים שמופיעים בדברי חז\"ל, גם המעשה הזה מסופר בקיצור ובתמצית, וייתכן מאד שהיו שם נקודות נוספות שאינן ידועות לנו והן משמעותיות כדי להבין את הסיטואציה לאשורה. \r\nאבל יש לשים לב לשתי נקודות:\r\nראשית, לא מדובר כאן בתלמיד צעיר. כאשר קוראים לאדם \"רבי\", (\"רבי ירמיה\"), משמעות הדבר היא שהוא סמוך, דהיינו שהוא כבר הוכר כתלמיד חכם ופוסק והתמנה כחבר בבית הדין (עיין סנהדרין י\"ג ב; רש\"י עבודה זרה ח' ב, ד\"ה \"דיני קנסות\"). אם נשווה זאת למציאות בימינו – אם תלמיד בישיבה ישאל שאלה מוזרה נשתדל להתייחס אליו בסלחנות, אבל מר\"מ בישיבה יש כמובן דרישות גבוהות יותר. יתרה מזו, אם ר\"מ שואל בבית המדרש שאלות מוזרות, שיוצרות גיחוך אצל התלמידים, הדבר עלול לגרום לפגיעה בכבוד התורה ולגרום לזילות של לימוד התורה בעיני התלמידים.\r\nבנוסף, כמה מפרשים מעירים (עיין בפירוש \"כח שור\" על הגמרא שם; תפארת ישראל, בועז, אבות ה', א) שבמקומות אחרים מתוארים מקרים דומים שבהם ר' ירמיה שואל שאלות על השיעורים שהגדירו חז\"ל לעניינים הלכתיים שונים (עיין ראש השנה י\"ג א; סוטה ט\"ז ב). דהיינו שזו תופעה חוזרת ולא מקרה בודד. יתרה מזו, בפירוש \"כח שור\" מצביע על כך שבמקומות האחרים הזהירו את ר' זירא שלא ישאל שאלות מסוג זה, \"לא תפיק נפשך לבר מהילכתא\". מסתבר אם כן, שלאחר כמה פעמים שבהם ר' ירמיה שאל שאלות כאלה והוזהר, כאשר הוא שאל בכל זאת פעם נוספת שאלה מסוג זה החליטו להוציא אותו מבית המדרש.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-25T23:09:33Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:36:00.054Z",
      "filename": "2025-12-הוצאת-ר-ירמיה-מבית-המדרש-אי-אפשר-לחנך-בלי-לפגוע.145551.html"
    },
    {
      "id": "145552",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145552",
      "title": "נפילת אפים בירושלים",
      "question": "בזמנינו אין נופלים אפים בפישוט ידים ורגליהם, והטעם העיקרי בזה משום שצריכים לזה ספר תורה ואין אנו בקיאים בחסירות ויתירות וחוששים שמא הוא פסול,  ויש לשאול שבירושלים שנוהגים שנופלים אפיים גם במקום שאין שם ספר תורה משום קדושת המקום, למה איננו נופלים בפישוט ידיים ורגלים כמנהג הגמרא?",
      "answer": "הטעם שאמרת לא ידוע לנו. \r\nמקור נפ\"א הוא מיהושע שנפל לפני הארון. ומכיון שאיננו רשאים להשוות את עצמנו ליהושע האשכנזים מסתפקים בהטיית הראש, וגם משום אבן משכית. והספרדים גם לא מטים את ראשם. \r\n\r\nבירושלים נוהגים ליפול על הפנים גם ללא ארון בגלל קדושתה, אך פישוט ידים ורגלים אסור גם בירושלים ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-07T22:39:16Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:36:08.165Z",
      "filename": "2025-12-נפילת-אפים-בירושלים.145552.html"
    },
    {
      "id": "145553",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145553",
      "title": "שם לבת - אוראן",
      "question": "שלום, אבקש לדעת האם השם אוראן הוא שם טוב לבת. תודה רבה",
      "answer": "אוראן הוא שם חסר משמעות ועדיף לתת אוריאן שפירושו התורה (שנקראת אור) שלנו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-11T01:11:05Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:36:16.547Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת-אוראן.145553.html"
    },
    {
      "id": "145563",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145563",
      "title": "הפלגה ביאכטה/קרוז נקרא יציאה מהארץ אם לא יורדים ממנה?",
      "question": "האם להפליג לדוגמא בקרוז למשך חמישה ימים בים התיכון ולא לרדת ממנה כלומר ללא יציאה מהאונייה נקרא יציאה מהארץ?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nהיכן ההפלגה, אם הכוונה ליוון איטליה וכדו' זה יציאה לחו\"ל. אפשר להקל עד קפריסין ועד תעלת סואץ. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-08-08T09:56:26Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:37:16.593Z",
      "filename": "2025-12-הפלגה-ביאכטה-קרוז-נקרא-יציאה-מהארץ-אם-לא-יורדים-ממנה.145563.html"
    },
    {
      "id": "145565",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145565",
      "title": "צום ט באב לטסים",
      "question": "תודה רבה לרב על המענה המפורט.\r\nאבקש לחדד את השאלה,\r\nעיקר השאלה הוא מתי צריך להתחיל את הצום, שכן בתחילת הטיסה כשהמטוס ממריא הצום עדיין לא החל. \r\nלכן השאלה היא האם צריך להתחיל את הצום לפי השעה של המקום ממנו יצאה הטיסה, לפי השעה במקום הגיאוגרפי בו הוא נמצא המטוס באוויר וזהו זמן כניסת הצום באותו מקום גיאוגרפי בעולם. לפי היעד אליו המטוס מיועד להגיע בנחיתת הביניים או לפי היעד הסופי שהוא ארץ ישראל.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלפי השעה במקום הגיאוגרפי בו נמצא המטוס (אגרות משה וחזון עובדיה, כמבואר בתשובה הקודמת). \r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-05T07:21:01Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:37:33.408Z",
      "filename": "2025-12-צום-ט-באב-לטסים.145565.html"
    },
    {
      "id": "145566",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145566",
      "title": "סלט גזר",
      "question": "האם מותר לקלף גזר בשבת לצורך סלט?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף שני קישורים לתשובות בנושא:\r\n<a href=\"/ask/99632\">תשובת הרב דב ליאור</a>\r\n<a href=\"/ask/84855\">סיכום שיטות נוספות</a>\r\n\r\nשבת שלום.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-08-02T17:01:42.207Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:37:41.622Z",
      "filename": "2025-12-סלט-גזר.145566.html"
    },
    {
      "id": "145568",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145568",
      "title": "קסמים מעל הקרקע",
      "question": "שלום הרב, בעקבות הרש\"י בפרשת השבוע (מטות-מסעי, רש\"י ד\"ה וכלי הקדש) שאומר שבלעם עופף ביחד עם צבא מדין, תהיתי כיצד יכל להמשיך בקסם לאחר שהיה מנותק מן הקרקע?",
      "answer": "שלום\r\nהקסמים של בלעם היו עוצמתיים ויכלו להיות גם במנותק מהקרקע.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-03T23:53:11Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:37:54.842Z",
      "filename": "2025-12-קסמים-מעל-הקרקע.145568.html"
    },
    {
      "id": "145576",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145576",
      "title": "אם הכל הבל הבלים, אז למה לי ללכת בדרכי התורה, הדת והאמונה?",
      "question": "שלמה המלך אמר שהכל בחיים הבל הבלים, הכל בעצם חסר משמעות, אז למה אנחנו צריכים את התורה בכלל? ברור שאנחנו נותנים בעצם משמעות לכל דבר בחיינו, וגם ברור שאפשר להסתכל על זה גם בצורה חיובית וגם בצורה שלילית, אבל אני שואלת שאלה אחרת… למה לא לעשות פשוט מה שבא לי מבלי לחשבן? הרי הכל חסר משמעות? למה לא לחטוא בעצם? הרי הכל הבל הבלים… ",
      "answer": "שלום\r\nשלמה המלך הספר קוהלת בא לומר לאדם: שענייני העולם הזה(!) הם הבל הבלים, דבר שאין בו ממש. אין הם מטרה כשלעצמם, לא ניתן לראות בעולם הזה את תכלית הכל.\r\nאך ברור לשלמה כפי שהוא מסיים את ספר קהלת \"סוֹף דָּבָר הַכֹּל נִשְׁמָע אֶת האלוקים יְרָא וְאֶת מִצְו&#8205;ֹתָיו שְׁמוֹר כִּי זֶה כָּל הָאָדָם\" וכפי שכתב רש\"י: \"כי לדבר הזה נברא כל האדם\". יש תועלת ומטרה בעולם הזה, יש תכלית לחיינו, וכאשר נממש אותה נחייה מתוך משמעות וקדושה תועלת וחיות.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-07T18:58:41Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:38:44.214Z",
      "filename": "2025-12-אם-הכל-הבל-הבלים-אז-למה-לי-ללכת-בדרכי-התורה-הדת-והאמונה.145576.html"
    },
    {
      "id": "145578",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145578",
      "title": "המצוות המתקיימות בהר הבית בזמן הזה",
      "question": "אם יבוא זמן בקרוב שבו תינתן לנו הרשאה מבחינה לאומית ובינלאומית להסתובב חופשי בכל רחבי הר הבית, כולל מקום המקדש, וינתן חופש פולחן מלא גם ליהודים, אבל לא לבנות את בית המקדש ולא מזבח וכו, וגם התנאים נשארו אותו דבר, שאין לנו נביא שמעיד לנו מקום המזבח, ואפר פרה וכו.\r\nאיזה מצוות נוכל לקיים שכיום לא ניתן לקיים?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאינני יודע על מצווה מסוימת שניתנת לקיום אך ורק בהר הבית שמחוץ לעזרה. מכל מקום, יש כמה מצוות שקיומן בהר הבית הוא שלם יותר מאשר מחוצה לו:\r\n\r\nא. מצוות מורא מקדש, שמשמעה לבוא למקדש ביראה, כדברי התרגום המיוחס ליונתן בויקרא יט,ל על \"ומקדשי תיראו\" - \"וּלְבֵית מוּקְדָשִׁי תְּהוֹן אָזְלִין בְּדַחַלְתָּ\", ולבית מקדשי תהיו הולכים ביראה. עיקרו של מורא מקדש הוא ב\"מחנה שכינה\", העזרה, אבל כדברי המשנה בברכות פ\"ט מ\"ה, גם בכניסה להר הבית יש כללי התנהגות ע\"פ מצווה זו, וממילא ההליכה בהר הבית במורא היא הצורה העיקרית לקיום המצווה. \r\nב. \"לשכנו תדרשו ובאת שמה\", כדברי הרמב\"ן (דברים יב,ה): \"וטעם 'לשכנו תדרשו' - שתלכו לו מארץ מרחקים ותשאלו אנה דרך בית השם, ותאמרו איש אל רעהו לכו ונעלה אל הר ה' אל בית אלהי יעקב (ישעיה ב ג)\". דהיינו, תעודדו זה את זה להגיע לבית המקדש ולבנותו. להבנתי, פקידת מקום קדשנו עד מקום שידנו מגעת היא הדרך המרכזית לקיים את המצווה הזו, וליצור אווירה של תביעה להתקדמות אל השלב הבא, בניין בית המקדש.\r\n   בהקשר זה אעיר לגבי התרחיש שתיארת בשאלתך: גם בהעדר נביא שמעיד על מקום המזבח יש לענ\"ד מידע מספיק כדי לבנות מזבח במקומו, ועכ\"פ יש סיכוי רב מאוד שבחפירה מתאימה יימצאו נתונים נוספים שיאפשרו את בניינו (כגון שרידים מכתלי העזרה). לכן, לענ\"ד העיכוב היחיד לבניין המקדש כיום הוא הרצון, מה מקומו של בית המקדש בסדר העדיפות הלאומי שלנו. ואם אכן כך, כל מעשה שמעודד את דרישת המקדש הוא קיום מצווה.\r\nג. יש קיום יותר מהודר של מצוות התפילה כאשר היא בהר הבית, כדברי הרמב\"ם (ספר המצוות, מצות עשה ה): \"ואמרו (מדרש תנאים ממדרש הגדול פ' ראה) 'עבדהו בתורתו, עבדהו במקדשו', כלומר ללכת שם להתפלל בו ונגדו, כמו שבאר שלמה עליו השלום (מ\"א ח דה\"ב ו)\". עניין זה מבואר בפסוקים רבים בתנ\"ך.\r\nד. אין בתורה חיוב מוגדר להשתחוות לה', אבל ההשתחויה היא קיום של עבודת ה', כמבואר באין ספור פסוקים בתנ\"ך, ובדגש מיוחד על ההשתחויה בהר הבית, כמ\"ש \"והשתחוו להר קדשו\", \"והשתחוו לה' בהר הקודש בירושלים\" ועוד. ולשון הרמב\"ן (ויקרא ה,ז) בהסבירו מדוע הקלה התורה ב\"קרבן עולה ויורד\" על טומאת מקדש וקדשיו: \"והבא למקדש להשתחוות או להקריב קרבן - עוסק הוא במצוה ודעתו לשמיים\" (נקודתית הוא מדבר על מחנה שכינה, שעליו יש חיוב קרבן, אבל עכ\"פ מבואר בדבריו שההשתחויה במקום מקודש היא מצוה מיוחדת).\r\nה. אינני יודע האם הסעיף הזה קולע לתרחיש שציירת בשאלתך, אבל הוא בהחלט רלוונטי למציאות היום: העלייה להר הבית תורמת לכיבושו מידי שונאינו. כל מי שמצוי בנושא יודע עד כמה החלטות הממשלה לגבי מימוש הריבונות בהר הבית מושפעות ממספר העולים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-08-08T00:55:41Z",
        "upvotes": 125
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:38:57.415Z",
      "filename": "2025-12-המצוות-המתקיימות-בהר-הבית-בזמן-הזה.145578.html"
    },
    {
      "id": "145579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145579",
      "title": "זוגיות בן מאיר פרץ וזיו קבלו",
      "question": "היי אני יוצא עם זיו בערך חצי שנה. בחודשיים האחרונים היא טוענת שאני אגרסיבי מקלל וכו'. אני מאוד אוהב אותה מאוד אבל כל פעם שאני איתה במקומות בחוץ אנחנו רבים. והיא לא מהססת לסיים את הקשר. עכשיו נפרדנו ואני לא מתחיל להכיל את זה. רוצה לדעת אם יש פרק ב לזוגיות הזו והאם היא תחזור בקרוב?",
      "answer": "שלום.\r\nהכל תלוי בך!\r\nאתה חייב ללכת לטיפול בכעסים.\r\nאחרי שתרגיש שאתה שולט על עצמך, תוכל לנסות לחדש את הקשר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-11T23:42:43Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:39:05.547Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות-בן-מאיר-פרץ-וזיו-קבלו.145579.html"
    },
    {
      "id": "145581",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145581",
      "title": "הגדרת לשון הרע רכילות והוצאת שם רע",
      "question": "מה ההבדל בין לשון הרע לרכילות?",
      "answer": "ישנם שלושה מושגים, לשון הרע, הוצאת שם רע ורכילות. ונבאר את שלושתם. \r\n\r\nלשון הרע: כשאדם מספר על חבירו דברים אמיתיים אך רעים. כגון לספר על פלוני שהוא גנב.\r\n\r\nהוצאת שם רע: אדם מספר על חבירו דברים רעים וגם שקריים.\r\n\r\nרכילות: מספר על חבירו דבר שאינו שלילי מצד עצמו, אך יכול לגרום למתח ולפגיעה באהבה בינהם. למשל, ראובן חגג בר מצווה לבנו, למחרת סיפר שמעון לראובן שגדי עזב את החגיגה בשעה מוקדמת, ידיעה זו אין בה גנאי מצד עצמה, אך מהווה רכילות, מאחר ויכולה להרחיק בין ראובן לגדי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-08-04T09:27:24Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:39:18.693Z",
      "filename": "2025-12-הגדרת-לשון-הרע-רכילות-והוצאת-שם-רע.145581.html"
    },
    {
      "id": "145591",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145591",
      "title": "לבוש צנוע – אורך החצאית והשרוול, לעומת המקובל בחברה",
      "question": "בהמשך לשאלה שהיה כתוב בה שיש אפשרות חצאית עד הברך, אני מאוד רוצה להחמיר ולשים חצאית, אך רוב הסביבה שלי הולכות עם חצאיות קצרות יחסית וחולצות קצרות גם כן, מדי פעם ארוכות אבל לרוב קצר. ואני רוצה להשתדל בלי נדר לנסות לשים לב שזה לא יהיה קצר ממש כזה, לשים עד הברך. ברוך ה' אני משתדלת לשים חולצה עד המרפק לפחות וחצאית משתדלת בלי נדר שתגיע עד הברך, אך לא ידעתי שראוי להחמיר ולשים עד סוף הרגל, ואני מאוד רוצה כי חשוב לי להקפיד בהרבה דברים ולא בא לי \"ליפול\" בזה. זה חשוב לי, ומצד שני רוב הסביבה, בנות מהכיתה שלי, עם חצאיות קצרות/עד הברך. כן יש לפעמים ארוכות, אבל זה גם וגם כזה, אז זה טוב שאני אשים עד הברך? ואם כן אני חייבת לשים מתחת גרביון? אני באולפנה תורנית ואין כל כך בנות כאלה ששמות גרביון  מתחת לחצאיות ואני רוצה להרגיש בנוח... אבל אני גם מאוד רוצה ללכת בדרך הנכונה, רק שאני לא כל כך יודעת מה לעשות.\r\nוגם בקשר לחולצות, באולפנה שלי בדרך כלל בקיץ רוב הבנות בכיתה שמות חולצות קצרות/עד המרפק בעיקר עד המרפק.. /    3/4 וראיתי שראוי לשים חולצה ארוכה, וזה פוגש אותי לדוגמה שנפגשים בסניף, ורובם עם חולצות קצרות וחצאיות קצרות, ואני כזה רוצה להשתדל לשים עד המרפק וחצאית שמכסה את הברך, אבל אם אני אשים חולצה ארוכה אני מרגישה שאהיה שונה מן השאר.. ועוד פעם זה חוזר על זה שבא לי באמת להתחזק בזה ולהתלבש צנוע אבל זה מאוד קשה שרוב הסביבה שלי בתנועת הנוער/ובכיתה לא מלבשים ככה\r\nהאם זה טוב לשים חולצה 3/4 /עד המרפק וחצאית עד הברך [ללא גרביון/טייץ]..?אני באמת רוצה תשובה גם אם אני אצטרך כבר לא להשתמש בבגדים שיש לי או להיות שונה מהשאר חשוב לי להקפיד אני מאוד מאמינה בלי עין הרע ברוך ה \r\nואני רוצה להיות כמה שיותר בהשתדלות בלי נדר לנסות יותר טוב\r\nאשמח לתשובה..\r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכפי שהוסבר בתשובה הקודמת, לגבי כיסוי החלק של הרגל שמתחת לברך ישנן דעות שונות (פירוט נוסף מופיע בתשובה כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/123145). למעשה, מעיקר הדין יש מקום לסמוך על הדעה המקילה, דהיינו שיש להקפיד לכסות עד הברך ואת הברך עצמה אבל אין חובה לכסות גם את החלק התחתון של הרגל. על פי זה יוצא שמי שלובשת חצאית שמכסה את הברך אינה חייבת ללבוש גם גרביון – יש בכך מעלה, אבל זו לא חובה.\r\nלגבי השרוולים – מוסכם בפוסקים שמן הדין השרוול צריך לכסות עד המרפק, ואין חובה לכסות את החלק שבין המרפק לבין כף היד.\r\nלכן אם בסביבה שלך לא מקובל ללבוש חצאיות ארוכות, את יכולה להסתפק בחצאית שמכסה את הברך, ואת לא חייבת ללבוש גם גרביון בנוסף לחצאית. לפעמים אין ברירה אלא להיות שונה משאר החברה - למשל אם בסביבה שלך מקובל ללבוש חצאיות קצרות או שרוולים קצרים, אז באמת אין ברירה אלא להיות שונה וללבוש חצאית שמכסה את הברך ושרוולים עד המרפק, כיוון שלבוש כזה הוא חובה מעיקר הדין. אבל כאשר את מקיימת את ההלכה על פי עיקר הדין, את לא צריכה להתאמץ יותר וללבוש חצאית ארוכה עד הקרסול או גרביון, כאשר זה לא מקובל בסביבה שלך ויגרום לך להרגיש חריגה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-25T23:47:23Z",
        "upvotes": 335
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:40:24.212Z",
      "filename": "2025-12-לבוש-צנוע-אורך-החצאית-והשרוול-לעומת-המקובל-בחברה.145591.html"
    },
    {
      "id": "145598",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145598",
      "title": "האם מותר לכתוב ספר בהשראה מסיפור מהתנ\"ך אבל עם שינויים?",
      "question": "שלום, אני מאוד אוהבת לכתוב סיפורי חול, ורציתי לדעת אם אני יכולה לקחת סיפור מהתנ\"ך ולתת לסיפור תוספות וקצת פנטזיה לספר שלי, או שאסור לשנות סיפור מהתורה? \r\nתודה מראש :)",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה!\r\n\r\nסיפורי התורה נועדו להעביר לנו מסרים מסוימים. אם מוסיפים לסיפור תוספות, צריך לחשוב האם התוספת תורמת להעברת המסר, או חלילה להיפך. האם את רותמת את עצמך לשירותו של המסר, או שמא את \"משתמשת\" בדמויות המקראיות ובסיפור לצרכייך ולוקחת אותם לכיוון אחר.  \r\n\r\nכדי להצליח במשימה הזו לא מספיק רצון טוב. כל סיפור שתחברי הוא בעצם כמו פירוש לתורה: מה היו הנסיבות ברקע (מדיני, חברתי, כלכלי, ועוד), מה היו המניעים של \"גיבור הסיפור\", מה התוצאות ממעשיו, וכדומה. זה דורש הרבה מאוד לימוד תורה ולימוד היסטוריה, הקשבה אמיתית בענווה אל מה שמקופל במילות התורה המעטות, לדמיין את הסיטואציה בכל רוחבה ועומקה ואת המתחולל בנפשות כל המעורבים, ואז לגשת ולכתוב את הסיפור (דוגמה חיובית לטעמי: ספריה של הסופרת אורנה בורדמן, שחלק מהם קראתי).\r\n\r\nבהצלחה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-08-08T01:15:41Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-17T07:41:05.541Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לכתוב-ספר-בהשראה-מסיפור-מהתנ-ך-אבל-עם-שינויים.145598.html"
    },
    {
      "id": "145603",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145603",
      "title": "בנים בנות",
      "question": "תודה על מענך\r\nרק רציתי להגיד שבאמת גם דיברנו על זה והבנו שלא מתאים עכשיו בגיל הזה ושנמשיך סתם לדבר\r\nובאמת ממש תודה רבה על המענה, לא מובן מאליו ??.",
      "answer": "שלום\r\nבשמחה גדולה.\r\nבהצלחה בכל מה שתעשי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-08T08:34:36Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:47:52.414Z",
      "filename": "2025-12-בנים-בנות.145603.html"
    },
    {
      "id": "145604",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145604",
      "title": "גרוש שהוא כהן",
      "question": "שואלת עבור חבר טוב,\r\nהוא כהן והוא גרוש, יש לו 2 בנות.\r\nהוא רוצה להיכנס לזוגיות טובה עם מישהי שהוא רוצה והיא טובה לו והיא גרושה כמותו. \r\nאמרו לו שבגלל שהוא כהן, במידה וירצה להביא ילד הוא יצטרך להיות או עם רווקה או עם אלמנה בכדי שהילד יהיה כהן ובכדי שהשושלת תהיה שושלת כהונה.\r\nהאם זה גורלו של גרוש כהן? האם עליו לחפש כל חייו מישהי רווקה או אלמנה בתקווה שיהיה לו טוב איתה רק ע\"מ להביא איתה ילד שימשיך את. השושלת?\r\nהוא לא יכול להתחתן ולהביא ילד משלו עם הגרושה? או לחליפין לא להתחתן ולהביא ילד עם הגרושה? האם הילד חייב להיות חלל או שמלא יש מוצא ופתרון לנושא? \r\n\r\nהאם גם במקרה שמצב זה גורם לו לסבל דיכאון ומפח נפש זה הדין?\r\nמה שגורם לו ללבטים האם בכלל כדאי להביא עוד ילד ולהיות בזוגיות מאושרת או להישאר לבד.",
      "answer": "שלום.\r\nכהן זה מעמד מיוחד של קדושה.\r\nלכן:\r\nא. אסור לו להתחתן עם גרושה.\r\nב. אם יהיה לו ילד, בן, מהגרושה, הבן לא יהיה כהן.\r\nרוב  הנשים אינם גרושות, יש הרבה אלמנות מהמלחמה, לצערינו, א\"כ, ימצא אשה המותרת לו, ויקימו בית נאמן! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-11T23:57:35Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:48:00.545Z",
      "filename": "2025-12-גרוש-שהוא-כהן.145604.html"
    },
    {
      "id": "145607",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145607",
      "title": "שאלה על תשובת הרב",
      "question": "אותו גוי גם ככה חוטא כל כך הרבה חטאים בכל יום, למה דווקא החטא הזה הוא מה שכל כך חשוב שלא יתקיים?\r\nלפי תשובה כזאת אני מבין שאנחנו בכל זאת רוצים לגייר את כל הגויים.",
      "answer": "שלום\r\nיש מרחק רב בין לא לעבוד עבודה זרה ובין להתגייר.\r\nהאיסור לעבוד עבודה זרה נוגע לשורש הקיום של האנושות. כחצד נוצר הכל ומי מנהיג את העולם לכן איסור זה הוא מרכזי הן בקרב עם ישראל ובין בקרב אומות העולם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-08T08:41:48Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:48:21.894Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-על-תשובת-הרב.145607.html"
    },
    {
      "id": "145608",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145608",
      "title": "כיבוס על ידי גוי בתשעת הימים",
      "question": "שלום וברכה אם יש לי עובדת גויה שגרה אצלי והיא מכבסת על דעת עצמה האם מותר הדבר בתשעת הימים?",
      "answer": "מצד עיקר הדין בוודאי מותר - לגוי אין שום שייכות להלכות תשעת הימים, ומאחר שמדובר בכבסיו שלו והדבר נעשה על ידו, הרי שאין שום איסור בדבר. \r\nעם זאת, ככל שהדבר ניכר כלפי חוץ - תליית הכבסים, רעש המכונה וכדו' - ולציבור לא ידוע שהדבר נעשה על ידי גוי, נכון להקפיד שייעשה בצינעה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-08-05T21:15:13Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:48:29.987Z",
      "filename": "2025-12-כיבוס-על-ידי-גוי-בתשעת-הימים.145608.html"
    },
    {
      "id": "145611",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145611",
      "title": "למה לא לשמוח בימי בין המצרים?",
      "question": "מגיל צעיר למדתי שהכל לטובה - אני חי לפי דרך שאומרת שבמקום להצטער צריך לחפש איזו זכות גדולה קיבלנו,להבין שכמו שבורא עולם יצר אותי מסיבה מסויימת ככה לכל דבר שהוא נתן לי אולקח ממני יש סיבה מסויימת ושבסוף המצב הרע שבו אני שרוי יוביל למשהו טוב.\r\nהגישה הזאת גרמה לי לחשוב: אם הקדוש ברוך הוא לקח מאיתנו את בית המקדש - כנראהיש לזה סיבה טובה, זה יעזור לעם ישראל להשתפרמבחינה מסויימת, כרגע זה נראה דבר רע אבל בעתיד זה יתברר כדבר טוב (יכול להיות שלא נגלה איךאבל אני אישית מאמין שזה ישנה את העולם לטובה). אם כך,  אנחנו לא אמורים לשמוח מזה שקרה לנו דבר שכזה במקום להיות שרויים באבל?\r\nבפרקי אבות רשום \"איזהו העשיר השמח בחלקו\" אם נצטער על מה שאין לנו ולא נסתכל על כל הדברים הטובים שקיבלנו ברוך ה - איך נוכל לקיים את האמרה הזאת?\r\n\r\nתודה על הזמן שגזלתי ממך, אשמח לתשובה מפורטת",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאתה צודק לגמרי. אכן כל מה שהקב\"ה עושה יש לזה סיבה טובה ומוצדקת, הכי נכונה וטובה עבורינו באותו זמן. כל רע שיש בעולם הוא חלק מתהליך וחשבון אלוקי . הצער והאבילות אינן סותרים את זה. להיפך. הם מעוררים אותנו להסתכל בעומק הדבר שקרה, ולהבין מה הקב\"ה רוצה מאיתנו, איך הוא רוצה שנשתנה. וממילא השינוי שיקרה עקב כך הוא הטוב הנגזר מהרע שקרה במציאות. האסון שחווינו בשמחת תורה הוא אסון וצער נוראי. אי אפשר לומר שנשמח בזה כי זה טוב של הקב\"ה. יש כאן הרבה צער ואבילות. והרבה חשבון נפש שאנחנו צריכים לעשות, במובן הפרטי של כל אחד, ובמובן הלאומי של עם ישראל. בצדדים הרוחניים ובצדדים הגשמיים המעשיים. ועם כל זה אנו מאמינים שמתוך הקושי והחורבן הקב\"ה יעלה אותנו למציאות טובה יותר ומתוקנת יותר. זה התהליך הנכון וההסתכלות הבריאה על התהליכים הללו. ובע\"ה שנזכה בקרוב לראות את אור ה' בעולם ולזכות לגאולה שלמה!!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-08-21T23:44:26Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:48:48.120Z",
      "filename": "2025-12-למה-לא-לשמוח-בימי-בין-המצרים.145611.html"
    },
    {
      "id": "145612",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145612",
      "title": "עין הרע",
      "question": "לאחרונה הרבה דברים ״תקועים״ אצלי. המצב הנפשי מדרדר וזה מרגיש כאילו כלום לא הולך לטובה ועקב המחשבות שלי גם הזוגיות באופן חד התמלאה ריבים וויכוחים רבים וגדולים שמובילים לפרידות עקב פחדים שלי ובאופן כללי החיים נעצרו בפתאומיות והולכים לכיוון השלילי ואני מרגישה עקב החדות שזה קרה שאולי שמו עליי עין הרע או יותר גרוע. כיצד ניתן לגלות ואיך ניתן לשפר את המצב ?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאני לא מבינה בעין הרע ואני גם לא חושבת שזה הסיפור.\r\nאדם אחראי על מעשיו ועל הרגשותיו.\r\nאם קשה לך, ויש לך חרדות ובעקבות זה המצב בבית מתדרדר, זו אחריות שלך. את צריכה לקחת את עצמך בידיים. לא להאשים אחרים בעין הרע. אלא ללכת לטיפול ,לקבל עזרה .לקבל כלים טובים להתמודד עם המצב הנפשי הקשה שלך. וגם איך לא ליפול לריבים ולפרידות. מאוד מאוד חשוב שתעשי כל שביכולתך לטפל בעצמך ובזוגיות שלכם.\r\nאנחנו עוברים שנה מאוד קשה וזה וודאי משפיע עליך. ואולי עוד דברים.\r\nמאוד חשוב לקבל כלים להתמודד עם הקשיים ולרפא את הבית.\r\nה' ישלח לך כוחות וברכה ועצה טובה.\r\nבברכה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-08-12T09:22:26Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:48:56.221Z",
      "filename": "2025-12-עין-הרע.145612.html"
    },
    {
      "id": "145613",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145613",
      "title": "מצעים",
      "question": "האם מותר לכבס מצעים של ילד שפיספס בלילה כדי שלא יסריח עד סוף תשעת הימים",
      "answer": "מותר לכבס בגדים של קטנים ובוודאי כאלו שמתלכלים כמו שכתבת.\r\n(רמ\"א אורח חיים תקנא, יד)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-08-05T21:50:40Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:49:04.319Z",
      "filename": "2025-12-מצעים.145613.html"
    },
    {
      "id": "145614",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145614",
      "title": "שם לילד על שם מישהו שנפטר",
      "question": "האם יש מניעה לקרוא לילד על שם 2 אנשים (סבא וסבתא).\r\nכאשר אחד חי והשני לא.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nלא מצאתי מקור לאסור זאת, אך הייתי מבקש רשות מן החי, כדי לוודא שזה לא מפריע לו, כי בעניינים אלו חשובה מאוד הדרך ולא רק הכוונה לטובה. \r\nברוכים תהיו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-11T15:40:30Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:49:12.816Z",
      "filename": "2025-12-שם-לילד-על-שם-מישהו-שנפטר.145614.html"
    },
    {
      "id": "145618",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145618",
      "title": "אכילת בשר עוף ע\"י סיום",
      "question": "א. אם מסיימים מסכת כלה(לא רבתי)\r\nאו מסכת ציצית -מזוזה\r\nב. האם מותר לאכול בשר עוף (או בהמה)\r\nבט ימים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אפשר להחשיב מסכתות אלו לסיום מסכת רק אם לומדים אותם בעיון עם מפרשים. אם אתה מחפש לעשות סיום מסכת בצורה זריזה הייתי ממליץ לסיים את מסכת תמיד בגמרא. כך לא תכנס לספק אם למדת את המסכת בעיון מספיק, ותוכל ללמוד את מסכת תמיד בהבנה פשוטה. ועוד שמתאים מאד ללמוד מסכת שקשור לבית המקדש בימים אלו.\r\n\r\nב. לגבי אכילת בשר בסיום – עקרונית מותר. אך כתב המשנה ברורה (תקנא עג) שאם אדם לא היה עושה סעודה בשאר הימים אפשר שלא יעשנה גם עתה בתשעת הימים. והמיקל ועושה סעודת סיום מסכת עם בשר בתשעת הימים אף שלא היה עושה סתם כך סעודה עם בשר יש לו על מה לסמוך (ראה חזון עובדיה קצח-קצט, פסקי תשובות תקנא הע' 331). אשריך שאתה לומד תורה, ובכך תקרב את הגאולה בע\"ה! \r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nא. לגבי סעודת סיום על המסכתות שציינת, הגר\"ש ישראלי היקל בכך (מקראי קודש, ליל הסדר, פ\"א, הע' מז). \r\nאלא שלא ברור לי בדיוק מה נקרא לימוד בעיון. ועוד אפשר שדברי הגר\"ש ישראלי לא מוסכמים על כל הפוסקים. \r\n\r\nב. בפסקי תשובות (הע' 324) כתב: \"ובספר שער יששכר מ' חודש תמוז אב אות ח' \"מה שנוהגין הצדיקים לעשות סיום מסכת ולאכול בשר אם כי אינם להוטים כלל אחרי אכילת בשר וכו' יען שכ' בספה\"ק כי סעודת סיום מסכת היא חלישת כוחו של הס\"מ שר\"ת משמו ס'יום מ'סכת א'ין ל'עשות וב' חדשים אלו בגורלו של עשיו וס\"מ שרו של עשיו ע\"כ טוב לעשות סיום מסכת וסעודת מצוה להחליש כוחו\"... שערי הלכה ומנהג ח\"ב סי' רכ\"ט שהמנהג לעשות סיומים בימים אלו להוסיף בעניני שמחת מצוה ולגלות הטוב הפנימי בהירידה הקשורה בימים אלו ואפשר לסיים על מסכת תמיד שיכולים ללומדה ולסיימה משך זמן קצר וכו' עיין שם\". ועיין בחזון עובדיה שם שהאריך בזה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-06T20:22:05Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:49:39.069Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-בשר-עוף-ע-י-סיום.145618.html"
    },
    {
      "id": "145620",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145620",
      "title": "מותר לכבס שמלת כלה בתשעת הימים",
      "question": "מותר לכבס שמלת כלה בתשעת הימים,\r\nכלה מתחתנת מיד לאחר ט באב ,\r\nלא אספיק להכין שמלה  ",
      "answer": "במקרה כזה - שהחתונה ממש סמוכה לתשעה באב ושהכביסה נחוצה - יש מקום להקל, אך נכון לעשות זאת לפני \"שבוע שחל בו\".  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-08-07T22:21:11Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:49:55.418Z",
      "filename": "2025-12-מותר-לכבס-שמלת-כלה-בתשעת-הימים.145620.html"
    },
    {
      "id": "145621",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145621",
      "title": "האם יש רגשות פסולים?",
      "question": "ביהדות לומדים שיש רגשות שהם שליליים למשל כעס קנאה גאוה ועוד. מאידך מטפלים ריגשיים אומרים שרגש הוא ביטוי של הנפש וצריך לתת לכל הרגשות ביטוי. האם עמדה זו סותרת את היהדות? כיצד להתיחס לנושא?\r\n",
      "answer": "אכן הרגשות הם אחד הביטויים המשמעותיים ביותר של נפש האדם וככל שעולמו הרגשי של האדם עשיר יותר, כך הוא שלם יותר.\r\nלא נכון לומר שלפי היהדות ישנם רגשות שאין להם מקום כלל, אדרבה, לכל הרגשות יש מקום ולכולם צריך לתת ביטוי.\r\nהיטיב לנסח זאת מרן הראי\"ה זצ\"ל בספר עין איה (ברכות א סט). כדלהלן:  \"כל המדות שחקק ה' יתברך בטבע האדם ונפשו, אין בהם אחת שתהיה רעה בהחלט, עד שהיתה טובה לנפש בהיותה נעדרת. (כלומר אין מידה או רגש שהיינו אומרים שטוב שיהיה נעדר ולא יתקיים כלל). כי הפועל הטוב (כלומר הקב\"ה) פעל הכל לטוב, רק צריך שישתמש בכל אחת כשעתה וכמדתה (כלומר צריך להשתמש בכל רגש במידה הנכונה). מזה יצא שאין לדחוק, אפי' המדה הרעה, יותר מדי, באופן שלא לתן לה שום מקום (כלומר אין לנו לשלול לגמרי אפילו מידה שנקראת רעה). כי אם מקומה המצומצם ראוי לתן לה, ולהשתדל לתקנה\" כלומר גם הרגשות שאנו קוראים להם שליליים, אינם שליליים לחלוטין אלא צריכים גבולות.\r\nמדברי הרב עולה באופן ברור שאין ביטוי רגשי של הנפש שאנו שוללים לגמרי, אלא רק מכוונים לטובה. \r\n\r\nומהי המידה הנכונה לכל רגש? בענין זה הרחיב הרמב\"ם בספר משנה תורה בהלכות דעות ובהקדמתו לפירוש מסכת אבות. הרמב\"ם שם מסביר שלכל מידה יש שתי קצוות שאינם טובים ודרך האמצע היא הנכונה, אפשר לעיין שם ובספרות הרבה שנכתבה על דברי הרמבם הללו. עוד חשוב להזכיר מה שמציין הרב קוק זצ\"ל בספר מוסר אביך על \"מידות מצרניות (גבוליות)\" כלומר ישנם רגשות טובים אך הם גובלים עם דברים שליליים כגון ענווה יכולה לבוא עם עצבות וכדו', במצב כזה, למרות שאנו חפצים בענווה, איננו רוצים בשלילה הנדבקת אליה ואותה צריך להסיר.\r\n\r\nומה קורה כשאדם מרגיש התפרצות של אחד מהרגשות שלו, כגון כעס גדול וכדומה? ההדרכה הטיפולית המקובלת היא לתת לרגש מקום ולא לחנוק אותו, הרגש הוא מעין גל שעולה בנפש האדם, מגיע לנקודה מקסימלית ואחר כך יורד, וכאמור, צריך לתת לרגש מקום ולא לכלוא אותו. אפשר לחשוב בטעות שהדרכה זו מנוגדת להדרכת התורה שלא לכעוס וכדומה, אך גם כאן אין סתירה. התורה אמנם מדריכה את האדם לרומם את נפשו ולעדן את רגשותיו. זאת הדרכה עקרונית השואפת להשתלמות של האדם ושל העולם הרגשי שלו. הדרכה זו מלמדת את האדם כיצד לבנות את עצמו לפני שהוא בסערת רגשות,  אך כשאדם נמצא בסיטואציה שעולה בו רגש חזק אפילו במידה שלילית, אין לו לחנוק את מה שהוא מרגיש, אלא לתת לגל הרגשי להיות נוכח בנפשו, לתת לו לעלות ואחר כך לרדת. סיטואציה כזו מלמדת את האדם הרבה על עצמו ועל עולמו הרגשי, היא מלמדת אותו, מה עוד הוא צריך לעדן בנפשו, אך ב\"זמן אמת\" בו הרגש מופיע אין לאדם להתעלם ממנו או לחסום אותו אלא להיות מודע אליו. כמובן שמוטלת עליו האחריות גם בזמן זה שהוא בסערת רגשות, לא לגרום נזק או לפגוע באחרים.\r\n\r\nנסכם את עמדת היהדות בנושא זה בשלושה סעיפים.\r\n1: לכל רגש יש מקום במידה הנכונה, ואין רגש שהוא פסול מעיקרו. \r\n2: בתהליך ההשתלמות של האדם, הוא מתרומם ומזכך את מידותיו כלומר הופך להיות אדם שהביטוי הרגשי שלו הוא במידה הנכונה.\r\n3: בעת עליית רגש גדול, אדם יהיה מודע לרגש הגואה בו, ולא \"ילחם בו\",  גל הרגש יעלה וירד. ואם אדם רואה שהרגש הגואה לא היה במידה הנכונה, יכיר שיש לו עוד עבודת מידות בתחום זה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-08-05T09:38:43Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:50:03.559Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-רגשות-פסולים.145621.html"
    },
    {
      "id": "145622",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145622",
      "title": "שם לבת",
      "question": "שלום\r\nנולדה לנו בת ב כ\"ב בתמוז\r\nרציתי לשאול לגבי השם. נתנו לה שם ארייה. אך אני לא בטוחה לגבי איך יותר טוב מבחינת כתיבה.\r\nארייה או אריאה.\r\nאשמח למענה\r\nבכבוד רב מעין",
      "answer": "אריאה זה לא צליל עברי ובוודאי שאינו טוב. \r\nארייה מובנו שד' הרמוז באותיות האחרונות נמשל לארי.\r\nובכל זאת זה שם שמתאים יותר לבן מאשר לבת.\r\nתזכו לשמוח בבתכם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-12T17:47:14Z",
        "upvotes": 254
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:50:11.745Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.145622.html"
    },
    {
      "id": "145629",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145629",
      "title": "לקבל כסף על מצווה",
      "question": "היי יש מקרים שיוצא שאני עוזר לאנשים בין אם זה להחליף גלגל או לקחת אישה או איש מבוגר לאן שהם צריכים וחלקם בסוף מציעים כסף .\r\n(חשוב לומר שאני לא לוקח את הכסף מהם כי אני עושה באמת לצורך נתינה ועזרה.) היה ויכוח ביני לבין חבר על קבלת הכסף אמרו לי שאולי זה (הכסף) השכר מאת השם אני אומר שלא . \r\nרציתי לדעת מה נאמר על זה במקורות ואם זה מבטל את המצווה במידה ומישהו לקח כסף על ידי מצווה תודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאשריך שאתה גומל חסדים לשם שמים!\r\nזה בסדר גמור לקחת את הכסף.\r\nלפי ההלכה יש לעשות את המצוות בחינם, ואסור לקחת כסף על המצוות (בכורות כט.).\r\nאך מותר לקחת כסף על שכר הטרחה וביטול העבודה הכרוכים בעשיית המצווה (שו\"ע יו\"ד שלו ב).\r\nובמקרה שכתבת בודאי שמותר לקחת כסף משום שאתה עשית את המצווה בחינם והם מרצונם רוצים לתת לך מתנה בסיום העבודה. \r\nהכסף שאתה מקבל מהאנשים אינו מבטל את המצוה וגם לא נחשב השכר מה', אלא השכר מה' הוא בעולם הבא, ואתה אוכל גם 'פירות' בעולם הזה (פאה פ\"א, מ\"א). \r\nאמנם נראה שיש מידת חסידות לא לקחת כסף על המצוות האלו. אך אם אתה חושב שאם לא תיקח את המתנה אתה תחשוב פעמיים בפעם הבאה שיבקשו ממך, ואולי לא תרצה לעשות חסד, אזי נכון לקחת כסף.  \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהמהרי\"ק (שורש ט) כתב שבכמה מקומות מצינו בדברי חז\"ל שמחזיקין ידי עושי מצוה בכל עוז, ומשתדלים היו להרגיל בכך את עושי המצוה. וכתב שכן ראוי לעשות לכל ירא שמים לעשות. והביא לזה ראיה מעדות החדש שהיו עושים סעודות גדולות לכל מי שבא להעיד, כדי שיהיו רגילים לבא (ראש השנה כג:). \r\nוכתב הפנים יפות (שמות כאי ט) שהתורה התירה לרופא לקחת שכר מפני שאם הוא לא יקח שכר הוא לא יעבוד טוב, וז\"ל: \"והטעם שהתירה התורה זה משום שיזרז הרופא ברפואתו כמ\"ש [שם] אסיא דמגן במגן מגן שוה\".\r\nוראה בחשוקי חמד יומא (עה.) ד\"ה 'קהילה המשלמת לש\"ץ ביום הכיפורים הבא מרחוק עבור מלון וסעודה'. \r\n\r\nלגבי השאלה אם לקיחת המתנה מורידה מהשכר בעולם הבא – ראה בתענית (כה.) לגבי פתורא דדהבא, ובבבא מציעא (קיד:) \"מאן קא אכיל לעלמיה\", שנראה שאפשר 'לאכול' את שכר העולם הבא. אך יש לחלק ששם היה מדובר במעשה ניסים. \r\nומצינו שנחלקו הפוסקים כאשר עושים הסכם יששכר זבולון אם יששכר מפסיד משכרו [ראה רמ\"א (רמו א), משך חכמה בראשית (מט טו), תשובות והנהגות (כרך ה סימן רפז)].\r\nוראה גם בגמרא (סוטה כא.) \"הלל עסק בתורה, שבנא עבד עיסקא וכו\". \r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם יש בעיה לקחת כסף בעניננו. ואמר שאין בעיה משום שהוא עשה את המצווה לא בשביל השכר, ורק אחר כך הביאו לו מתנה. שאלתי אם זה מגרע לו מהשכר בעולם הבא, והשיב שהוא לא יודע חשבונות שמיים. עכ\"ד. \r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש: לכאורה זה דומה לתוס' פסחים ח ב ד\"ה שיזכה שאם היה עושה גם ללא השכר אינו מאבד שכרו. אבל יש לומר שכל זה בשכר רוחני, אבל בכסף כשמשלמים לו דומה לכל שכיר שאינו נחשב מצוה אף שעוזר לבעה\"ב. ומ\"מ מסתבר יותר שכיון שברור לשניהם שיעזור לו גם בלא השכר חשוב מצוה והשכר הוא מתנה. לענ\"ד כדאי לשים לב שלא יהיה חילול ה' מזה, לפעמים זה יכול ליצור רושם לא טוב. עכ\"ל. \r\n\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-11T13:42:26Z",
        "upvotes": 195
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:50:56.134Z",
      "filename": "2025-12-לקבל-כסף-על-מצווה.145629.html"
    },
    {
      "id": "145635",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145635",
      "title": "תודה רבה!",
      "question": "א. האם מותר באופן זה גם בתשעת הימים?\r\nב. אשמח לקצת הרחבה לטעם ההיתר",
      "answer": "אומנם השולחן ערוך כתב סברא זו של 'מעכב את האכילה' גם בשבוע שחל בו תשעה באב, אך בוודאי שככל שמתקרבים לתשעה באב המנהגים הולכים ומחמירים, ולכן בזה יש יותר מקום לומר שאם זה לא מפריע לך, ולא יוצר ממש חוסר שלום בית, שלא להתספר בימים אלו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-11T15:17:11Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:51:32.736Z",
      "filename": "2025-12-תודה-רבה.145635.html"
    },
    {
      "id": "145636",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145636",
      "title": "הדפסת ספרי מהר\"י באסאן זיע\"א - חרם שלא להדפיסם",
      "question": "שלום. רציתי להדפיס את הספרים 'לחמי תודה' של רבו של הרמח\"ל הקדוש אבל ראיתי שהיה חרם שלא להדפיסו ע\"י בית דין באיטליה. והביא מכון שלמה אומן אותו. האם יש איסור חרם על זה? ואם לא מה ההיתר?  כי אני ירא מהחרם. תודה רבה תבורכו.\r\n\r\nמצורף מאמר - מכתב של הרב מורפורגו שמדבר על החרם שעשו לרמח\"ל הקדוש זיע\"א ועל מה שמתגלגל מזה שגם את ספרי רבו מהר\"י באסאן יש איסור להפיץ כי לכאורה נותן יד להפצת תורת הרמח\"ל.\r\n<a href=\"https://www.machonso.org/mishol/item.asp?id=1090\" target=\"_blank\">https://www.machonso.org/mishol/item.asp?id=1090</a>\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין שום חשש להדפיס את ספריו של הגאון מהר\"י בסאן, רבו של הרמח\"ל. \r\nאם היה חרם שלא להדפיס את ספריו זה היה משום שהוא סייע לתלמידו הרמח\"ל ולא קיבל את החרם על הרמח\"ל. היום ידוע לכולם שהרמח\"ל היה קדוש וטהור, וכמה הגר\"א העריך אותו.  ואכמ\"ל. \r\nלכן אם היה חרם זה היה חרם בטעות. לא צריך שום הוכחות ואריכות לכל זה אחרי שרואים שכבר מאות שנים גדולי הדורות וחשובי הפוסקים מצטטים את דבריו של רבותינו המהר\"י בסאן ותלמידו הרמח\"ל ביראה ובכל הכבוד הראוי.\r\n\r\nכעת (כג אייר תשפ\"ה) שאלתי את הגר\"י אריאל שליט\"א והשיב לי כנ\"ל שכבר עברו מאות שנים וכיום כולם יודעים בגדלותו וקדושתו של הרמח\"ל. בזמנו חשדו אותו בשבתאות כי הייתה אוירה מתוחה בעולם בשעתו, וכפי שהיעב\"ץ חשד ברבי יהונתן אייבשיץ. לכן אמר לי שלדעתו אין שום חשש בהדפסת ספרי המהר\"י בסאן. עכ\"ד.  \r\nתזכה להגדיל תורה ולהאדירה וזכות המהר\"י בסאן הקדוש יעמוד לך ותצליח!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-06T08:48:55Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:51:40.816Z",
      "filename": "2025-12-הדפסת-ספרי-מהר-י-באסאן-זיע-א-חרם-שלא-להדפיסם.145636.html"
    },
    {
      "id": "145639",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145639",
      "title": "נטילת ידיים לפי הבן איש חי",
      "question": "שלום לרב\r\n\r\nבבן איש חי פרשת תולדות הלכה יז \r\n\r\nכתב הרב 2 דברים [הראשונים] שצריכים נטילה פעם אחת משום נדנוד רוח רעה\r\n\r\nיש לי 2 שאלות \r\n\r\nשאלה 1 האם לפי הבן איש חי חייב ליטול מתוך נטלה ?\r\n\r\nשאלה 2 האם לפי הבן איש חי חייב ליטול סירוגין ?",
      "answer": "1.  מעיקר הדין לא צריך. לדעת היש מחמירים - נוטלים 3 פעמים מחמירים גם בכלי,\r\n2. מעיקר הדי לא צריך, לפי דעת המחמירים שמצריכים שלוש פעמים צריך לסירוגין",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-11T21:18:49Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:51:59.029Z",
      "filename": "2025-12-נטילת-ידיים-לפי-הבן-איש-חי.145639.html"
    },
    {
      "id": "145641",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145641",
      "title": "תכנון אדריכלי בתשעת הימים",
      "question": "שלום\r\nהאם מותר לקבוע פגישת תכנון עם אדריכל לקראת בניית בית חדש בתשעת הימים?",
      "answer": "שלום\r\nאני מצרף קישור לתשובה כללית בענין בניה והמסתעף\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/80837\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-11T11:45:54Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:52:12.509Z",
      "filename": "2025-12-תכנון-אדריכלי-בתשעת-הימים.145641.html"
    },
    {
      "id": "145645",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145645",
      "title": "בחורה ספרדייה שמתחתנת עם בחור אשכנזי - גרביים",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nרציתי לשאול לטובת מקרה בו בחורה ספרדייה מתחתנת עם בחור אשכנזי,\r\nהאם מותר לה להפסיק ללכת עם גרביים?\r\nמדובר על בחורה שהקפידה לכסות את כל הרגל מתוקף הלכות צניעות לבנות ספרדיות, האם עכשיו היא יכולה לא לכסות את הרגל(כמובן, שעדיין לשמור על כללי צניעות של אורך החצאית וכו).\r\nתודה מראש!",
      "answer": "שלום.\r\nאם החצאית מכסה את הברך, ומגיעה בערך ל15 ס\"מ מתחת לברך, לא חייבת בגרביים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-12T11:19:31Z",
        "upvotes": 160
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:52:38.737Z",
      "filename": "2025-12-בחורה-ספרדייה-שמתחתנת-עם-בחור-אשכנזי-גרביים.145645.html"
    },
    {
      "id": "145654",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145654",
      "title": "איך מחשבים את תאריך פדיון הבן?",
      "question": "שלום רב \r\nב\"ה בנינו הבכור נולד \r\nבטו בתמוז תשפ\"ד\r\n21.8.2024\r\nבשעה 17:50, רציתי לשאול באיזה יום בדיוק , צריך לבצע את טקס הפדיון.\r\n\r\nבברכה ",
      "answer": "מזל טוב!\r\nפדיון הבא הוא לאחר שמלאו שלושים יום, כלומר ביום השלושים ואחד מהלידה (שו\"ע סי' שה סע' יא). \r\nהשיטה הפשוטה לחשב זאת היא ללכת ארבע שבועות קדימה, לאותו יום בשבוע ולהוסיף יומיים. בענייננו הלידה היתה ביום ראשון ט\"ז בתמוז, ולכן תאריך הפדיון הוא יום שלישי ט\"ז באב.\r\n\r\nלכתחילה יש לעשות את הפדיון ביום (ש\"ך סי' שה יב, דעת כהן קפה. הרב מרדכי אליהו). מכל מקום פדיון שעשו בלילה כשר.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב הש\"ך (שם) שנוהגים לעשות פדיון הבן ביום. וכן כתב מרן הגראי\"ה קוק בדעת כהן (שם).\r\nכמה טעמים נאמרו למנהג לפדות ביום ולא בלילה:\r\nא. לחוש לשיטה שסבורה שעיקר החשבון תלוי בזמנו המדויק של חודש הלבנה, שהוא עשרים ותשעה ימים ושבע מאות ותשעים ושלש חלקים. כלומר עשרים ותשע יום, שתים עשרה שעות, וכארבעים וארבע דקות (ש\"ך ועוד). \r\nב. מפני הפרסום (משיב דבר ח\"ב פה). \r\nג. מפני שיציאת מצרים היא מעין פדיון הבן הבכור, וכפי שנאמר בפסוק בני בכורי ישראל, ומכיון שהיציאה היתה ביום, לפיכך הפדיון צריך להיות ביום (הגר\"י פלאגי כמובא ביביע אומר (שם).   \r\n\r\nבשו\"ת אגרות משה (יו\"ד ח\"א סי' קצו) כתב שבמקרה שכבר הזמינו את הקהל ביום שלושים לעת ערב, ואם יצטרכו לעשות את הפדיון למחרת יהיה בושה, אזי גדול כבוד הבריות ויכולים לעשות את הפדיון בליל שלושים ואחד אף אם לא שלמו עשרים ותשע יום, ותשצ\"ג חלקים. \r\n \r\nובשו\"ת יביע אומר (ח\"ה יו\"ד סי' כה) האריך שהעיקר להלכה כדעת השולחן ערוך שאפשר לפדות בלילה ויש בכך אף צד הידור משום זריזין מקדימין למצוות. וסיים היביע אומר: \"ומ\"מ הרוצה לחוש לדברי האחרונים המחמירים בזה ולהמתין לפדותו ביום ל\"א לאחר כלות כ\"ט י\"ב תשצ\"ג, אין מזניחים אותו\". \r\nובספר ברית אליהו לגר\"מ אליהו כתב שהמנהג לעשות את הפדיון ביום. \r\n\r\nכל טוב!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-09T16:40:43Z",
        "upvotes": 942
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:15:16.762Z",
      "filename": "2025-12-איך-מחשבים-את-תאריך-פדיון-הבן.145654.html"
    },
    {
      "id": "145655",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145655",
      "title": "למה אי אפשר להתפלל מהלב?",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני מקפידה על תפילה כל יום כי אני יודעת שזו המצווה. אבל התפילה לצערי הפכה אצלי למשהו מאוס. אני עושה את זה רק כדי לסמן וי. אני לא מצליחה להתחבר ולהתרכז במילים שאני קוראת כל יום אותו דבר. ואני תוהה למה זה ככה. למה לא עושים חובת תפילה אבל לא תפילה בנוסח קבוע אלא שכל אחד יתפלל באמת מליבו. אני חושבת שאם זה יהיה ככה יהיו הרבה אנשים שיצליחו להתחבר הרבה יותר לעניין התפילה.\r\nאני יודעת שיש עניין להתפלל על דברים מסוימים כמו בניין בית המקדש אז למה לא להגיד שחייב להתפלל כל יום על הדברים המסוימים האלה אבל לתת לאדם לנסח את תפילתו כל יום בעצמו?\r\nתודה רבה",
      "answer": "התפילה שתקנו לנו אנשי כנסת הגדולה, מאה ועשרים חכמים ומהם כמה נביאים, גדולה ונשגבה ביותר באופן שאין לנו כל יכולת לתאר.\r\nר' חיים מוולוזין אומר בנפש החיים שכל הראשונים והאחרונים, ואפילו איש האלוקים האר\"י הקדוש לא יכלו למצוא טעם וביאור בתפילה, אפילו כטיפה מים האוקיינוס לעומת הכוונות שתיקנו לנו אנשי כנסת הגדולה.\r\nוכל ישראל סומכים עצמם על קדושתם העליונה ויודעים שהמילים הללו הן הפועלות את כל התיקונים מאז שנתחבר עד ביאת גואל צדק ולכן הם שמחים שמחה עצומה להתפלל דווקא בנוסח הזה כמו שנפסק בכל הפוסקים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2024-08-28T00:08:16Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:15:25.318Z",
      "filename": "2025-12-למה-אי-אפשר-להתפלל-מהלב.145655.html"
    },
    {
      "id": "145672",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145672",
      "title": "ספורטאית באולימפיאדה",
      "question": "אימאן חליף היא מתאגרפת מקצוענית אלגיראית. ייצגה את אלגיריה באולימפיאדת טוקיו ב-2020 ובאולימפיאדת פריז 2024.\r\n\r\nבמרץ 2023 נפסלה חליף מאליפות העולם בשל \"אי עמידה בקריטריונים\" של איגוד האגרוף הבין-לאומי (IBA). לפי הוועד האולימפי באלגיריה, הסיבות לפסילה היו רפואיות, אך לאחר מכן דווח כי נמצאו אצלה רמות טסטוסטרון גבוהות מכדי להתחרות. נשיא האיגוד פרסם הצהרה לפיה בבדיקות DNA נמצא כי היא נושאת כרומוזומי אך האיגוד לא חשף את אופן הבדיקה. חליף הגישה ערעור על ההחלטה בית הדין לבוררות בספורט אך בהמשך משכה את עתירתה.\r\n\r\nהאם היא נחשבת כגבר או כאשה על פי ההלכה?",
      "answer": "אם אבריה הם של אישה היא אישה\r\nאך ייתכן שהיא אנדרוגינוס.\r\nצריך לברר אצל הרופאים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-22T21:06:52Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:16:54.148Z",
      "filename": "2025-12-ספורטאית-באולימפיאדה.145672.html"
    },
    {
      "id": "145686",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145686",
      "title": "ענייני לידת הבת - שהחיינו, קידוש, ברכות",
      "question": "שלום. \r\nבע\"ה נולדה לנו בת. יש לי כמה שאלות:\r\nא. האם מברכים שהחיינו על לידת הבת? \r\n\r\nב. האם אפשר לעשות קידוש או סעודת הודיה אחרי כמה חודשים? \r\n\r\nג. יש לנו ברוך ה' שבת חתן לבן שלנו שמתחתן. האם ניתן לעשות קידוש בבית הכנסת שיהיה גם עבור הבן שמתחתן, וגם על הולדת הבת? האם זה בסדר לעשות כך לכתחילה?\r\n\r\nד. האם זה נכון מה שנאמר בשם הסטייפלר שאם לא עושים קידוש לבת בבית הכנסת (או זבד הבת עם סעודת הודיה למנהג הספרדים) יש בכך חשש שיפגע בשידוכים של הבת?\r\n\r\nה. האם מתאים לברך על לידת בת: \"שתזכו לגדלה לתורה חופה ומעשים טובים\"? הרי בנות לא חייבות ללמוד תורה.\r\nתודה רבה",
      "answer": "מזל טוב!\r\nא. יש אומרים שצריך לברך שהחיינו כשרואים את הבת בפעם הראשונה (משנה ברורה רכה ה, אגרות משה או\"ח ח\"ה מג אות ה, ציץ אליעזר יג כ). \r\nויש אומרים שלא לברך (הגרש\"ז אוירבך, הליכות שלמה כג י, והגרי\"ש אלישיב כמובא וזאת הברכה עמ' 170, הגר\"מ אליהו כמובא בקראי שמו עמ' 88).\r\nולדעת החזון עובדיה (עמ' שצ) ראוי לברך על בגד חדש או פרי חדש שהחיינו ולפטור את הולדת הבת.  \r\n \r\n\r\nב. כן. אין זמן מדויק שצריך לעשות סעודת הודיה (וגם אין חובה לעשות בכלל). מתי שמסתדר לכם בנחת זה בסדר. יש עדיפות לא לדחות יותר מדי, שאז פחות מורגש השמחה וההתרגשות. אם אפשר תוך חודש זה טוב.\r\n\r\nג. כן. \r\n\r\nד. הגר\"ח קנייבסקי, בנו של הסטייפלר אמר שמעולם אביו לא אמר במשפחה שצריך לעשות קידוש, והוא לא יודע מי המציא אמירה זאת. והוסיף שאצלם במשפחה נהגו לעשות קידוש אחרי הולדת הבת הראשונה, וגם זה לא כולם (דרך שיחה עמ' לג ע\"ש).  \r\n\r\nה. אכן מתאים לברך על לידת בת: \"שתזכו לגדלה לתורה לחופה ומעשים טובים\". גם אשה שייכת בתורה, שהיא שותפה בלימוד של בעלה וילדיה, ועוד שהיא צריכה ללמוד את ההלכות השייכות לה (וכך בירכו מרן הראי\"ה קוק, החזון איש, והרבי מלובביץ).\r\n\r\n\r\nהמון נחת בע\"ה. שנזכה לגאולה שלימה!   \r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. יש להסתפק לדעת המשנה ברורה במי שלא בירך בראייה הראשונה האם יברך בהמשך (הליכות שלמה שם, הע' יד). ובחזון עובדיה שם הביא בשם שו\"ת בית אבי שאין הדבר תלוי בשלושים יום אלא כל זמן שהוא שמח בראייתה מברך. \r\n\r\nב. כתב התשובות והנהגות (כרך א סימן תרט):\r\n\"ולענין הקידוש שנהגו לעשות בלידת בת, יש אומרים שזהו לפרסם הדבר, וכעין שפירש בתה\"ד שסעודת פדיון הבן לפרסם שנפדה, כן הקידוש לפרסם הדבר שנקראה שם בישראל, ולפי זה ראוי לסדר הקידוש בשבת ביום קריאת השם, אבל נראה שהסעודה או קידוש בשבת בגדר הודאה להקב\"ה, שזיכה אותו לבת ישראל שהיא בריאה, ולזה מודה בסעודה או קידוש דוקא, ומודה לה' בכל לבב בסוד ישרים ועדה שגדולים מעשיו, ולכן הסעודה יכול להיות גם אחר כך רק ראוי לא לאחר משלשים יום\". \r\n\r\nג. כך אמר לי הגר\"א נבנצל שליט\"א. וראה חשוקי חמד (בכורות מט.) מה שכתב לגבי אחים שרצו לעשות את מצות הברית ומצות הפדיון באולם אחד, כדי לחסוך כסף שלא יצטרכו לעשות שתי סעודות. \r\n\r\nד. ז\"ל התשובות והנהגות (כרך ב סימן קלב):\r\n\"ושמעתי בשם מרן הגרי\"י קנייבסקי זצ\"ל שאמר שע\"י הקידוש באים אנשים ומברכים אבי הבת שיזכה לראות ממנה נחת וכו' וברכות אלו עומדות לה ע\"כ, וכבר אז\"ל אל תהי ברכת הדיוט קלה בעיניך, וכ\"ש הציבור שמשתתפים בשמחה ומברכים מתוך שמחת לבב. ובלבד לא לקלקל ח\"ו ולעשות סעודה ביוקר, שגזרו ע\"ז חכמי הזמן שמביא לקנאה ובזבוז, והוי כעין מצוה שמביאה לעבירה וראוי לחוש לעין הרע, ואין להקל בדברים אלו כלל\". עכ\"ל התשובות והנהגות.\r\n\r\nונראה שאין סתירה בין דבריו לדברי הגרח\"ק. בדברי הגרח\"ק מבואר שאביו לא החשיב זאת כסגולה (והפחדה) שחייבים לעשות קידוש, ואחרת זה יפגע לה בשידוכים ח\"ו. אך לא ייפלא אם הסטייפלר אמר פעם שזה טוב לילדה הברכות שמברכים אותה אפילו הדיוטות.  \r\n\r\nה. זה לשון מרן הראי\"ה קוק באגרת (שם): ומזל טוב וכו ויגדלוה לתורה ומעשים טובים ברב נחת ועונג לאורך ימים טובים לאם בישראל לתפארת ברב טוב וכו\". \r\n\r\nובאגרות קודש (כרך ה א'שנה) כתב הרבי מלובביץ: \"במענה על מכתבו עם הפ\"נ, שנולדה לו בת למזל טוב, ונקראה שמה בישראל אסתר הדסה תחי', הנני בזה להביע ברכתי ברכת מזל טוב ויגדלה ביחד עם זוגתו תחי' לתורה לחופה ולמעשים טובים מתוך מנוחת הנפש ומנוחת הגוף.\r\nוידוע מכ\"ק אדמו\"ר (מוהרש\"ב) נ\"ע אשר מנהגנו הוא לומר גם בלידת בת לתורה לחופה ולמעש\"ט, ע\"פ מרז\"ל (ברכות יז, א) נשים במאי זכיין, באקרוי' כו' באתנוי' כו' ונטרין כו'.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-14T07:41:00Z",
        "upvotes": 151
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:18:10.951Z",
      "filename": "2025-12-ענייני-לידת-הבת-שהחיינו-קידוש-ברכות.145686.html"
    },
    {
      "id": "145691",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145691",
      "title": "קטלוג בעולם \"הדתי\"",
      "question": "שלום כבוד הרב דיברתי עם מישהי (למטרת שידוך וחתונה כמובן) והיא אמרה לי שהיא לא תצא עם בחור \"דתי\" ויש לו עגיל לא בגלל עניין הטעם/המראה חיצוני אלא כי היא רוצה לצאת עם מישהו שברמה הרוחנית שלה, איך אפשר להתמודד עם דעות כאלה? עם קטלוג? איך אפשר להתמודד עם אנשים שרואים אדם עם עגיל או לבוש שלא מתאים להם מבחינת \"רוח התורה\" (לא מבחינת הלכה, אם הלבוש לא לפי ההלכה זה משהו אחר) זה מתיש כבר לנסות להאיר את עיניי שלי ועיניהם של אחרים שהחיצוניות של האדם לא מעידה על פנימיותו ואין שום קשר בין לבוש לאדם לרמה הרוחנית שלו (כמובן לא מדבר על אי צניעות או לא ילבש גבר שמלת אישה או דברים שאסור על פי ההלכה) איך מסבירים לאדם כזה שהוא טועה ומטעה? ",
      "answer": "שלום\r\nאתה צודק שלא נכון לקטלג אנשים לפי חזות חיצונית (סגנון לבוש, תכשיטים שונים וכו') ויחד עם זה כל אדם מתחבר לתרבות ולזהות מסויימת דרך הסממים החיצונים הנ\"ל.\r\nכאשר אדם רוצה לשייך את עצמו לקבוצה מסויימת או לתרבות מסויימת הוא מתלבש ומתנהג לפי קוד הלבוש של אותה קהילה או קבוצה.\r\nולכן קשה לומר שיש ניתוק מוחלט בין החזות החיצונית לבין התוכן הפנימי של האדם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-14T18:31:10Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:18:39.361Z",
      "filename": "2025-12-קטלוג-בעולם-הדתי.145691.html"
    },
    {
      "id": "145693",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145693",
      "title": "המקור לכלל",
      "question": "אשמח לדעת מה המקור לכלל שהרב כתב-\r\n \"כלל גדול בעבודת ה הוא הידיעה כי הקב\"ה תובע מכל אדם לעבוד על פי מדרגתו\"\r\nהוא נשמע לי מאוד מתאים והגיוני לתפיסה שלי את דרכי התורה והנהגתו של ה\r\nהייתי שמחה לחיזוק התחושה שלי על פי מקור מוגדר",
      "answer": "שלום\r\nכתוב המדרש (שמות רבה לד א):\r\n\"שדי לא מצאנוהו שגיא כח\" (איוב לז כג)… מי ששומע הפסוק הזה אומר: שמא חירופים הוא?… אלא כך אמר אליהוא: לא מצינו כח גבורתו של הקב\"ה עם בריותיו, שאין הקב\"ה בא בטרחות עם בריותיו, ואינו בא על האדם אלא לפי כוחו. אתה מוצא כשנתן הקב\"ה את התורה לישראל, אילו היה בא עליהם בחוזק כוחו לא היו יכולים לעמוד, שנאמר: \"אם יוספים אנחנו לשמוע את קול ה' אלהינו עוד – ומתנו\" (דברים ה כב). אלא, לא בא עליהם אלא לפי כוחם, שנאמר: \"קול ה' בכח\" (תהלים כט ד) – בכוחו אינו אומר, אלא בכח, לפי כוחו של כל אחד ואחד.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-14T17:42:48Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:18:55.547Z",
      "filename": "2025-12-המקור-לכלל.145693.html"
    },
    {
      "id": "145703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145703",
      "title": "כדורים נוגדי פרכוסים בתשעה באב",
      "question": "האם מותר לבלוע כדורים עם מעט משקה מתוק (מאוד מרים ולמי שמתקשה בבליעת כדורים באופן כללי). המנעות מלקיחת הכדורים יכולה לגרום לפירכוס. ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nמי שמבחינה רפואית מוכרח לקחת כדורים בתשעה באב, יקח אותם על ידי מעט מים מרים. \r\nאם אינו יכול בשום פנים ואופן לשתות מעט מים מרים, יקח את הכדור עם מעט מים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-11T14:47:26Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:08:38.231Z",
      "filename": "2025-12-כדורים-נוגדי-פרכוסים-בתשעה-באב.145703.html"
    },
    {
      "id": "145704",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145704",
      "title": "המעלית שבת לא עובדת, האם מותר לעלות במעלית רגילה?",
      "question": "שלום וברכה.\r\nאני גר בקומה 13.\r\nבבניין בו אני גר ישנן שתי מעליות שאחת מהן מתפקדת כמעלית שבת.\r\nלעיתים המעלית שמתפקדת כמעלית רגילה נתקעת, ואחד הדיירים מבטל את פיקוד השבת במעלית השנייה, וכשאני חוזר מבית הכנסת פתאום מתברר לי בדיעבד{!} שאין מעלית שבת.\r\nאין לי שום יכולת לעלות 13 קומות ברגל!\r\nמה עליי לעשות במצב כזה? אינני מכיר גוי בסביבה.\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש לדבר עם הדיירים ולהסביר להם בדרכי נועם שלא יבטלו את פיקוד השבת במעלית השבת, וזה פוגע בך וכו.\r\nבכל מקרה אם נתקעת למטה בשבת בגלל סיטואציה כזאת, וישנן עוד כמה שעות עד סוף השבת יש להישאר למטה ולחכות שם על אף הקושי שבדבר. אך אם זה קרה בליל שבת וישנו קושי וצער גדול מאד להישאר למטה, ואת צריכה לישון, ניתן להקל ולהפעיל את המעלית בשינוי על ידי המרפק (כך אמר לי הרב דב ליאור שליט\"א). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב השו\"ע (שז, ה) שמותר לעשות מלאכה שהיא 'שבות דשבות' לצורך מקצת חולי, צורך הרבה וצורך מצוה. לכאורה לפי זה היה מקום להקל ולהיכנס למעלית בשבת ולהפעילו בשינוי כדי להגיע לקומה שלך (לכאורה חשמל זה דרבנן, ועל ידי שינוי זה שבות דשבות). \r\nאך למעשה לא פשוט כלל להקל בכך. זאת מכמה סיבות:\r\n1. לא בכל צורך קל התירו שבות דשבות. לדעת המגן אברהם לא התירו בכל צורך הרבה אלא רק בהפסד גדול. לדעת האליה רבה גם זה לא התירו אלא רק במקרה של צער הגוף (ראה מ\"ב שז, כב). וראה מנחת אשר (שמות כח) שמצינו ארבעה מקומות במ\"ב שהקיל אפילו כאשר יש הפסד מועט ולא הפסד גדול. אולם ברור שאין להקל בכל צער קטן.\r\n2. לדעת החזון איש הדלקה של חשמל הינו איסור בונה. אף שהרבה פוסקים לא סברו כמותו, רבים חששו לכתחילה לדעתו. ולדעת המנחת אשר כל שימוש בחשמל אסור מהתורה משום מלאכת מכה בפטיש.\r\n3. יש אומרים שהתירו שבות דשבות רק כאשר שבות אחד הוא אמירה לעכו\"ם (שהוא שבות שאין בו מעשה). אולם למעשה ניתן להקל בשעת הצורך אף בשבות דשבות על ידי ישראל, שכך כתב המ\"ב בשני מקומות, וכך כתבו רבים מגדולי הפוסקים (ראה מנחת אשר שמות סי' מג, אות ג, אות ה).\r\n4. לדעת חלק מהפוסקים אין היתר שבות דשבות, כאשר אחד מהשבותים הוא שינוי, משום שהמלאכה בעצמה היא דאורייתא, ואין שינוי אלא במעשה ולא בתוצאה. למעשה אפשר להקל גם בזה (ראה מנחת אשר שמות כח, ב).\r\n5.  בהדלקת וכיבוי חשמל על כל סוגיו בשינוי, אפילו בצורך וצער גדול יש 'זילותא דשבת' מוחלט, ורק לצורך חולה יש להקל (הליכות שבת א עמ' רל, פרק כא, ד).\r\n\r\nאציין ששאלתי את הרב אביגדור נבנצל שליט\"א על שאלתנו ואמר לי שאין להקל. שאלתי מדוע שלא נתיר בשבות דשבות, על ידי לחיצה בשינוי על הכפתור של המעלית. והשיב משום שיש בכך פירצה בשבת. שוב שאלתי את הרב אם אדם נתקע בלילה והוא צריך לישון אם אז יהיה אפשר להקל ללחוץ בשינוי, והשיב שאשאל רב אחר. עכ\"ד. \r\n\r\nיש לציין גם לדברי המנחת אשר (שם) שבמקרה שמשפחה ננעלה חוץ לחדרם בבית מלון, אפשר שהקטן יפתח מנעול דיגיטלי בשינוי על מנת שהמשפחה לא ישנו מחוץ לביתם בשבת, והקטן עושה מלאכה לצורך עצמו כדי שיוכל להיכנס לביתו. (משמע שרק משום שהקטן עושה לצרכו התיר המנחת אשר ע\"ש).\r\n\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-08T22:02:19Z",
        "upvotes": 297
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:08:46.365Z",
      "filename": "2025-12-המעלית-שבת-לא-עובדת-האם-מותר-לעלות-במעלית-רגילה.145704.html"
    },
    {
      "id": "145705",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145705",
      "title": "קניית בגד למשיח בתשעת הימים",
      "question": "שלום הרב,\r\nלצערי לא הספקתי לקנות בגד לביאת המשיח בעז\"ה לפני שלושת השבועות.\r\nהאם עכשיו, בתשעת הימים, מותר לי לקנות עבור ביאת המשיח?",
      "answer": "צהריים טובים \r\n\r\nאשריך על האמונה ועל העשיה למענה. \r\n\r\nממעטים במשא ומתן. כדאי גם כאלו שאינם של שמחה. לכן לא כדאי לקנות. \r\nאפשר לבטא את האמונה בדברים נוספים כמו דיבורי אמונה וחיזוק הביטחון. \r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-08-14T11:39:07Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:08:54.519Z",
      "filename": "2025-12-קניית-בגד-למשיח-בתשעת-הימים.145705.html"
    },
    {
      "id": "145709",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145709",
      "title": "לשמוע את עצמי בתפילת שמונה עשרה",
      "question": "אני ממש לא מצליח להתרכז בתפילה כשאני לא שומע את עצמי, האם מותר להתפלל שמונה עשרה בלחש שרק אני אשמע את עצמי?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nמותר לעשות כן.\r\nה' יעזרינו שנכוון תמיד בתפילותינו, ונראה ישועות בכלל ובפרט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-19T01:35:36Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:09:20.721Z",
      "filename": "2025-12-לשמוע-את-עצמי-בתפילת-שמונה-עשרה.145709.html"
    },
    {
      "id": "145710",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145710",
      "title": "השיטות בענין פתיל תכלת – דעת התוספות",
      "question": "שלום וברכה! אני רואה אנשים הולכים עם  פתיל תכלת  והתחלתי לחקור את הנושא וראיתי במאמרים רבים אודות שיטת הרמב\"ם והראב\"ד ופחות על שיטת התוספות. האם נכון לפסוק כתוספות?  מי מרבני זמננו מסתמך עליו? ונוהג לפיו? והאם מעיקר הדין של ספק דאורייתא לחומרא צריך ללכת דווקא עם תוספות?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. אכן רבים מן הרבנים בימינו שתומכים בהטלת התכלת בציצית, נוקטים כדעת הרמב\"ם או הראב\"ד, ולא כדעת התוספות. לגבי הסיבות לכך אפשר לעיין בין השאר במאמר ובתשובות המופיעים כאן:\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/midrash/34264 בפרק ז' סעיף 1, \"דיון א' - מספר חוטי התכלת\". \r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/131073\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/137558\r\n\r\nב. לגבי רבנים בזמננו שפוסקים כדעת התוספות – ישנם כמה רבנים שפוסקים כך, כגון הרב צבי שכטר שליט\"א. למיטב ידיעתי, בארה\"ב יש רבים שנוהגים כשיטת התוספות, לעומת ארץ ישראל שבה השיטה הזו פחות נפוצה.\r\n\r\nג. לגבי השיקול של \"ספקא דאורייתא לחומרא\" – אם היה מדובר בספק גמור, אכן היה מקום לנהוג כדעת התוספות, שהיא המחמירה יותר. (אם כי יש הטוענים שבעניין זה של הוספת פתילי תכלת בציצית יש חשש \"בל תוסיף\", ולפי זה במצב של ספק נכון יותר לנהוג בשב ואל תעשה ולהטיל תכלת כדעת הרמב\"ם, שהיא המינימלית.) אולם באופן כללי, הרי לא בכל מחלוקת בדאורייתא אנו פוסקים להחמיר, ולא בכל מחלוקת בדרבנן פוסקים להקל. כאשר הפוסקים אינם מצליחים להגיע להכרעה בסוגיה מסוימת, הרי הדבר מוגדר כ\"ספק\", ואז אכן משתמשים בכללים של ספק דאורייתא לחומרא וספק דרבנן לקולא. אבל כאשר יש ראיות בבירור הסוגיה, הפוסקים מכריעים על פי הראיות ואינם מתייחסים לכך כספק. גם אם הראיות אינן ודאיות לחלוטין, די בכך שישנן ראיות מסתברות יותר לאחת הדעות כדי להכריע כדעה זו (עיין בהקדמת הרמב\"ן למלחמת ה'). וכך בעניין זה – אכן יש כאן מחלוקת בין הראשונים, אבל לדעת הפוסקים שסוברים כרמב\"ם או כראב\"ד, הראיות לטובת דעות אלה הן מספיקות כדי להכריע בסוגיה ולא להתייחס לעניין זה כספק.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-26T21:19:45Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:09:28.824Z",
      "filename": "2025-12-השיטות-בענין-פתיל-תכלת-דעת-התוספות.145710.html"
    },
    {
      "id": "145729",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145729",
      "title": "המשך לשאלתי לגבי ברכה על אבקת צמחי מרפא",
      "question": "1\r\nאני צריכה לשתות אבקה מוכנה לבליעה עם  מים ללא צורך בחליטה אי אפשר לסנן אותה בבד \r\nלצמחי מרפא תמיד יש טעם : או של עשב או של תרופה מרה לא טעימה בכלל בכלל\r\n לפעמים זה עלים לפמים עשב כמו דשה\r\nסליחה ממש אך לא הבנתי \r\nאיך נכון לברך על זה ? \r\n2\r\nמה זה אומר מבחינתי \r\n\"אלא אם כן שותה גם למאות\"  = כאשר אני שותה אותם הרבה מבחינת כמות רק אז לברך שהכל ? \r\nאני שותה 3 פעמים ביום לפחות 4-5 כפות \r\nזה נחשב הרבה ? \r\n\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאם שותים רק מים מברכים שהכל רק כאשר שותים לצמאון.  אם יש טעם מברכים שהכל. כאשר הטעם לא טעים ולא שותים לצמאון לא צריך לברך. לגבי הסינון הצורך הוא בגלל חרקים כאשר העלים טריים זה מחויב אולם כאשר העלים יבשים מספיק לברור אותם.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-08-08T21:30:21Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:11:19.556Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלתי-לגבי-ברכה-על-אבקת-צמחי-מרפא.145729.html"
    },
    {
      "id": "145731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145731",
      "title": "הגומל",
      "question": "שלום הרב, נשפך לי מיץ לתוך שקע של חשמל ובאותו הזמן הטלפון שלי היה בטעינה בזמן שאני מתעסקת איתו, לא שמתי לב שנשפך המיץ רק שניות אחרי זה קפץ החשמל אני צריכה לעשות הגומל? ומה אני צריכה לברך, תודה",
      "answer": "ברוך ה', טוב לומר מזמור לתודה,\r\nובשבת לומר נשמת כל חי.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-15T21:25:47Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:11:33.509Z",
      "filename": "2025-12-הגומל.145731.html"
    },
    {
      "id": "145732",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145732",
      "title": "חידוש שעון בתשעת הימים בשבת",
      "question": "האם מותר לחדש שעון בשבת חזון?",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nעדיף לדחות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-08-09T11:43:56Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-16T18:11:41.613Z",
      "filename": "2025-12-חידוש-שעון-בתשעת-הימים-בשבת.145732.html"
    },
    {
      "id": "145733",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145733",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-16T18:11:49.822Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.145733.html"
    },
    {
      "id": "145751",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145751",
      "title": "הדלקת נר נשמה ביום שישי",
      "question": "האם יש הבדל בשעת ההדלקת נר נשמה לעילוי נשמת. וכמו כן לצערי נפטר לי בן לפני כ 8 חודשים האם זה נכון להדליק נר לעילוי נשמתו כל שישי? ",
      "answer": "לשואלת הנכבדת.\r\nראשית אנו משתתפים בצערך.\r\nנר נשמה מועיל לנשמת הנפטר ועושה לה נחת רוח בשמיים ואף יש בו מימד של כפרה. אולם נהגו להדליק בעת השבעה, בחגים וביום השנה. לא נהגו להדליק כל יום שישי כפי שכתבת, אך אם זה עושה לך נחת רוח ונותן לך הרגשה של קשר עם הבן את יכולה להמשיך במנהגך. \r\n\r\nיש לציין שאם הדבר עלול להכביד עלייך, ניתן להפעיל נר תמיד חשמלי כל השנה עבורו ובחגים ויום השנה תדליקו נר לעילוי נשמתו. לאחר השנה תדליקו נר ביום הפטירה. חשוב מאוד במשך השנה לקחת על עצמך התחזקות במצווה, או הנהגה טובה שתוסיפי על עצמך השנה לעילוי נשמתו ותתמידי בדבר בשנה הראשונה זה ודאי יעשה נחת רוח גדולה לבן היקר ז''ל.\r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-13T08:56:49Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:36:21.934Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נר-נשמה-ביום-שישי.145751.html"
    },
    {
      "id": "145752",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145752",
      "title": "קבלת רכב בתשעה באב",
      "question": "שלום, קניתי רכב ושילמתי עליו לפני יותר מחודש. הרכב צפוי להגיע ביום שני בתשעה באב. האם אני יכולה לקחת אותו ביום זה?",
      "answer": "תשעה באב הוא יום שלישי. אם אפשר לדחות לאחר תשעה באב, עדיף.\r\nאם לא, תקחי ותשתדלי להשתמש רק אחרי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-08-09T17:52:25Z",
        "upvotes": 178
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:36:30.054Z",
      "filename": "2025-12-קבלת-רכב-בתשעה-באב.145752.html"
    },
    {
      "id": "145754",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145754",
      "title": "סעודה חלבית בליל שבת",
      "question": "שלום הרב.\r\nאני נער בן 15 ולמדתי בהלכות שבת שחייב לאכול בשר בסעודה ואין לשנות גם בליל שבת וגם ביום רק בסד\"ש לא חייב.\r\nאך בבית שלנו אנחנו מאז ומעולם אוכלים בליל שבת סעודה חלבית, מה אפשר לעשות?\r\nתודה רבה, שבת שלום.",
      "answer": "שלום וברכה לשואל היקר.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה לשאלה דומה\r\n<a href=\"/ask/109965\">סעודה חלבית בשבת</a>.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-08-09T14:28:59.667Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:35:19.471Z",
      "filename": "2025-12-סעודה-חלבית-בליל-שבת.145754.html"
    },
    {
      "id": "145762",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145762",
      "title": "גזלתי והזקתי כאשר הייתי קטן, כיצד להשיב",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nיש לי כמה שאלות שאשמח לתשובה.\r\n1. כשהייתי בכיתה א, לצערי גנבתי לאחד מהילדים בכיתה צעצוע מהתיק.\r\nוכשהגעתי הביתה, זרקתי אותו לפח.\r\nבסוף כיתה א, הילד עזב את הכיתה, ואנחנו עכשיו תלמידי תיכון ואין לי שום דרך ליצור איתו קשר.\r\nמה עליי לעשות כדי לכפר על החטא?\r\n2. במשך כל שנותיי בבית הספר קשקשתי על ספרים שהיה אסור לקשקש עליהם.\r\nכמה עליי לשלם לבית הספר\\מה עליי לעשות בכלל?\r\n\r\nתודה רבה מראש!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיישר כח על פנייתך.\r\nקטן שגזל והחפץ אינו קיים, פטור (שו\"ע חו\"מ שמט, ג) אך ראוי לשלם לכפר על העבירה שעבר בקטנותו (רמ\"א או\"ח שמג, ובמשנ\"ב סק\"ח כותב שצריך לשלם). אם החפץ הגזול קיים, עליו להשיב (שו\"ע חו\"מ שם).\r\nלכן להלכה,\r\nבמקרה הראשון שהחפץ כבר נזרק, אם היה ניתן למצוא את הבעלים היה ראוי לשלם ככפרה על המעשה. כעת שלא ניתן לעשות זאת הצער על המעשה מכפר.\r\n\r\nבמקרה השני, ראוי לשלם לפנים משורת הדין.\r\nיש להעיר, שאם החפץ לא קיים ומשלם לפנים משורת הדין, חייב רק בתשלום סמלי ככפרה (כך משמע מלשון הרמ\"א שם, ועיין בפת\"ש בחו\"מ שם, אך מלשון המשנ\"ב נראה שצריך לשלם תשלום מלא).\r\nלכן תתקשרי לבית הספר ותשאלי אותם, מן הסתם הם יגידו שהם מוחלים לך, אם לא תשלמי להם סכום סמלי לכפרה.\r\n\r\nהרב צבי ברוך טסלר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-09T17:58:10Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:37:29.453Z",
      "filename": "2025-12-גזלתי-והזקתי-כאשר-הייתי-קטן-כיצד-להשיב.145762.html"
    },
    {
      "id": "145764",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145764",
      "title": "הוספת שם שני לשם המקורי",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\n\r\nהשם שלי הוא פנחס כהן\r\nבשנה האחרונה עברתי המון משברים כולל הפסד ממון גירושין ועוד\r\nהתיעצתי עם רב שאמר לי להוסיף את השם יהונתן לשם המקורי שלי.\r\nכלומר שם שני והשם החדש יהיה\r\nפנחס יהונתן כהן\r\nהאם לדעתך זה נכון לעשות ?\r\nתודה מראש",
      "answer": "תוספת שם יכולה להועיל אם ישנה עלייה רוחנית והשתדלות גדולה בשמירת מצוות ובאמצעות שני השינויים תחול ברכה בע\"ה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-20T22:27:18Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:37:42.595Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-שני-לשם-המקורי.145764.html"
    },
    {
      "id": "145778",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145778",
      "title": "עץ.אקליפטוס",
      "question": "האם מותר לכרות עץ אקליפטוס גדול שמפריע ומלכלך מאוד?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nאפשר לעקור עץ סרק שמפריע ומלכלך. \r\n\r\n\r\nשבוע טוב\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-08-17T23:16:11Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:38:59.162Z",
      "filename": "2025-12-עץ-אקליפטוס.145778.html"
    },
    {
      "id": "145791",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145791",
      "title": "כניסת שבת ברמלה",
      "question": "האם מועד כניסת השבת ברמלה, אינה כמו בתל אביב?\r\nראיתי שבשבת עקב, יש הפרש של 10 דקות, בין המועדים:\r\nברמלה 18:45,\r\n ובלוחות השנה מופיע זמן של 19:55 בתל אביב.",
      "answer": "שלום רב,\r\n\r\nיש מצווה להוסיף מן החול על הקודש ולכן מקדימים להכניס את השבת עוד לפני השקיעה. ביחס לכמות הזמן שמוסיפים ישנם מנהגים שונים לפי המקומות השונים בארץ. בתל אביב וגוש דן המנהג הוא להוסיף 21 דקות לפני השקיעה. במקומות בהם אין מנהג ידוע נקטנו לפי זמן של 30 דקות לפני השקיעה, בהתאם לפסק המשנה ברורה.\r\n\r\nבברכה\r\nהרב עזרא כהן\r\nאתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-08-15T18:56:32.133Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:40:19.694Z",
      "filename": "2025-12-כניסת-שבת-ברמלה.145791.html"
    },
    {
      "id": "145792",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145792",
      "title": "לכפר על חטא - אחטא ואשוב",
      "question": "שלום הרב, איך אפשר לכפר על חטא שעשיתי כי ידעתי שאפשר לכפר עליו?",
      "answer": "שלום\r\nכל חטא ניתן לתיקון.\r\nשלבי התשובה - חרטה - וידוי - וקבלה לעתיד.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-15T18:24:20Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:40:28.254Z",
      "filename": "2025-12-לכפר-על-חטא-אחטא-ואשוב.145792.html"
    },
    {
      "id": "145797",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145797",
      "title": "הכשרת כיריים אינדוקציה – האם נחשבות ככלי חרס?",
      "question": "האם אינדוקציה דינו ככלי חרס שאין מועילה בו הגעלה? האם יש מקום לחשוש שדינו ככלי חרס?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nהמשטח של כיריים אינדוקציה עשוי מזכוכית מחוסמת, שהיא זכוכית שמוסיפים לה כמות קטנה מאד של חומרים נוספים כדי לחזק אותה. לדעת הגר\"מ אליהו זצ\"ל (הלכות חגים, ה', נב; הלכות פסח – דיני הכשרת כלים, עמ' 21) אכן זכוכית כזו נחשבת ככלי חרס ואין אפשרות להכשיר אותה, אולם לדעת רוב הפוסקים דינה הוא ככלי זכוכית ולא ככלי חרס.\r\nדהיינו:\r\nלספרדים הנוהגים כגר\"ע יוסף, שמקילים בכלי זכוכית שאין הם צריכים הגעלה כלל (על פי השו\"ע תנ\"א, כו), גם זכוכית כזו אין צורך להכשיר אותה (עיין שו\"ת יביע אומר ד', מא). (כמובן, כאשר גלש בשרי או חלבי על הכיריים יש לנקות אותם היטב, אבל לדעה זו אין צורך בהכשרה לאחר הניקוי.)\r\nהאשכנזים מחמירים בעיקרון בכלי זכוכית, שדינם ככלי חרס ואי אפשר להגעיל אותם (עיין רמ\"א תנ\"א, כו). אולם הפוסקים האשכנזים בימינו דנים לגבי זכוכית מחוסמת כזו, שהתחדשה בדורות האחרונים, ורבים מקילים שזכוכית כזו אפשר להכשיר אותה – יש שהתירו להכשיר באופן כללי, ויש הסוברים שאין להכשיר אותה לפסח אך התירו להכשיר בימות השנה, כגון כאשר גלש על הכיריים מאכל בשרי או חלבי (עיין שו\"ת מנחת יצחק א', פו; שו\"ת ציץ אליעזר ח', כ; שם ט', כו; קובץ תשובות הרב אלישיב ג', פא; שם ד', לט).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-27T12:08:08Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:40:59.603Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-כיריים-אינדוקציה-האם-נחשבות-ככלי-חרס.145797.html"
    },
    {
      "id": "145798",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145798",
      "title": "צום מים בשבת",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nלהרבה אנשים בעולם, ולצערנו להרבה מאחינו בית ישראל, יש מחלות שונות ומשונות ולעיתים התרופות המוצעות בקופות חולים אינם פועלים בכלל או אם כן פועלים, התרופה רק מטפלת בתסמינים.\r\nלאחרונה הוצא טיפול המוגדר כ\"רפואה תחליפית\" שעקרונו היא צום מים מספר ימים, בו המטופל שותה אך ורק מים, ללא תוספי מזון, כדורים או כל דבר אחר. יש השגחה על המטופל שלא יגיע לידי סכנה ואם כן אז יוכלו לטפל בו במידי.\r\nבמסגרת זו הצום מים יכול להימשך מ5 ימים עד 40 יום, תלוי בחומרת מצב המטופל.\r\nהאם סיבה רפואית זו מאפשר לאדם לעשות צום מים גם בשבתות?\r\nרק להעיר שיש מחלות שאם האדם חי איתם מספר שנים יכולים להתפתח ולהחמיר ולהגיע אפילו לסרטן.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nישר כח על העיסוק החשוב בבריאות הגוף, ובמצוות \"ונשמרתם מאד לנפשתיכם\"! \r\nלמעשה אין היתר לצום בשבת, ולשתות רק מים, משום שיש חיוב לאכול בשבת שלש סעודות ולחם משנה.\r\nרק במקרה של אדם חולה שהרופאים אומרים לו שאפילו כזית לחם יזיק לבריאותו פטור מסעודות שבת. אך משאלתך מובן שהאדם בריא והוא רק חושש ממחלות עתידיות. ועוד, שאין הוכחות שצום מים מועיל, ועל כן אין היתר לצום בשבת (ראה שו\"ת מנחת אשר ח\"א סי' קכ, אות ב). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nז\"ל השו\"ת מנחת אשר (שם): \"הרי לן דאין לחלל שבת ולעבור על איסור אלא על רפואה בדוקה שנקבע על ידי הדעת והנסיון, ולענ\"ד אין הרפואה החלופית בכלל זה, ורבים הטועים ומטעים ברפואה זו והמוני העם תולים תקותם בדברים שאין בהם ממש אלא הבל ורעות רוח. ואף שבודאי יש ברפואה החלופית יסודות נכונים ומועילים, וגם מרפאים רבים שהם מומחים וישרי דרך, אך קשה לדעת איזו היא ביאה ואיזו היא שיבה והאור והחושך משמשים בערבוביא, ובודאי שאין רפואה זו בדוקה על ידי הדעת והנסיון כרפואה המקובלת. \r\nומשום כן נראה דחייב אדם להשתדל בכל עוז ברפואה המקובלת והבדוקה ורק כשאין לו מזור ותקוה לפי רפואה זו מותר לו לפנות באופן בלעדי לדרכי הרפואה החלופיים\". עכ\"ד המנחת אשר. \r\n\r\nיש לציין לדברי הויקיפדיה בעניין הצום מים: \"צום מים הוא כלי טיפולי שנוי במחלוקת אשר לא הוכח מחקרית ואינו מאושר על ידי הרפואה הקונבנציונלית\".\r\n\r\nכל טוב!   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-15T09:44:43Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:41:07.703Z",
      "filename": "2025-12-צום-מים-בשבת.145798.html"
    },
    {
      "id": "145800",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145800",
      "title": "פנים חדשות בסעודה שלישית",
      "question": "האם צריך בשבת פנים חדשות לסעודה שלישית?",
      "answer": "לדעת השולחן ערוך- סעודה שלישית צריך פנים חדשות, \r\nולדעת הרמ\"א - לא צריך פנים חדשות גם בסעודה שלישית.\r\nוכך היא דעת המקובלים- בן איש חי הרמ\"ע מפאנו בשם הזוהר.\r\n\r\n(שו\"ע סב, ח. יבי\"א ג,יא אות ד. פת\"ש בשם הרמ\"ע מפאנו, בא\"ח פרשת שופטים סעיף טו)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-11T21:38:39Z",
        "upvotes": 8
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:28:17.289Z",
      "filename": "2025-12-פנים-חדשות-בסעודה-שלישית.145800.html"
    },
    {
      "id": "145803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145803",
      "title": "גירושין",
      "question": "אם גבר רוצה להתגרש, האישה תמיד חייבת להסכים?",
      "answer": "בימינו גירושין הם רק בהסכמה של שני הצדדים אלא אם בית הדין רואה סיבה אחרת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-08-16T01:12:01Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:28:35.462Z",
      "filename": "2025-12-גירושין.145803.html"
    },
    {
      "id": "145810",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145810",
      "title": "שאלות באמונה ותורה",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי לשאול שתי שאלות:\r\n1 יש משהו שלא ברור לי בתורה .האם זה נכון שרוב הדברים בעולם נמצאים בתורה בפירוש או ברמז כלשהו אבל לא הכל לגמרי כלומר יש דברים שאין להם אפילו רמז בתורה או שכל דבר בעולם נמצא בתורה וחלק הדברים כתובים בפירוש וחלק נמצאים רק ברמז כלשהו לדוג' ר\"ת אבל נמצא בתורה \r\n2 מה אני יעשה אם המוח שלי לא מאפשר לי אופציה של להאמין במציאות של קיום אלוהים וזה לא מתוך רוע או אנטי .זאת אשמתי שאני לא מאמינה במצב כזה?",
      "answer": "שלום\r\n1. בזוהר הקדוש כתוב:\r\nכל מאן דאסתכל בה באורייתא ואשתדל בה כביכול הוא מקיים כל עלמא, קודשא בריך הוא אסתכל באורייתא וברא עלמא, בר נש מסתכל בה באורייתא ומקיים עלמא.\r\nפירוש הדברים: כאשר הקב\"ה רצה לברוא את העולם, הוא הסתכל בתורה ועל פי זה בנה את העולם. הוי אומר: התורה לא ניתנה על מנת לרומם את העולם למדרגות רוחניות גבוהות, או כדי לקבוע חוקים בין בני האדם. אלא התורה היא היא האופן שבו נברא העולם. העולם היא התגלות של התורה, ולא ההיפך.\r\nבריאת העולם על כל פרטיה ופרטי פרטיה ועל כל ברואיה נעשתה על פי האמור בתורה.היטיב להמחיש את משמעות הדברים הגאון רבי חיים מבריסק, ואלו דבריו: רואים אנו שחוקי התורה מתאימים להנהגת העולם. התורה אומרת: לא תרצח, לא תגנוב ועוד. רציחה וגניבה הם חורבן העולם. כמו כן, על מאכלות אסורות כתב הרמב\"ם שהם מזיקים לבריאות האדם. בפשטות נדמה לנו בדרך כלל שמכיון שהדברים הנזכרים מזיקים לקיום עולם תקין, אסרה אותם התורה. באים חז\"ל ומלמדים אותנו שההיפך הגמור הוא הנכון. מצד הנהגת העולם יכול היה להיות בהחלט שרציחה וגניבה יהיו קיום העולם. ומדוע הם באמת הרס לעולם? מכיון שבתורה כתוב שאלו הם דברים רעים. וזהו הפירוש של \"הסתכל באורייתא\" - כאשר הקב\"ה בא לברוא את העולם ורצה לקבוע מה ייחשב לטוב ומה ייחשב לרע, הסתכל כיצד התורה מביטה על העניינים האלו, ועל פי זה \"ברא עלמא\". (מתוך ויקישבה).\r\n2. מעניין לדעת מנין אתה יודע שהמוח שלך לא נותן לך אפשרות להאמין? האם עצם היכולת לא להאמין מלמדת על האמונה שבך?\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-16T09:41:48Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:29:16.746Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-באמונה-ותורה.145810.html"
    },
    {
      "id": "145811",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145811",
      "title": "נפילת אפיים בעלייה לארץ ישראל",
      "question": "האם כשעולים לא\"י לא יאמר תחנון, השאלה מתחלקת לשלשה, האם מי שעולה להתיישב שם אינו אומר? האם בחורים העולים ללמוד שם בערך שתי שנים ורק חוזרים לביתם בבין הזמנים אינו אומרים,?האם מי שעולה רק לטיול לשבוע או שני שבועות לא יאמר?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאיני מכיר שזו סיבה שלא לומר תחנון.\r\nאולי צריך לומר תחנון על מה שלא עלה עד היום...\r\n\r\nלא כל מעשה טוב גורם שלא לומר תחנון, כגון מי שהציל אדם מטביעה, אינו נפטר מתחנון אף שקיים מצווה גדולה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-19T01:43:16Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:29:24.921Z",
      "filename": "2025-12-נפילת-אפיים-בעלייה-לארץ-ישראל.145811.html"
    },
    {
      "id": "145812",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145812",
      "title": "\"מנגינותיו\" לא מקובלות",
      "question": "אני תושב חדש בישוב (שנתיים כמעט) בחודשים הראשונים בבית הכנסת לא הבנתי ובאמת חשבתי שאוהבים את זה הציבור, ולאט לאט הבנתי שצוחקים על כך, הוא ממציא ומזייף והכי חמור לא נותן לקהל לשיר לה בקטעים המוכרים , פשוט תפילת יחיד של כוכב נולד, ",
      "answer": "שלום\r\n\r\nא\"כ, הציבור יכול, וצריך להתכנס, להעלות את הבעיה, ולהודיע לו שאינו מרוצה לציבור, ולא להעלותו להיות ש\"ץ. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-15T16:12:15Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:29:33.100Z",
      "filename": "2025-12-מנגינותיו-לא-מקובלות.145812.html"
    },
    {
      "id": "145813",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145813",
      "title": "חלום על תרנגול",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני אישה הרה ברוך השם, וחלמתי חלום נורא מוזר, חלום שאני מרגישה שאני צריכה לבאר\r\nבחלום ראיתי תרנגול ענק, שהלך ונעשה לאט לאט בגודל רגיל\r\nהתרנגול בא אליי ולא הפסיק לדרוך על כפות רגליי ולהכאיב לי, כאילו הוא רצה צומת לב\r\nמה זה אומר?\r\nאשמח לתשובה\r\nתודה רבה והמשך יום טוב",
      "answer": "ראשית כל נאחל לכם ברכת שמיים ולידה קלה בע\"ה.\r\nרז\"ל אמרו שמי שרואה תרנגול בחלומו יצפה לבן זכר, כיון שאין בעל חיים בעולם הרגיל אצל בת זוגו כתרנגול (כמבואר בתקנת עזרא).\r\nבכל אופן אין חלום שאין בו דברי שוא ולכן צריכים לקחת את הדברים בפרופורציה הראויה, תרנגול גם רומז להמשכיות והתחדשות.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-08-20T17:59:30Z",
        "upvotes": 1736
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:29:41.195Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-תרנגול.145813.html"
    },
    {
      "id": "145814",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145814",
      "title": "סעודה מפסקת",
      "question": "שלום,\r\n\r\nלאשתי ולי הרגלי תזונה שונים, עקב כך נוצר מצב שבו כל אחד מאתנו רוצה לאכול תבשיל אחר בסעודה המפסקת (פסטה ואורז לצורך העניין).\r\nהאם ניתן להניח על השולחן את שני התבשילים כאשר כל אחד מאתנו אוכל רק תבשיל אחד? במידה ולא, האם ניתן לעשות כך בשני שולחנות נפרדים כך  שבעצם כל אחד עושה את הסעודה לבד?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה\r\nחז\"ל לא גזרו הרחקה שלא להניח שני תבשילים על שולחן אחד, אלא גזרו שלא לאכול שני תבשילים. \r\nהחילוק בין גזירה זו לבין בשר וחלב, שאיסור אכילת בשר וחלב יסודו מן התורה כשהתבשלו ביחד, ואיסורו חמור מאוד, ואי אכילת שני תבשילים הוא קל יותר ולכן לא גזרו שלא להניח על שולחן אחד. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-12T16:36:23Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:29:49.271Z",
      "filename": "2025-12-סעודה-מפסקת.145814.html"
    },
    {
      "id": "145816",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145816",
      "title": "חלום על מישהי שנהרגה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\n\r\nהייתה לי מישהי בשכבה שנפטרה בתאונת דרכים קשה.\r\nכשהיינו ממש קטנות היינו ביחסים ממש טובים וחברות מאוד טובות\r\nעם השנים התרחקנו אבל לא היה כעס או משהו פשוט התרחקנו\r\nלפני 10 שנים בערך היא נהרגה בתאונת דרכים קשה מאוד.\r\nלפני בערך 3 שנים היא התחילה להופיע לי הרבה בחלומות בערך כל חודש חודשיים.\r\nבכל החלומות היא הייתה שמחה ומאושרת ותמיד הייתה נראית כאילו היא חלק מהחיים עצמם.\r\nבחלומות תמיד תהיתי ״מה היא עושה פה היא הרי נפטרה״ \r\nתמיד היא מדברת איתי על כל מיני דברים סתמיים.\r\nשאלתי רב והוא אמר לי לעשות לה תיקון נפטרים ולדבר עם המשפחה שתעשה לה קדיש כמו שצריך.\r\nבאמת הבנתי שלא עשו עליה כמו שצריך וגם עשיתי עליה את תיקון הנפטרים.\r\nזה היה בערך לפני חצי שנה… אולי פחות\r\nבחודש האחרון היא חוזרת שוב לחלומות שלי \r\nחלמתי עליה בשבועיים האחרונים כבר פעמיים\r\nאתמול היא שוב הופיעה לי בחלומות היא אמרה שהיא חזרה לבנתיים\r\nוממש ״בילתה איתי את היום״\r\nהלכנו לאיזה מקום באוטו והתאכסנו שם וגם אכלתי גלידה והיא אמרה שהיא תביא לי גם גלידה .\r\nאני לא זוכרת בבירור את החלום\r\n\r\nאבל לא מבינה למה היא כל הזמן חוזרת ומה עלי לעשות… \r\n",
      "answer": "נראה שהיא באה להודות לך על מאמצייך לעילוי נשמתה. תשתדלי לפני השינה לקרוא קריאת שמו כשהידיים נקיות ואת לבושה בצניעות ונקווה שזה יעזור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-20T22:31:19Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:30:05.454Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-מישהי-שנהרגה.145816.html"
    },
    {
      "id": "145817",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145817",
      "title": "קייטנה בתשעה באב",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני בן 16 ועובד בקייטנה מראשון עד חמישי בשעות 8 עד 13 \r\nבצום תשעה באב הקרוב אני מתכנן לצום \r\nרציתי לשאול אם מותר לי לעבוד בקייטנה בתשעה באב?\r\n( אני ספרדי אם זה משנה )",
      "answer": "לשואל היקר,\r\nאתה יכול לעבוד בקייטנה בתשעה באב. תמצא מניין מוקדם שתספיק את התפילה והקינות. ונכון ללמד את הילדים (משהו קטן לפחות) על בית המקדש, או לדאוג שיצבעו או יציירו ציורים הקשורים לבית המקדש. \r\nאמנם נהגו שלא לעשות מלאכה לפני חצות היום. ואף לאחר חצות היום העושה מלאכה אין רואה בו סימן ברכה במעות שמרוויח. \r\nאך קייטנה יש בה צורך, ונחשב קצת מצווה וכדבר האבד (ראה שו\"ע תקנד כב-כד).   \r\n\r\nהרחבה:\r\nהמשנה ברורה (תקנד מח) כתב שגם דבר האבד יש לעשות על ידי גוי. אך בענייננו נראה שזה לא רלוונטי לעשות קייטנה על ידי גוי. \r\n\r\nראיתי מובא מספר שאלת רב (עמ' שסז) שנשאל הגר\"ח קניבסקי שליט\"א אם אדם יכול להרשות לבתו הקטנה לעשות קייטנה בתשעה באב לשחק ולשמור על הילדים בתשלום שהרי זה עוזר לאמהות של הילדים להתענות יותר טוב. והשיב, אין ראוי כל כך. ונשאל לאחר מכן האם כדאי לשלוח ילדיו לקייטנה כזו משום שאינו כהוגן לעבוד בתשעה באב. והשיב, יתכן שמותר. ע\"ש\r\nבספר תורת המועדים (ס\"ק כז) שכתב בשם הגרי\"ש אלישיב שנערה העושה קייטנה בתשעה באב אין לה לקחת כסף בתורת תשלום ושכר, אלא רק בתורת מתנה. ע\"ש.\r\nכנראה שסברו שזה לא בהכרח דבר האבד, ולא נחשב ממש צורך, שהרי כל אמא יכולה לשמור על ילדיה. מכל מקום משמע שהפוסקים הנ\"ל התירו מעיקר הדין. וכן מצאתי שהג\"ר יעקב אריאל (באתר ישיבה) התיר לעשות בייביסיטר בתשעה באב. \r\nונכון למנהל הקייטנה להגיש את התשלום בתורת מתנה כדברי הרב אלישיב. אך אם המנהל לא מצוי בהלכות, נראה שהנער לא צריך לדבר איתו על זה.\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-12T22:25:45Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:30:13.566Z",
      "filename": "2025-12-קייטנה-בתשעה-באב.145817.html"
    },
    {
      "id": "145821",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145821",
      "title": "חיילים בכוננות בתשעה באב",
      "question": "הבנתי שמותר לחיילים בכוננות לאכול \r\nהשאלה היא כמה מותר ומה אפשר לאכול",
      "answer": "שלום\r\nהוראות הרבנות הצבאית:\r\n\"חיילים העוסקים בלחימה, חיילים העשויים להיכנס ללחימה בטווח זמן מיידי, חיילים העוסקים במשימות ביטחון שוטף או אף במשימות אבטחה במחנות עורפיים, וכן חיילים העלולים להיות מוזעקים ללחימה ללא התראה מוקדמת שתאפשר להם לאכול בכדי להתאושש מהצום ולשוב לכשירות מבצעית, מחויבים לאכול כדי לשמור על כשירות מבצעית. כך גם דינם של מכונאים העוסקים בהשמשת כלי רכב, רק\"ם וכלי טיס, וכל מי שנדרש לפעילות פיזית הקשורה למאמץ המלחמתי. חיילים המבצעים משימות עורפיות, המסייעות ללחימה ותומכות אותה, כצוותי חמ\"ל, אנשי שלישות וכן הלאה, יתמידו במלאכתם, ואם הצום פוגע בתפקודם, רשאים לאכול ולשתות. למעשה, יש להיוועץ ברב היחידה על מנת לבחון את אופי הפעילות ורמת המוכנות הנדרשת מן החייל, כמו גם את רמת הסיכון, תנאי האקלים המצויים באותו מקום, והעומס הפיזי הנדרש לשם ביצוע המשימה\".\r\nהרבנות הצבאית מציינת כי חייל שנאלץ לאכול בתשעה באב מפאת נסיבות מבצעיות ראוי שיתענה לכל הפחות מספר שעות בתחילת הצום, או אף יסתפק בשתייה בלבד, ובלבד שברור לו שאין בכך כל חשש לפגיעה ביכולתו המבצעית. חייל העוסק בפעילות מבצעית בתשעה באב אינו צריך להקפיד על אכילה ושתייה 'לשיעורין',  ויש מחמירים בדבר כאשר האכילה נועדה לצורך מוכנות מבצעית עתידית.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-12T16:12:13Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:30:39.849Z",
      "filename": "2025-12-חיילים-בכוננות-בתשעה-באב.145821.html"
    },
    {
      "id": "145826",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145826",
      "title": "להתקלח לפני כניסת הצום",
      "question": "אפשר להתקלח היום לפני שהצום נכנס?",
      "answer": "מי שממש מזיע, יכול לנקות אותם מקומות שיש בהם זיעה, ואם זקוק ליותר מכך, יכול להתקלח במים קרים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-12T17:18:21Z",
        "upvotes": 299
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:31:14.141Z",
      "filename": "2025-12-להתקלח-לפני-כניסת-הצום.145826.html"
    },
    {
      "id": "145828",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145828",
      "title": "גיוס לצבא של כלל ישראל וציבור חרדי גם",
      "question": "כבוד הרב האם יש הצדקה מוסרית לציבור שלם להמנע מהתגיסות לצבא ובפרט בזמן מלחמה ? \r\nאומר שאני מאד תומך בגיוס לצבא זה ברור.\r\nהעמדה של רוב מנהיגי הציבור החרדי גורמת לי חוסר אמון בהם ואני לא רוצה למצוא מבזה תלמידי חכמים ,מה חושב כבוד הרב בנושא ?",
      "answer": "שלום.\r\nעשה לך רב! יש רבנים שזכותך להחליט שהן אינן רבניך.\r\nתבחר לך רבנים שאתה מאמין להדרכותיהם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-16T09:02:47Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:31:30.298Z",
      "filename": "2025-12-גיוס-לצבא-של-כלל-ישראל-וציבור-חרדי-גם.145828.html"
    },
    {
      "id": "145830",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145830",
      "title": "בית חולים ליולדת אשת כהן",
      "question": "בעבר היה בית חולים ביקור חולים בירושלים - מושלם לכהנים, אין שם חולים רק יולדות, ושם ילדתי. עכשיו שהמקום נסגר, שמענו שבהר הצופים יש הפרדה לכהנים ליולדות, איזה רב יכול להגיד לנו האם זה נכון, והאם רק ללידה או גם למחלקה (או הפוך?)\r\nומה למעשה, האם נכון ללכת דווקא לבית חולים כזה, או שאם יש יתרון לבית חולים אחר אין עניין להקפיד על העניין של כהנים (כגון שמומחים בלידות ויב\"ק במקום אחר)?",
      "answer": "תפני לרב הדסה, שיהיה בשעה טובה\r\n\r\nלשכת רב המרכזים הרפואיים - הרב משה קליין\r\nטלפון- 02-6778597\r\n\r\nסלולרי - 054-5203908\r\n\r\n\r\nמייל : MosheK@hadassah.org.il\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-17T22:13:46Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:31:46.614Z",
      "filename": "2025-12-בית-חולים-ליולדת-אשת-כהן.145830.html"
    },
    {
      "id": "145835",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145835",
      "title": "מעשר לעניי ביתי",
      "question": "היי כבוד הרב רציתי לשאול שאלה..\r\nברצוני להתחיל לקיים את מצוות מעשר, המשפחה שלי במצב טוב בסך הכל ברוך ה׳ אבל לצערי אבא שלי נקלע לחובות ממש גדולים…\r\nרציתי לדעת אם אוכל לעשות ולהביא אותו לאבא שלי , הסיבה שאני שואלת את זה היא בגלל שמרגיש לי שאולי כי יש אנשים יותר נזקקים שיותר צריכים את העזרה הזאת אז אולי עדיף שלא?",
      "answer": "ראשית תגידי בלי נדר מתי שתתני שיתאפשר לך,\r\nעניי ביתך קודמים בוודאי הורים שזה פירעון חוב על מה שעשו למענך.\r\nתשאירי מעט לאחרים הנזקקים.\r\n\r\nקצת מקורות:\r\n\"שראוי לו לאדם שיכיר ויגמול חסד למי שעשה עמו טובה, ולא יהיה נבל ומתנכר וכפוי טובה, שזו מידה רעה ומאוסה בתכלית לפני אלוקים ואנשים. ושייתן אל ליבו כי האב והאם הם סיבת היותו בעולם, ועל כן באמת ראוי לו לעשות להם כל כבוד וכל תועלת שיוכל, כי הם הביאוהו לעולם, גם יגעו בו כמה יגיעות בקטנותו\", (ספר החינוך)\r\n\tחיי אדם  כלל סז \r\n\"ואמרו ז\"ל, שכול מצות הבן על האב ואם, הוא פירעון חוב שהבן חייב לפרוע לאביו ולאימו הטובות שגמלוהו.... דכתיב (תהלים לז, כא) לֹוֶה רָשָׁע וְלֹא יְשַׁלֵּם\" \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-17T21:55:03Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:32:21.389Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-לעניי-ביתי.145835.html"
    },
    {
      "id": "145839",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145839",
      "title": "מכירת תמונות של כפות רגליים",
      "question": "שלום וברכה\r\nאני בת 20 ורוצה להתחיל ללמוד לתואר עוד מעט\r\nובגלל המערכת העמוסה אני לא אצליח לשלב גם עבודה כדי להרוויח קצת כסף בצד\r\nיש לי אפשרות לפרסם באתרים תמונות של כפות רגליים ולקבל עליהם תשלום\r\nהשאלה האם מותר לעשות את זה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nאפשר לצלם ולפרסם כפות רגליים ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-16T09:03:58Z",
        "upvotes": 517
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:32:47.703Z",
      "filename": "2025-12-מכירת-תמונות-של-כפות-רגליים.145839.html"
    },
    {
      "id": "145841",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145841",
      "title": "מנחה מוקדמת בתשעה באב",
      "question": "שלום הרב,\r\nאם מתקיימת מנחה מוקדמת בתשעה באב (בערך בשעה 13:30).\r\nמה דין הנחת תפילין באותו הזמן? מניחים או שצריך להניח במנחה בערב בגלל שמנחה מוקדמת היא באמצע תשעה באב?",
      "answer": "מניחים תפילין גם במנחה גדולה.\r\nחשוב לזכור שלא נושאים כפיים (ברכת כהנים) במנחה גדולה.  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבות:\r\nיש ספרדים שמניחים תפילין בשחרית ולא במנחה. אך אם הם מתפללים בבית כנסת שרוב הציבור נוהגים להניח במנחה, עליהם להניח שוב תפילין במנחה בברכה (הרב מרדכי אליהו, הלכות חגים כו, כד כמובן במקראי קודש פ\"ח ה\"ה).\r\n\r\nכתבנו שלא נושאים כפיים במנחה גדולה. כך מבואר בשולחן ערוך (קכט א) שאין נושאים כפיים בתענית אלא סמוך לשקיעה. יש לציין שדעת החזון איש (סי' כ) שנושאים כפיים גם במנחה גדולה. ובמועדים וזמנים כתב שבכמה בתי כנסת נוהגים כחזון איש. (ראה פסקי תשובות תקסו ח, מקראי קודש לרב הררי פ\"ח הע' קל). \r\n\r\nשנזכה לגאולה שלימה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-13T08:34:40Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:33:00.862Z",
      "filename": "2025-12-מנחה-מוקדמת-בתשעה-באב.145841.html"
    },
    {
      "id": "145842",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145842",
      "title": "צום תשעה באב - בעיה רפואית",
      "question": "שלום לרב, יש לי שאלה: \r\nאני מאובחנת עם שחלות פוליציסטיות \r\nחברה אמרה לי שלצום זה ממש סכנה עבורי מבחינה הורמונלית \r\nסליחה אני קצת מתביישת להגיד ואני מקווה שזה בסדר ולא לא מכבד אותך??רק עכשיו אחרי חצי שנה קיבלתי ווסת ( בגלל השחלות פוליציסטיות זה לא סדיר) והיא אומרת שזה מסכן לי את זה וזה יוכל שוב להעלם לי . אשמח לדעת האם מותר לי לצום או לא? תודה מראש וסליחה על השאלה ניסיתי לחפש באינטרנט ולא מצאתי תשובה????",
      "answer": "שלום.\r\nא. ב\"ה שקיבלת מחזור! המשיכי בטוב!\r\nב. צום לא מזיק, ולא ייגרם לך כל נזק אם תצומי.\r\nחיזקי ואימצי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-13T10:54:51Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:33:08.972Z",
      "filename": "2025-12-צום-תשעה-באב-בעיה-רפואית.145842.html"
    },
    {
      "id": "145844",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145844",
      "title": "עריכת וידאו בתשעה באב",
      "question": "שלום,\r\nהאם מותר לערוך וידאו בתשעה באב?",
      "answer": "שלום.\r\nזה מסיח את הדעת מהאבילות, וכמו שאסור לעשות מלאכה, כדי לא להסיח דעת מהאבל, כך גם עריכת וידאו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-13T10:56:51Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:33:25.089Z",
      "filename": "2025-12-עריכת-וידאו-בתשעה-באב.145844.html"
    },
    {
      "id": "145845",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145845",
      "title": "לימוד הלכות תשעה באב בתשעה באב",
      "question": "האם מותר ללמוד הלכות תשעה באב ביום תשעה באב\r\nואם כן מה המקור",
      "answer": "מותר ללמוד הלכות תשעה באב בתשעה באב עם הטור ובית יוסף שולחן ערוך נושאי כלים. (הליכות שלמה, מקראי קודש לרב הררי פ\"ז הע' לה). \r\nשנזכה לגאולה שלימה!\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-13T08:45:03Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:33:33.238Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-הלכות-תשעה-באב-בתשעה-באב.145845.html"
    },
    {
      "id": "145846",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145846",
      "title": "התעסקות בטלפון בתשעה באב",
      "question": "שאלה לרב\r\nהאם מותר להיות בטלפון בתשעה באב?\r\n\r\n",
      "answer": "אם בקריאת דברי תורה, או בצפיה בסרטונים מחזקים מעניינו של יום, הרי זה מצווה.\r\nואם בבטלה והעברת הזמן בדברי חול, הרי זה לא שייך ליום המיוחד הזה, שנועד להעמיק את הכמיהה שלנו לגאולה דרך החיבור לחורבן. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-13T11:27:05Z",
        "upvotes": 243
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:33:41.335Z",
      "filename": "2025-12-התעסקות-בטלפון-בתשעה-באב.145846.html"
    },
    {
      "id": "145853",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145853",
      "title": "אם אין פסוק על שמי בתפילה?",
      "question": "מי שאין לו פסוק המתחיל ומסיים בשמו לאומרו בסוף התפילה האם יש לו פיתרון אחר. האם יש פסוק עם השם שירז? אם אין פסוק על השם הזה והוספתי את השם טליה אז זה בסדר לומר פסוק רק על השם טליה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמי שאין לו פסוק המתחיל ומסיים בשמו כדי שיזכר שמו ליום הדין (כמובא בס' אליה רבה או\"ח סי' קכ\"כ וראה מקורות נוספים בתשובה הקודמת), יש לו כמה פתרונות כדלקמן:\r\n\r\nא. למצוא פסוק המתחיל עם האות הראשונה של השם ופסוק נוסף שמסתיים עם האות האחרונה של השם (ויקרא שמו בישראל עמ' רס\"ג).\r\n\r\nב. שם המתחיל בש', ניתן לחפש גם פסוק המתחיל בס' ומסתיים בשם השני, כגון בשם סימא: \"שום תשים עליך מלך אשר יבחר ה' אלוקיך בו מקרב אחיך תשים עליך מלך לא תוכל לתת עליך איש נכרי אשר לא אחיך הוא\" (דברים י\"ז ט\"ו). (ראה שם בשם סידור בלעזא באות ס-א).\r\n\r\nג. אם יש לאותו אדם שני שמות, יזכיר פסוק לכל שם בנפרד (קוראי שמו עמ' 266 בשם הגר\"מ אלינו זצ\"ל, סידור קול אליהו עמ' תתקמ\"ז), ויש אומרים שיזכיר רק פסוק אחד המתחיל באות הראשונה של שמו הראשון ומסיים באות האחרונה של שמו השני (זכר דוד מאמר א' פ' פ\"ח, וראה בס' כתר שם טוב ח\"ב עמ' קס\"ב שזה תלוי במח' אם שני שמות הם שני שמות נפרדים או שם אחד ארוך, והוב\"ד בויקרא שמו בישראל עמ' רס\"ב).\r\n\r\nלמעשה בנידון השאלה, אם השם העיקרי הוא טליה, אכן נראה שאת יכולה לומר פסוק רק על שם טליה, כגון: \"טעמה כי טוב סחרה לא יכבה בלילה נרה\" (משלי י\"ג כ\"ב). כמו כן יש אפשרות לומר פסוק המתחיל באות ש' ומסתיים באות ה' כגון: \"שיר השירים אשר לשלמה\" (שיר השירים א' א').\r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-08-23T18:15:34Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:10:51.094Z",
      "filename": "2025-12-אם-אין-פסוק-על-שמי-בתפילה.145853.html"
    },
    {
      "id": "145856",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145856",
      "title": "ספירת יהודים",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nבנוגע למוזמנים לאירוע, אם אסור לספור איך אני יכולה לדעת כמה מוזמנים יש לי?\r\nאני רוצה לעשות רשימה ממוספרת של כולם, איך אני עושה זאת?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה של הרב דב ליאור לשאלה דומה.\r\n<a href=\"/ask/51848\">למנות מוזמנים</a>\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-08-16T00:12:31.113Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:11:12.269Z",
      "filename": "2025-12-ספירת-יהודים.145856.html"
    },
    {
      "id": "145859",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145859",
      "title": "חלום על מוות",
      "question": "במהלך השנים האחרונות יצא לי לחלום כמה פעמים על המוות שלי בחלום, אתמול חלמתי שהייתי בבית מדרש ואסטרואיד נפל עלינו מהשמיים והרג את כל מי שנמצא חס וחלילה, אשמח לדעת אם יש משמעות לחלום, ובנוסף בחלום חלמתי גם על העולם הבא ואני לא בטוח מה זה אומר גם כן.",
      "answer": "כדאי ללכת לרב השכונה ולעשות הטבת חלום וכן בזמן ברכת כהנים לומר את הנוסח שכתוב בסידור להיטיב את החלומות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-20T22:37:59Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:11:30.446Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-מוות.145859.html"
    },
    {
      "id": "145867",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145867",
      "title": "מאניה דיפרסיה",
      "question": "הפסיכיאטרית קבעה לי שאני שותה מים כרגיל אפילו ביום כיפור יש סכנה ממשית של הרעלת ליתיום אם אני לא שותה לוקח גם אריפליי  30 וציפרמיל ליתיום 1500",
      "answer": "אז חייבים לשמוע בקולה, ומצווה שלא לצום.\r\nחייבים לשמור על נפשינו ולהתרחק אפילו מספק סכנת נפשות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-14T14:54:10Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:12:22.825Z",
      "filename": "2025-12-מאניה-דיפרסיה.145867.html"
    },
    {
      "id": "145869",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145869",
      "title": "אמירת תהילים 40 יום עבור רווקה מבוגרת",
      "question": "תשעה באב בתוך ה 40 יום מותר לקרוא?\r\n",
      "answer": "אומנם יש שהקלו ויש על מי לסמוך,\r\nאבל למעשה לא אומרים תהלים ומור לומר משקיעת החמה ואפשר להשלים למחרת. (מאמר מרדכי מועדים ילקו\"י סעיף יא)\r\nמאחל לך שתמצאי זיווג במהרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-13T20:29:56Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:12:39.139Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-תהילים-40-יום-עבור-רווקה-מבוגרת.145869.html"
    },
    {
      "id": "145870",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145870",
      "title": "מה הסיבה לקידוש לבנה במוצאי תשעה באב",
      "question": "מדוע נוהגים לומר קידוש לבנה במוצאי תשעה באב ולא בשבת שלאחריו (או לפניו)? הרי נוהגים לומר קידוש לבנה במוצאי שבתות מתוך שמחה ובבגדים נאים. והרי בתשעה באב לא לובשים בגדים יפים? ואם לא נבנה בית המקדש הרי גם שמחה לא מתקימת? ובנוסף, האנשים רעבים לאחר הצום. אם כן מדוע נהגו לומר דוקא במוצאי תשעה באב?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nהסיבה היא התחזקות באמונה, שנולד מלך המשיח, ואנו בוודאי נגאל.\r\nדוד מלך ישראל חי וקיים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-19T01:45:43Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:12:47.266Z",
      "filename": "2025-12-מה-הסיבה-לקידוש-לבנה-במוצאי-תשעה-באב.145870.html"
    },
    {
      "id": "145872",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145872",
      "title": "האם יש להימנע מאכילת פירות וירקות שריחם לא טוב",
      "question": "יש פירות וירקות שעצם ריחם לא טוב לחלק מהאנשים למרות שטעמם כן טוב ואף יש ענינים של בריאות שהפירות או הירקות מספקים (לדוגמה: גויאבה, דוריאן וכו). האם יש ענין קבלי להימנע מאכילת פירות או ירקות אלה? והאם יש לברך על אכילתם למרות הריח הלא טוב שלהם?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nלא מצאתי ע\"פ הקבלה שהריח והטעם של הפירות והירקות הם פרמטרים להימנע מאכילתם או לברך עליהם. עם זאת מבואר בספרי הקבלה והחסידות (ראה ליקוטי הלכות בהל' ברכת הפירות) שיש עניין לאכול מה שאדם רוצה ואוהב יותר (זה סוד הלכות קדימה בפירות ודין 'חביב') כיון שאז התיקון גדול יותר ומתאים לשורש נשמתו. \r\n\r\nיש לציין לגבי גויאבה למשל, לאנשים רבים הריח הוא מדהים ולכן ודאי שאין להמנע מלאכול אותם. אדרבא מצינו בחז\"ל שאדם צריך להנות ממה שהי\"ת ברא אחרת עתיד ליתן את הדין.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-08-25T01:42:27Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:13:03.749Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-להימנע-מאכילת-פירות-וירקות-שריחם-לא-טוב.145872.html"
    },
    {
      "id": "145873",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145873",
      "title": "קורבנות בבית המקדש לעתיד לבוא",
      "question": "קשה לי מאד להתחבר לרעיון של קורבנות מן החי. \r\nאני מנסה ללמוד ולהעמיק מתוך הבנה שאלפיים שנות גלות זה לא דבר שקל להתנער ממנו. \r\nאני לא יודעת למה להתגעגע\r\nואני לא מצליחה לדמיין התעלות רוחנית כשדם נשפך מול עיניי..\r\nאני יכולה להבין את המהות והטלטלה הנפשית שימור חי מוקרב במקומי\r\nוכמה זה עוצמתי. אבל אין בי שום חשק אמיתי שזה יקרה מחר בבוקר\r\nלהיפך, זה מפחיד אותי. \r\nאני רוצה בית מקדש וגם לא רוצה\r\nאשמח מאד:\r\nא. אם יש מקורות או ספרים מומלצים ללימוד הנושא. \r\nב. האם ייתכן שיהיה באמת קורבנות מהצומח בלבד? \r\nג. האם יש עניין לעסוק בזה ספציפית או שממילא לא יודעים בדיוק מה יהיה בבית המקדש השלישי וראוי להתפלל שנרצה בבניינו ושיבוא המשיח ויפתח ליבנו לישועת ה הגדולה? (או מה ראוי להתפלל?)\r\n\r\nהנושא הזה מטריד אותי מאד ואשמח להכוונה. תודה!\r\n ",
      "answer": "שלום\r\nכמה נפלא שבית המקדש מעסיק אותך. כמה נפלא שאת עוסקת בדברים ששנים רבות בגלות כמעט ולא עסקו בהם.\r\nבית המקדש הוא לא רק קורבנות עיקר בית המקדש זה גילוי השכינה שיש בישראל שבא לידי ביטוי גם בענין הקורבנות.\r\nאני ממליץ לך ללמוד את הספר \"עבודת הדביר\" של הרב בורשטיין שעוסק במגוון שאלות ונושאים הקשורים לבית המקדש בהתאמה לימינו.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-01T18:30:04Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:13:11.897Z",
      "filename": "2025-12-קורבנות-בבית-המקדש-לעתיד-לבוא.145873.html"
    },
    {
      "id": "145874",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145874",
      "title": "תפילה שלא נענית",
      "question": "שבועות שאני מתפלל להשם ובוכה לו שיביא לי איזה אישה ומרגיש כאילו הוא לא שומע אותי חשבתי להתענות בשביל שזה יתגשם מה דעת הרב?",
      "answer": "גם האישה צריכה להתפלל ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-22T21:08:03Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:13:20.264Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-שלא-נענית.145874.html"
    },
    {
      "id": "145879",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145879",
      "title": "בצל מטוגן חריף?",
      "question": "לכבוד הרב יעקב אריאל שליט\"א\r\nראיתי באתר ישיבה שהרב נשאל על מקרה של בצל שטוגן בכלי בשרי (שאינו בן יומו) ועורבב בכף חלבית (שאינה בת יומה). והרב כתב שבצל מטוגן אינו חריף. ולא הבנתי האם הרב מניח שלא ערבבו בכף בתחילת הטיגון, אלא רק אחרי שהבצל איבד כבר את חריפותו. או שהרב סובר שגם אם ערבבו בהתחלה זה מותר מסיבה כלשהי?",
      "answer": "הבצל מאבד את חריפותו מיד עם תחילת הטיגון\r\nועוד, בחישה בכלי אינה דוחקא דסכינא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-24T20:46:35Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:13:57.530Z",
      "filename": "2025-12-בצל-מטוגן-חריף.145879.html"
    },
    {
      "id": "145880",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145880",
      "title": "אימרות מהברית החדשה",
      "question": "יש פסוק אחד בברית החדשה: כל הדברים עובדים יחד לטובה. זה משפט שנכון גם ליהדות ויוצא לי הרבה פעמים לחשוב עליו או לשנן אותו במצבים קשים. אבל כל פעם שאני עושה את זה זה מרגיש לי כמו עבודה זרה, כמו להקשיב לנביא שקר כשיש לי תורה שלמה לעיין בה. האם זו באמת עבודה זרה ואם כן האם יש משפט דומה ביהדות?",
      "answer": "שלום\r\nאין לנו חלק ושום קשר לדברים היוצאים מכופרים ועובדי עבודה זרה.\r\nתורת ישראל מלאה בכל הטוב שבעולם ואין צורך ללכת למעתיקים ולתורות זרות.\r\nביהדות נאמר כל מה שעושה ה' הכל לטובה., אין דבר רע יורד מהשמים. ועוד.\r\nהמשך להתחזק ולראות את הטוב שבעולם ובכך תוכל להידבק באמונה שלימה בתורתנו הקדושה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-08-24T22:59:22Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:14:06.060Z",
      "filename": "2025-12-אימרות-מהברית-החדשה.145880.html"
    },
    {
      "id": "145885",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145885",
      "title": "קנקן פרווה שהיה בו חלב למשך יותר מיממה",
      "question": "מה הדין קנקן פלסטיק שהיה בתוכו חלב קר יותר מיממה האם מותר לשטוף ולשים בו בשרי קר\r\nאו להשתמש בסעודה בשרית או שנשאר פרווה??",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nניתן להמשיך ולהשתמש בקנקן בסעודה בשרית לשתיית מים ושאר פרווה, אך אין להשתמש בו לבשרי קר, אלא אם כן מדובר בקנקן זכוכית.\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nדין כבוש כמבושל, כלומר שאם השרו נוזלים קרים של איסור במאכל של היתר הרי זה נחשב כאילו התבשלו יחד. נחלקו הפוסקים אם יש כבישה גם בכלים. להלכה נפסק שיש כבישה גם בכלים. כלומר כאשר שהה משקה קר של איסור במשך יממה בכלי - הכלי בולע וצריך הגעלה. וכן אם שהה חלב בכלי בשרי או מרק בשרי בכלי חלבי הכלי בולע וצריך הגעלה (ט\"ז קה א, משבצות זהב שם, חכמת אדם כלל נז ס\"ט, ערוך השולחן סע' יג, קצש\"ע הלכות בשר וחלב לרב פפויפר עמ' סד). \r\nלכן בנידון שלנו הקנקן נחשב חלבי. ואם לאחר יממה ישימו בו מרק בשרי הבשר לא ייאסר כי החלב הבלוע בו פגום. ואם ישימו בו מרק בשרי תוך יממה מאז ששהה בו החלב יש מקום לדון אם המרק נאסר (עיין ביאור הלכה תמז ח ד\"ה 'אם אינה'). אם כי יש מקום גדול להקל גם בתוך יממה (ראה יביע אומר ח\"ט יו\"ד ה, ויביע אומר ח\"ב יו\"ד ו), ואכמ\"ל.  \r\n \r\nבנידון השאלה יש להקל להמשיך לשתות לכתחילה מים בקנקן בסעודה בשרית, שהרי מעיקר הדין אין בעיה גם להשתמש בקנקן שבישלו בו חלבי לשתיית מים בסעודה בשרית, אלא שראוי להחמיר בכגון זה. ובעניננו שלא בישלו חלב בקנקן, אלא ששמו בו חלב למשך יממה יש להקל. \r\nלגבי זכוכית יש להקל שאינו בולע כלל בכבוש, ואם היה בו חלב קר אפילו למשך יממה די לו בהדחה ואז אפשר לשים בו מרק בשרי קר (קצש\"ע הרב פפויפר עמ' סה-סו).  \r\nבברכה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-19T10:17:43Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:14:40.674Z",
      "filename": "2025-12-קנקן-פרווה-שהיה-בו-חלב-למשך-יותר-מיממה.145885.html"
    },
    {
      "id": "145886",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145886",
      "title": "ים המלח בשבת",
      "question": "הטעם לאיסור הכניסה לים בשבת הוא שמא יעשה חבית של שייטין, ואולי יש לומר סברא שכיון שאי אפשר לטבול בים המלח כמו שאמר הגמ שמעולם לא טבל שם אדם, ממילא לא נכנסה בכלל הגזירה כיון שהוא דבר שלא שכיח כלל שלא גזרו חכמים באופן זה",
      "answer": "האם התכוונת לומר לא טבע?\r\nא\"א אדרבה, גם מי שלא ידע לשחות בים המלח שוחה \r\nועוד, אנשים טובלים שם לרפואה \r\nוכן אסור לטלטל מים ד\"א בכרמלית ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-22T21:13:04Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:14:48.836Z",
      "filename": "2025-12-ים-המלח-בשבת.145886.html"
    },
    {
      "id": "145887",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145887",
      "title": "נכונות משל הגמרא לגבי עץ הארז והקנה",
      "question": "בתענית כ ע\"א מצינת הגמרא משל על עץ הארז והקנה שכאשר מגיעה רוח דרומית היא עוקרת את הארז ואילו הקנה הגמיש יעמוד ברוח זו. מדוע בחרה הגמרא דוקא בארז? מדוע הגמרא נתנה משל זה שבמציאות ככל הנראה לא נכון. ברור שעץ הארז החזק יחזיק מעמד יותר מהקנה החלש. אלא אם יש 2 קנים באותם נתונים של עובי ושורשים ואחד יש בו תכונת הגמישות הוא יצליח עד גבול מסוים לעמוד ברוחות מאד מסוימות (ואולי הקנה השני יצליח לעמוד יותר טוב מהקנה הגמיש בתנאי אחרים). מדוע הגזימה הגמרא במשל ולא שיקפה את המציאות?",
      "answer": "שלום\r\nחז\"ל דורשים את דברי הנביא ומגלים לנו שבקללתו של אחינו הנביא אחיה טמונה ברכה גדולה, ובברכתו של בלעם הרשע טמונה קללה גדולה. אך חשוב מאד לזכור שאין מקרא יוצא מדי פשוטו. ובוודאי שהקב\"ה הכניס בפיו של בלעם ברכה, ואחיה מתאר תקופה של קללה; בוודאי ששאנו מעדיפים שהתקיים בנו 'מה טובו אוהליך', ולא להיות בתקופה שבה מתקיים 'ונתש את ישראל מעל האדמה הטובה'. ברור שעדיף להיות קבוע, יציב וחזק כארז, ולא לנוד 'כאשר ינוד הקנה במים'. חז\"ל באו לומר לנו עומק נוסף, שגם בתוך הברכה יש דברים מסוכנים והורסים שיכולים לצוץ בעתיד. ולעומת זאת גם בקללה יש שורש של טוב שיביא ברכה לעולם. \r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-01T18:51:14Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:14:57.389Z",
      "filename": "2025-12-נכונות-משל-הגמרא-לגבי-עץ-הארז-והקנה.145887.html"
    },
    {
      "id": "145888",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145888",
      "title": "פסוקי נחמה בת\"ב",
      "question": "שאלה שהלוואי שלא יהיה נוגע עוד,\r\nאחד ששמו נחום שצריך לומר בתפילת שמו\"ע הפסוק שמתחיל באות כשמו ומסיימת כשמו, ואומרים הפסוק \"נחמו נחמו עמי יאמר אלוקיכם\",  אם בתשעה באב יש איזהו ענין שלא יאמר פסוק זה שהוא פסוק של נחמה, אלא יאמר במקומו פסוק אחר ממגילת איכה למשל הפסוק נשא כפיים וכו ?",
      "answer": "אין כל מניעה מלאומרו גם בתשעה באב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-08-16T18:36:57Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:15:06.151Z",
      "filename": "2025-12-פסוקי-נחמה-בת-ב.145888.html"
    },
    {
      "id": "145889",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145889",
      "title": "החול בשפת הים מוקצה?",
      "question": "האם החול שנמצאת בשפת הים הם מוקצה, שלכאורה יש לומר שכיון שהם מיוחדים לכך כדי לשחק בהם אפשר שאינם מוקצים? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nחול הנמצא בארגז חול אינו מוקצה משום שייחדו אותו למשחק, ואין צורך למחות בילדים שמחשחקים עם חול זה (שש\"כ טז ד). אך חול הנמצא בשפת הים הוא מוקצה (שש\"כ טז ד) ואף אם נניח שילדים רגילים לשחק עם החול המסוים הזה בחוף מסוים, אין זה נחשב שייחדו אותו מכמה סיבות: \r\nא. ייחוד של ילדים אינו מועיל (שש\"כ פ\"כ הע' קעז).\r\nב. אין החול של הילדים כדי שיוכלו לייחד אותו למשחק (שם). ואין זה דומה לארגז חול שההורים מייחדים לו מקום ומייעדים אותו למשחק.\r\nג. אפילו חול שהכניסו אותו הביתה לצורך שימוש של משחק או לכסות בו צואה וכדומה, אין הייחוד מועיל אלא אם מייחדים לו מקום מסוים אך אם פיזרו אותו באמצע הבית למרמס רגליים הוא בטל לקרקעית הבית והוא מוקצה (מ\"ב שח קמד).\r\n\r\nישר כח!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-20T19:21:23Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:15:14.656Z",
      "filename": "2025-12-החול-בשפת-הים-מוקצה.145889.html"
    },
    {
      "id": "145890",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145890",
      "title": "קריאטין",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום עליכם כבוד הרב\r\nקניתי קריאטין פרווה ללא טעם בכשרות חתם סופר פתח תקווה האם זה בסדר מבחינת רמת כשרות?או האם בכלל זה בסדר או שעדיף כשרות ברמה גבוה יותר למוצרים אלו",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-08-20T19:09:13.943Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:15:22.754Z",
      "filename": "2025-12-קריאטין.145890.html"
    },
    {
      "id": "145891",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145891",
      "title": "איפה בדיוק גבול המערבי של ארץ ישראל",
      "question": "גבול המערבי של ארץ ישראל הוא קו באמצע הים לשיטת החכמים דפסקינן כוותיה, ושאלתי, כמה דקות לפני נחיתות המטוס בהשדה תעופה היא נכנסת באויר ארץ ישראל מן התורה, במטוס הבא מארצות הברית ? \r\nונ\"מ בעיקר בהשקפה מאימתי האדם נכנסת באויר הקדוש בפלטרין של מלך והתנהגותו צריך להיות אחרת מקודם לכן, \r\n",
      "answer": "שלום.\r\nלפי הערכה שלי, כחמש עשרה דקות לפני הנחיתה, המטוס באוויר ארץ ישראל! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-21T04:16:12Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:15:30.902Z",
      "filename": "2025-12-איפה-בדיוק-גבול-המערבי-של-ארץ-ישראל.145891.html"
    },
    {
      "id": "145893",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145893",
      "title": "עולים לתורה בתשעה באב",
      "question": "בבית כנסת בו אני מתפלל, בתשעה באב, יש מנהג עתיק שמי שולה לתורה בבוקר חייב לעלות גם במנחה, גם אם העולה הראשון אינו כהן, ואף על פי שישנו כהן נוכח. ופעמים רבות אכן הגבאי מעלה ישראל במקום כהן בשחרית גם אם כהן נוכח, ומקפיד לעלות אותו ישראל לעליה ראשונה גם בתפילת מנחה, למרות נוכחות הכהן.  לפי ההלכה, במקרים מסוימים, מותר לעלות ישראל במקום כהן אפילו בנוכחות הכהן, אם כי הכהן חייב למחול על כבודו. אך לא מצאתי מקור למנהג הנ\"ל להפקיד שאותם האנשים עולים גם בשחרית וגם במנחה דווקא בתשעה באב. מה מקור מנהג זה? ראשונים? אחרונים? תודה!",
      "answer": "למיטב ידיעתי אין לכך שום מקור, ומדובר בהנהגה שאינה כהלכה.  ככל שניתן - בנועם - לבטלה, רצוי שהדבר ייעשה. אך כאמור - בנועם. \r\nככלל, העלאת ישראל במקום כהן, בזמן הזה, נדירה מאוד וחריגה. כמעט יחיד היה הרב עובדיה יוסף זצ\"ל, שעליו קראתי כי בבית הכנסת שבביתו אכן נהגו בו כעיקר הדין והעלוהו ראשון גם במקום כהנים (ואולי גם זה רק לעתים), ואולם מכך אין ללמוד לאחרים, שכן הרב עובדיה היה \"חד בדרא\", מה גם שלמיטב ידיעתי גם בו לא נהגו כך - ככלל - בבתי כנסת אחרים. נכון אפוא, ככלל, לבטל הנהגה כזו, ושוב - בנועם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-08-23T14:21:30Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:15:44.454Z",
      "filename": "2025-12-עולים-לתורה-בתשעה-באב.145893.html"
    },
    {
      "id": "145894",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145894",
      "title": "מה הסיבה הנכונה לאיסור גזירת ציפורנים בחמישי",
      "question": "מופיע במשנה ברורה (סימן רס סק\"ו ובשער הציון שם) כתב בשם האליה רבה, \"שמקפידים שלא לגזור ציפורניים ביום חמישי, מפני שהן מתחילות לחזור ולגדול ביום שלישי לגזירתם, ואם כן אין זה תיקון כבוד שבת שחוזר לצאת בשבת\". ידוע שהציפורנים גדלות באופן תמידי וקצב הגידול שונה בין הזמנים השונים ובין אדם לאדם. אם כן הטעם שמופיע לעיל במשנה ברורה אינו נכון לכאורה. והשאלה האם למרות זאת יש לקים מנהג זה או כיוון שנמצא לא נכון אין טעם לקימו. ומדוע צין המשנה ברורה טעם זה למרות שהוא לכאורה אינו נכון?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nא. אומנם יש חולקים ואומרים שציפורניים מתחילות לצמוח מיד ולא רק ביום השלישי. ואולי אפשר להסביר שניכרת צמיחתן ביום השלישי, ואין זה מכבוד שבת שתהיה ניכרת הצמיחה ביום שבת. \r\nב. חכמים בטעמיהם מגלים טפח ומכסים טפחיים. פעמים רבות שמלבישים תקנה או גזירה בסיבה נגלית, אך יש סיבות עמוקות ממנה. לכן, אף כשבטל טעם לא בטלה תקנה, כי טעם זה בטל אך טעמים אחרים נמצאים.\r\nלעניין הלכה, בעניין הזה יש מקום גדול להקל למי שלא נהג בכך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T10:23:03Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-16T17:15:52.539Z",
      "filename": "2025-12-מה-הסיבה-הנכונה-לאיסור-גזירת-ציפורנים-בחמישי.145894.html"
    },
    {
      "id": "145900",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145900",
      "title": "תפילין שנמצאו במוסדות תורניים",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב,\r\nאני מנהל את הארגון 'קשר של תפילין'. אנחנו אוספים זוגות תפילין מאנשים, שאינם משתמשים בהם, בודקים ומתקנים ומוסרים לחיילים ומתחזקים שרוצים להתחיל להניח תפילין ואין להם אפשרות לרכוש תפילין חדשות. \r\nפעמים רבות, אנשים רוצים למסור לנו תפילין שנמצאו במקומות ציבוריים והבעלים לא נמצא, גם לאחר פרסום המציאה. הדבר מצוי במוסדות תורניים, שתלמידים השאירו או שכחו תפילין והן נשארות שם תקופה ממושכת ללא דורש. מנהלי ישיבות או גבאי בתי כנסת וכד' פונים אלינו ורוצים להעביר את התפילין לזיכוי הרבים. \r\nבאיזה מצב ובאיזה תנאים יש לנו אפשרות לקחת את התפילין האלו ולאחר תהליך בדיקה ותיקון למסור אותם ?\r\nתודה רבה,",
      "answer": "שלום רב לכ\"ת היקר.\r\nראשית תבורכו על הפעילות הברוכה בזיכוי הרבים במצוה כה חשובה.\r\n\r\nבנידון השאלה, יש לחלק את התשובה לשלושה חלקים התלויים בבירור המציאות עם אותו מוסד כדלהלן.\r\nא. במוסד תורני (ישיבה/בית מדרש/ביכנ\"ס) שמנהלי המקום פרסמו לציבור (במודעה או שכך ידוע לכולם) שכל חפץ שנשאר באותו מקום והבעלים אינו מגיע לקחתו לאחר זמן מסויים, החפץ עובר לרשות אותו מוסד, ניתן לקבל את התפילין מהמנהל של אותו מוסד או מגבאי בית הכנסת אם אכן עבר אותו זמן והבעלים לא נמצאו.\r\nב. במידה ואין מודעה כזו או אחרת, ועברה תקופה ממושכת ללא דורש כפי שכתבתם, אין לקבל את התפילין אלא אם כן המוסד פרסם את האבידה ולא מצא את בעליה ולאחר מכן רשם בפנקס את פרטי האבידה.\r\nג. גם באופן שהמוסד לא פעל ע\"פ ההנחיות באות ב. ובכל זאת הוא מעוניין להעביר לך את התפילין לזיכוי הרבים, ניתן לקבל מהם את התפילין, באופן שתעשו בארגון שלכם רישום מדוייק של תפילין אלו (היכן נמצאו ומה הערכה של התפילין באותה העת) ותבקש מאותו מוסד שגם הם ירשמו שהעבירו אליכם. \r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה ביחס לתפילין שנמצאו במוסדות תורה, יש לברר כמה נושאים: א. אדם ששכח חפץ כזה או אחר בחצר ללא סימן ואין להם דורש, האם האבידה של המוצא. ב. האם הדין שונה במוצא בבתי כנסיות ובתי מדרשות. ג. מה עושים בפועל בחפץ שכבר נשכח בבית הכנסת והאם יש הבדל אם תלו מודעה באותו מקום או לו.\r\n\r\nא. תחילה נקדים שיש לחלק בין המוצא אבידה ברחוב, ששם צריך שיתקיימו בה תנאי השבת אבידה, ובזה הרחבנו במקום אחר, וכעת יש לדון האם בחצר משותפת כגון ביכנ\"ס, בית מדרש, מקוואות, יש את אותם הגדרים. וז\"ל מרן השו\"ע (חו\"מ סימן רסב סעיף ג): \"דבר שיש לתלות שבעליו הרגישו בו מיד כשנפל ממנו כו' הרי הוא של מוצאו כו' כיון שאין בו סימן ובא לידו בהיתר, כיון שנתייאשו בעליו. ואם לאו, צריך להחזיר אע\"פ שנתייאש אחר כך, כיון שבא לידו קודם יאוש.\r\n\r\nוביאר שם הסמ\"ע (שם ס\"ק ט'): \"כיון שבא לידו קודם יאוש. והוא שקראו חז\"ל [ב\"מ כ\"א:] יאוש שלא מדעת דלא הוי יאוש, ור\"ל אף דאם היה יודע מנפילתו היה מיאש ממנו מיד, מ\"מ השתא דלא ידע האובד בשעה שבא ליד המוצאו, הרי באיסור בא לידו קודם שנתיאש\". כלומר מרן השו\"ע פסק כדעת אביי בגמ' שם, שאם הגיע ליד המוצא לפני יאוש אסור להשתמש בו כיון ש'באיסורא אתא לידיה'.\r\n\r\nאם אנו מגדירים את החצר כידו של אדם, לכאורה לא ניתן לזכות, וממילא דין הנהלת בית הכנסת כדין כשומרי אבידה. וכן דעתו הרמה של זקני הש\"ך (שם סק\"א) שגם בחצר אומ' באיסורא אתי לידיה וכתב שכן דעת כל הראשונים דלא כרש\"ל כו'. אולם הנתיבות (שם סק\"א) הקשה על דבריו וז\"ל: \"ולכא' הוא תמוה מאד, דהא בסע' י\"ז מבואר דאם התגר מצאם, אם שהו בידו כדי שיכול לערבו עם פירותיו דכבר נתיאשו הבעלים, והתם הרי בא לחצירו קודם יאוש וכו'. \r\n\r\nלכן סייג הנתיבות שדוקא אם מראה שנוח לו שהחצר תקנה, קנה אחרת אינה קונה, וז\"ל: \" וכיון דבא לקנות מחמת חצירו ולומר שחצירו הוא כידו כו'. אבל כשאומר לא ניחא לי בקנין ובשליחות החצר ורצוני לקנות בהגבהה דוקא, ודאי דאין חצירו קונה לו, דלא עדיף מזיכה ע\"י אחר וצוח כששמע דאינו זוכה כמבואר בב\"ב דף קל\"ז, וה\"נ בחצר לא נעשה חצירו כשלוחו וידו כשאינו רוצה לזכות על ידו, והוי כאילו לא קני לו חצירו כלל, וממילא זוכה בהגבהה כשמגביה אחר יאוש\". וראה בשבט הלוי (ח\"ט סי' ש\"ח) שיש לחלק בין שבחצר ביכנ\"ס וחצר של הקדש אין דין חצר לדעת פוס' רבים, ולכן ודאי שבמשך הזמן נודע לבעלים ולאחר יאוש יכולים הגזברים לזכות בו, עיי\"ש. ואם כן הוא הדין לנידון דידן שיכולים הגבאים לזכות בתפילין.  \r\n\r\nב. ובדין המוצא בבית כנסת, כתב המ\"ב (סי' קנד ס\"ק נ\"ט): \"מצא דבר בחצר ביהכ\"נ או בביהכ\"נ זכה בו ולא אמרינן דיקנה החצר להקדש דחצר קונה מטעם יד ואין יד להקדש (מג\"א בשם אגודה) ובספר מגן גבורים כתב שיש בזה דעות בין הראשונים עי\"ש. והכוונה לדעת הרמב\"ן וסיעתו שיש יד להקדש. וראה בנתה\"מ (פתיחה לסי' ר') שכתב שלגבי מציאה מודה הרמב\"ן שאין חצר הקדש זוכה כיון שחצר הוא גם מטעם שליחות ודעת כמה ראשונים שאין שליחות לזכות במציאה משום שצריך שליחות בעל הממון, וגם הוי כחב לאחרים וכו'. ובקצה\"ח (שם סק\"א) הקשה שבתי כנסיות/מדרשות אינן רשות הקדש אלא רשות שותפין, ובחצר השותפין זכו השותפין, לכן הסיק שהטעם שאין ההקדש זוכה הוא משום שבאיסורא אתי לידיה.\r\n\r\nואם כן מצינו בדבר מחלוקת אם אדם מצא מציאה בבית כנסת או בית מדרש, לדעת המג\"א בשם האגודה, הקצה\"ח ונתה\"מ המוצא זכה בו, אולם לדעת המגן גיבורים יש ראשונים שחולקים. וכתב לחלק הגר\"מ שטרנבוך (תשובות והנהגות כרך א סי' תתיט): \"ולע\"ד נראה שתלוי באיזה סוג בית כנסת, דאם יש רוב הממנים להם וועד שממנים הרב נקרא של הקדש וזכה בו המוצא, אבל בבתי מדרש או ישיבות המצויים בזמננו שהם שייכים לאדמו\"ר או לר\"מ המסוים שהוא דואג לאסוף הכסף, ורושם המקום על שמו, ושייך ליורשיו אחריו לצורך בית הכנסת או בית המדרש, בכה\"ג לא חשיב של הקדש אלא חצר פרטית\"\r\n\r\nועיין שם בסוף דבריו שנסתפק אם בימנו שנוהגים להתנות על בית כנסות שלא תחול עליו קדושה כדי שיהו רשאים לאכול ולשתות בו, אם גם בזה אומרים 'אין חצר להקדש' כיון שעיקר שימושו ויחודו הוא לקודש, או דבזה שוב לא חשיב קודש כהקדש אלא רק כחצר השותפין שזוכין בו. ע\"כ. ויש להעיר שלא ציין לדברי הקצוה\"ח הנ\"ל שגם אם נאמר דהוי חצר השותפין הרי לכא' עדיין שייך כאן באיסורא אתא לידיה. ובימנו נראה שרוב המוסדות התורניים פועלים ע\"י ועד מנהל או עמותה מסודרת ואינם שייכים לאדם פרטי. וגם אם המקום שייך לאדם פרטי יש את הפיתרון המובא לקמן.  \r\n\r\nג. והנה בעניין חפץ שכבר נשכח בביכנ\"ס וכדו', יש לחלק בין מקום שמפורסם שם שכל מי שמכניס לשם את חפציו ולא בא לקחתם תוך זמן מסויים, האבידה שייכת לאותו בית מדרש וכדו'. וכמ\"ש  באגרות משה (חו\"מ ח\"ב סימן מה): \"והנה טוב לתקן לגבי אבידה שנמצא בישיבה שאם לא בא בעל האבידה בזמן מסויים שאז האבידה תהיה להישיבה או למוצאה, וצריכים להודיע ולפרסם התקנה לכל בני הישיבה כדי שיחול. וכשידוע ודאי או אף בספק שהמאבד היה איש מבחוץ שלא שייך שידע התקנה, אין מועילה התקנה, אך מסתמא אין להסתפק שמא היה איש כזה שהולכין בתר רוב\".\r\n\r\nאולם במקום שלא עשו תקנה זו, נחלקו רבותינו האחרונים. דעת המנחת יצחק (ח\"ח סי' קמ\"ו) שאין להתיר אלא באופן ששם דמי האבידה כדברי חז\"ל ביחס לתפילין. וז\"ל: והנה למעשה לא התרנו עד כעת (היכא דלא עשו המודעה הנ\"ל) רק בדרך לשום דמיהן ומניח המעות אצלו או אצל ב\"ד, וכמבואר כה\"ג בש\"ע חו\"מ (סי' רס\"ז סעי' כ\"א), מצא תפילין שם דמיהן ומניחן עליו מיד אם ירצה שדבר מצוי הוא לקנות בכל שעה עכ\"ל, ומוכח דבכל הדברים שמצוי לקנותו דינא הכי, [אבל ברמב\"ם (פי\"ג מה' גזילה ואבידה הי\"ד) מסיים ואין עשויין אלא למצותן בלבד, משמע דדוקא בתפילין אמרינן כן, ועי' שם בסמ\"ע וש\"ך] כו' ובפרט דיש לצרף גם מה שכתבתי דיש לדון דאחרי שנתייאשו הבעלים זכו המוסד בהם כנ\"ל\".\r\n\r\nואילו בשבט הלוי (ח\"ה סי' רי\"ח) כתב להתיר דהוי אבידה מדעת. וז\"ל: \"ומה שמסתפק, דמה עושים במוסד שנשארים ספרים וכד', והעיר מחו\"מ סי' רס\"ז סכ\"א לענין תפילין, וה\"נ ספרים בזה\"ז דקל לקנות הוי כמו תפילין כו' משכח שכיחי וגם להסמ\"ע שם י\"ל דכל דבר מצוה הדין כן, הנה לפי דבריו הי' צריך לשום דמיהן דומיא דשם דמיהן ומניחן של תפילין, וכמדומני דאין המנהג כן, וכנראה כל מי שעוזב ספריו וחפציו במוסד שרבים שכיחי ויודע שיד הכל משמשים בהם בפרט בין ילדים שאין יודעים הלכה, הרי זה כעין אבדה מדעת\". כלומר הכרעת של המנח\"י לעיל, היתה ספק של השואל את הגר\"ש וואזנר זצ\"ל, שהכריע שאי\"צ כלל רישום. ולכאורה דבריו מחודשים, וקשה להולמם ביחס לתפילין, ולכן לענ\"ד נראה שיש להחמיר בזה כדעת המנח\"י.\r\n\r\nברכת ה' עליכם תמיד,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-08-14T11:41:21Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:23:41.504Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-שנמצאו-במוסדות-תורניים.145900.html"
    },
    {
      "id": "145902",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145902",
      "title": "זיכוי לקבלת מבצע - גזל או לא",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום לרב המשיב,\r\nאני מנהלת חנות בגדים ומטפחות שהם זיכיון של רשת .\r\nלקוחה קנתה אצלי שמלות במחיר מלא, ולאחר 21 ימים ראתה שהן במבצע 1+1. \r\nהלקוחה הגיעה לחנות וביקשה להחזיר ולקנות שוב את השמלות ולקבל בזיכוי את ההפרש.\r\nהאם זהו גזל ממני ? \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלא מספיק הבנתי את השאלה,\r\nאם הכוונה שהמבצע התחיל לאחר הקנייה של הלקוחה, ואת לא הסכמת לכך היא תחליף, וודאי שהיה מותר לך לסרב.\r\nאם הכוונה שאת הסכמת לבקשה של הלקוחה, למרות שלפי כללי הרשת יכולת לסרב והשאלה האם בסמכותך לעשות זאת?\r\nיש לשאול את בעלי הרשת מה הם גבולות שיקול הדעת שיש לך בייחס למכירות, לעשות הנחות לפי החלטתתך וכדו'.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-08-25T09:44:43Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:23:54.679Z",
      "filename": "2025-12-זיכוי-לקבלת-מבצע-גזל-או-לא.145902.html"
    },
    {
      "id": "145904",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145904",
      "title": "לימוד תנ\"ך מהקלטה ולימוד טעמים מאבא חורג לבת",
      "question": "שלום כבוד הרב האם מותר לי לשמוע הקלטות של מישהו שמקריא בטעמים ומכך ללמוד תנך וכדומה\r\nוהאם מותר לי שאבי החורג ילמד אותי טעמים?(ממש כמו אבי הוא מגדל אותי מגיל 8)",
      "answer": "שלום וברכה\r\nמותר לשמוע הקלטה ועל ידי כך ללמוד.\r\nמותר לאב החורג ללמד את ביתו, ומכל מקום צריך לזכור לשמור על הרחקות, ונראה שעדיף שזה יהיה לימוד משפחתי כגון בסוף סעודת שבת.\r\nיש לזכור שלטעמי המקרא יש תפקידים נוספים חוץ מהשירה.\r\nתפקידם העיקרי הוא פיסוק והטעמת המילה מלעיל או מלרע. \r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-23T10:25:34Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:24:07.916Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תנ-ך-מהקלטה-ולימוד-טעמים-מאבא-חורג-לבת.145904.html"
    },
    {
      "id": "145908",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145908",
      "title": "קריעה על ראיית מקום המקדש כשיש בגד קרוע",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב,\r\nאדם שהולך למקום המקדש אחר שלשים יום שלא היה שם, וחייב בקריעה, אם יכול להלביש בגד שכבר קרע פעם על המקדש ולצאת בזה חובתו, שורש השאלה האם החיוב קריעה על ראיית מקום המקדש הוא על הפעולה, או על התוצאה שיהא לו בגד קרוע כשעומד נגד מקום המקדש, נמצא שאם הבגד כבר קרוע, יצא בזה חובתו?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבמקרה כזה קורע שוב באותו בגד במרחק של לפחות שלש אצבעות מהקריעה הראשונה (ראה שו\"ע תקסא ב).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבפסקי תשובות (תקסא ד) כתב שיש המיחדים בגד ישן מיוחד לקריעה כשנוסעים לירושלים וקורעים בראיית ערי יהודא בצד שמאל של הבגד, וכשמגיעים לכותל המערבי קורעים שוב בצד שמאל של הבגד על ידי שנותנים ריווח בין קריעה לקריעה ג' אצבעות, ומותר מיד אחר הקריעה לפשוט הבגד וללבוש בגד אחר שאינו קרוע. וציין (הע' 18) שכך מובא באורחות רבנו (ח\"ב עמ' קנ\"ג) שנהג הגריי\"ק זצ\"ל, ואמר שאפשר לקרוע חמשה פעמים בבגד אחד בצד שמאל. עכ\"ד.\r\nיצויין שלמעשה לא קורעים על ערי יהודה שהם תחת שלטון ישראל (אגרות משה או\"ח ח\"ה לז, משיב מלחמה ח\"ב קמא). \r\nוגם על ערי יהודה שאינם תחת שלטון ישראל לא נוהגים לקרוע, שאינן ידועות לנו היום (עיר הקדש והמקדש פרק יז עמוד רטו). ויש אומרים שצריך לקרוע על ערי יהודה ברשות האומות (אגרות משה ח\"ד סי' ע' אות י\"א). \r\nוכן לא קורעים על ראיית העיר העתיקה של ירושלים לאחר שברוך ה' שיחררנו את העיר במלחמת ששת הימים (אגרות משה או\"ח ח\"ד סי' ע' אות י\"א, ושוב באו\"ח ח\"ה לז, ישכיל עבדי חלק ח סימן כה אות ג, תורת המדינה עמוד 104 – 105, וכן הורו רבנו הרב צבי יהודה ומרן הגר\"א שפירא כמובא בפניני הלכה העם והארץ ט יא. וע\"ע במנחת שלמה א, עג).   \r\nיש אומרים שקורעים על חלקים מירושלים ששולטים בה אומות אף אם נבנו יפה (אגרות משה ח\"ד סי' ע' אות י\"א). ויש אומרים שלא קורעים משום שרואים את ירושלים כולה כאחת, ורוב תושביה יהודים. ועוד שהיא בפועל כולה תחת שלטון יהודי (תורת המדינה עמוד 104 – 105). וכך המנהג.  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-28T10:45:19Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:24:31.139Z",
      "filename": "2025-12-קריעה-על-ראיית-מקום-המקדש-כשיש-בגד-קרוע.145908.html"
    },
    {
      "id": "145909",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145909",
      "title": "התרת נדרים לצורך טלפון לא כשר",
      "question": "שלום רציתי לשאול משהו קנה טלפון לא כשר והוא ירד קצת והוא על הסף לקנות טלפון לא כשר ולהפר את הנדר האם מותר להתיר לו את הנדר מאשר שהוא יקנה ויעבור על נדר קיים (לפחות שלא יעבור עזה",
      "answer": "שלום וברכה\r\nצריך לדבר עם האדם באופן ישיר. \r\nא. צריך לשמוע את הלשון בה הוא השתמש.\r\nב. צריך לשמוע מה הייתה כוונתו המדויקת בשעת הנדר. \r\nברוכים תהיו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T10:27:58Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:24:39.284Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים-לצורך-טלפון-לא-כשר.145909.html"
    },
    {
      "id": "145914",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145914",
      "title": "כפרה על גזל שאבד לי",
      "question": "בכיתה ה המורה חילקה לכל הכיתה עט שרשום עליו שנה טובה, המורים קיבלו עט יותר יפה ומאוד קינאתי. כמה ימים אחר כך הייתי בכיתה של אחת המורות וראיתי שהיא השאירה עט כמו שרציתי על השולחן אז לקחתי אותו לעצמי. מאז עברו הרבה שנים, העט אבד, שכחתי מי היית אותה מורה שגנבתי לה את העט וברוך ה התחזקתי מאוד והפסקתי לגנוב אבל האשמה והחרטה על המעשה המשיכו איתי מאז. מה אני יכול לעשות כדי לכפר על זה?\r\nקרה לי מקרה דומה עם משחק של חבר רק שאני יודע ממי גנבתי את אותו משחק אבל גם שם המשחק אבד ואני לא יודע לאיזה סכום כסף שווה המשחק (זה היה חלק מאוד קטן ממנו שכנראה לא שווה יותר מכמה שקלים).\r\nכיצד עלי לנהוג בשני המקרים?",
      "answer": "תהליך התשובה מורכב מכמה מעגלים.\r\nכפי שהחטא היה מורכב מהידיעה (שכל) רצון(כוחות נפש) ומעשה העבירה (גוף) גם התשובה צריכה לכלול את כלל המרכיבים של החטא.\r\nכפי שמסביר זאת הרמב\"ם בהלכות התשובה, עזיבת מעשה העבירה(תיקון הקלקול), החרטה(הרת החטא מהשכל) והקבלה לעתיד מכילים את כלל המרכיבים.\r\nאמנם יש פעמים שלא ניתן לקיים את התשובה בשלמותה ועל כך מורים לנו ש\"אף על פי אינה תשובה מעולה  מועלת היא לו\" (רמב\"ם הלכות תשובה פרק ב)\r\nואף הגדיל ללמדנו הרב קוק זצ\"ל בספרו אורות התשובה שאף שיש דברים שמעכבים את התשובה אל ימנע האדם מעצמו לשוב בתשובה ויאמר לעצמו כיוון שאיני יכול לשוב בתשובה שלמה מה יועילו מעשי, להפך, עליו לעשות כל מה שביכולותו  ומתוך כך יזכה לשוב בתשובה שלמה (אורות התשובה טו, ח)\r\n\r\nאשר על כן, היכן שניתן לתקן את הקלקול והעבירה חובה לעשות זאת. היכן שלא - יש לשוב בתשובה בהבנת החטא ואיסורו ובשינוי כוחות הרצון - וה' יראה ללבב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-10-27T09:18:27Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:25:07.516Z",
      "filename": "2025-12-כפרה-על-גזל-שאבד-לי.145914.html"
    },
    {
      "id": "145924",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145924",
      "title": "ישועה פרטית וכללית מכח התפילות",
      "question": "שלום,\r\nבימים קשים אלה התפילות מפי רוב העם חזקות במיוחד ובהתמדה יומיומית, ועדיין לא רואים את הסוף, מה שמכניס קצת ייאוש מהמצב והעתיד...\r\nאני חושבת על כך שלמרות שאני מתפללת כל כך חזק מכל ליבי ונשמתי ובדמעות ותחנונים לה שירחם, כאילו כל חטאי עם ישראל ועתידה, מוטלים על כתפיי בלבד (ובגלל הרגשה כבדה זו, אני סובלת מכאבי עורף וכתפיים בכל התקופה האחרונה), אבל בכל זאת יש אנשים בעם שעדיין חילוניים או גרוע מזה, כופרים ונגד היהדות והתורה הקדושה. ובגללם הישועה מתעכבת.\r\nאז מה יעזרו התפילות שלי לישועה אם אין לכך השפעה כללית?\r\nאם אתפלל על עצמי, מה עם שאר העם, איך ההשפעה של התפילה באה לידי ביטוי במצב כזה?",
      "answer": "ערב טוב\r\n\r\nעם ישראל הוא עם גדול ונפלא \r\nגם מי שנראה רחוק , יש בו נשמה גבוהה עד מאוד. \r\nבתקופה הזו אפשר לראות זאת ביתר שאת. \r\n\r\nיהיו כאלו [לפעמים גם אנשים חשובים] שיאמרו כמה נמיכות רוחנית ומוסרית יש וכו' וכו' וכו'\r\nאך האמת היא הפוכה ממש. \r\nאיזו גדלות יש לעם שלנו בכל תחומי החיים. \r\nאתן מספר דוגמאות\r\n\r\nא. מסירות נפש שמתגלית למען עם ישראל. \r\n\r\nיש מאות אלפי חיילים [מכל הקשת ] שמסכנים את עצמם למען עם ישראל. המאמץ שלהם הוא מלווה בסיכון נפש ממשי. המאמץ הוא מתמשך כבר כמעט שנה. הם שומעים על נפילות והם ממשיכים בשלהם. \r\n\r\nיש גם מסירות נפש שאיננה כרוכה בסיכון חיים אך דורשת מאמצים כבירים . כך רואים אצל נשות החיילים, משפחות החיילים ושאר תומכי לחימה שמאמצים כוחם כדי להגיע ליעדים המצילים חיים. \r\nאנשים עזבו משפחות, טיולים בחוץ לארץ, עבודה וכו' למען מאמץ מתמשך להצלת חטופים ועם ישראל. \r\n\r\nאנחנו מזכירים כל הזמן כבר אלפי שנים את זכות העקדה. \r\nצריך לזכור שבעקדה לא קרה כלום ליצחק. הזכות היתה עצם ההסכמה והרצון ובשמחה למען מסירות נפש. \r\nאם כן, איזו עצמה יש כשהמסירות נפש היהודית כוללת המוני יהודים. מה גם שהיא מתמשכת לתקופה של כמעט שנה בינתיים... כמה זכויות זה מגדיל לישראל. \r\nוכאמור , שותפים בכך כל גווני הקשת.\r\n\r\nב. מסירות נפש למען א''י. \r\nהן בקרב החיילים (ונשותיהן) והן בקרב הארגונים שונים המחזקים כל הזמן את ההתיישבות. \r\n\r\nג. מסירות נפש למען תורת ישראל. \r\nהיו הרבה שעות [כולל חמלי תורה של 24 שעות ברחבי העולם] של התחזקות בלימוד תורה בשנה האחרונה. \r\nחלקם היו גם בזמנים המוגדרים כזמן מנוחה.\r\n\r\nד. מסירות נפש למען תפילה. \r\nהמון [כפי שציינת] התפללו בשנה הזו למען החטופים, החיילים, העקורים מבתיהם, החולים, הפצועים, על הלחצים אשר אויבנו לוחצים וכו'. כלל ישראל הוסיף פרקי תהלים אחר כל תפילה. \r\nגם אנשים שלא היו רגילים להתפלל, התחזקו בנושא הזה. \r\nתפילה ללא ספק עושה רבות. אנחנו לא תמיד זוכים לראות היכן בדיוק התפילה הועילה אך וודאי היא הועילה. \r\nהאמת שזכינו לראות ולשמוע המון נסים. הן נסים רבים שנעשו לחיילים בשטח. הן נסים שנעשו לכלל ישראל ככישלון חרוץ למתקפת איראן ולמתקפת חיזבאללה. בלי ספק זכינו לכך רק בסעתא דשמיא גדולה [ויתכן שהעזרה משמים הגיעה בזכות התפילות שהזכרת].\r\n\r\nה. גילויי האחדות. \r\nהמון אנשים השקיעו מאמץ וכסף כדי לתרום לפצועים, למשפחות חטופים, לחיילים ולעקורים מבתיהם מהדרום ומהצפון . \r\nהשיח השתנה אצל חלק ניכר בעם. \r\n[יש מיעוט של מיעוט קשקשני. הוא לא מייצג את העם בכלל בכלל]\r\n\r\nו. גילוי יחוד ה'. \r\nכמה פעמים נאמר השנה 'שמע ישראל' ע''י מגוון רחב של יהודים. גם כאלו שלא זוכים לומר זאת לעתים תכופות. \r\nהרבה אנשים מכל המגוון מדברים אמונה על נסים שהם ראו...\r\n\r\nז. סנגוריה. \r\nברשת החברתית ישנן קבוצות שעניינן להעביר תוכן בנושא סנגוריא על יהודים. \r\n\r\nח. תודות לה'. \r\nהמון קבוצות של רשתות חברתיות שמעבירות תכנים של תודות לה' על כל מיני נסים פרטיים וכללים שהתגלו השנה. \r\n\r\nט. צניעות. \r\nהרבה נשים התחזקו בצניעות. \r\n\r\nי. ציצית. \r\nאנשים השקיעו כסף רב לתרומת ציציות. \r\nהרבה התאמצו לקשירת הציצית. \r\nהרבה לובשים ציצית גם כאלו שלא זכו לטעום מהמצווה היקרה הזו עד עתה.\r\n \r\nיא. תפילין. \r\nהרבה תחזקו במצוות התפילין. גם מפורסמים גילו שהם מתחזקים בזה. יש דרישה גדולה של תפילין ויש ארגונים שמתאמצים למלא רצון יהודי בסיסי וקדוש זה. \r\n\r\nיב . כשרות. \r\nשמענו על התחזקויות בעניין הכשרות. ביקשו ושילמו כדי לגרום למטבח שלהם להיות כשר על מנת שיוכלו לסייע לכאלו שמקפידים בכך. [בכך יש גם מאמץ לאחדות].\r\n\r\nיג. שבת. \r\nהמון המון סיפורי חיזוק בשבת יש השנה. יש מפורסמים שגילו דעתם בפומבי שהם מתחילים לשמור שבת. \r\n\r\nיד. התחזקויות רוחניות באופן כללי נרשמו בשנה האחרונה. \r\n\r\nאלו הם דברים שעם ישראל מאוד התחזק בהם במיוחד השנה. \r\nאי אפשר לא לראות זאת ולהתרגש. \r\nאי אפשר לא להתפעל מהעם הנפלא שלנו. \r\nפלא גדול גדול על המיעוט דמיעוט הקשקשן שמנסה בכל כוחו להגדיל חסרונות מסוימים ולהוציאם מכל פרופורציה. \r\nאך העם שלנו הוא בהחלט נפלא. זכינו ממש\r\n\r\nוכשמרגישים זאת יודעים שאנו בהליכי גאולה מואצים. \r\nאנו יודעים שה' ית' שהוא כל יכול והוא טוב ומטיב נמצא איתנו יד ביד. \r\n\r\nלכן זכינו שמדינת ישראל נגד כל ההגיון לא רק קמה (למרות המכה בשואה האיומה שקדמה לה ולמרות כל הקשיים שהסבנו לנו הבריטים והערביים מבית ומחוץ), לא רק שורדת (למרות מדינות ערב המקיפות אותנו מבית ומחוץ ולמרות האנטישמיות הגואה לה כל הזמן) אלא משגשגת בהמון תחומים. \r\nזה לא הגיוני . אין לזה אח ורע בהסטוריה של שום עם. \r\nאך מה לעשות שה' איתנו ורואה את מאמצי העם, ואוהב אותנו אהבה עזה ובזכותו אנו מתקדמים בצעדי ענק. \r\n\r\nככל שיותר מפנימים זאת מכל מיני כוונים , מבינים שיש רק לשמוח ולהודות לאבינו שבשמיים האהוב שמרעיף עלינו כל העת ברכות עצומות והצלחות בכל מכל כל. \r\nמה שנותר לנו זה לראות את המציאות נכונה וממילא לדעת שחשוב לאהוב את העם שלנו, לאהוב את אבינו שבשמיים , לדבר אמונה, להתחזק בתורה, תפילה ומעשים טובים ובעז''ה הגאולה תגיע בשמחה ובקלות. \r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אשר בוחבוט",
        "date": "2024-08-29T21:59:51Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:26:03.887Z",
      "filename": "2025-12-ישועה-פרטית-וכללית-מכח-התפילות.145924.html"
    },
    {
      "id": "145928",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145928",
      "title": "גיור כשגדלתי בגן דתי",
      "question": "שלום לך \r\nרציתי לשאול שאלה לגבי גיור אסביר לך בקצרה אמא שלי נולדה בבאקו (אזרבייג׳ן; הכירה שם את אבא שלי שהגיע לבקר את אבא שלו. אבא שלי יש לו תעודת זהות כחולה והוא נחשב כתושב ישראל אחרי כשנה של מערכת יחסים בניהם אמא שלי החליטה לעלות לארץ ישראל כדי לגור עם אבא שלי כיום יש לה תעודת זהות כחולה והיא נחשבת כתושבת ישראל \r\nעכשיו השאלה שלי היא האם אני צריכה לעשות גיור כי הייתי בגן דתי אני שומרת כשרות והכל ",
      "answer": "את צריכה לעשות גיור ולקבל עליך מצוות, כמו כל מי שנולד לאמא לא יהודייה, להיות במוסדות דתיים זה לא גיור, אבל זה מקל על התהליך כאשר את רגילה בכשרות ובשמירת שבת.\r\nשיהיה לך בהצלחה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-23T10:06:59Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:26:30.232Z",
      "filename": "2025-12-גיור-כשגדלתי-בגן-דתי.145928.html"
    },
    {
      "id": "145933",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145933",
      "title": "בחירת שם גאיה לבת",
      "question": "שלום לרב , הבת שלי נולדה בתאריך 20.10.23 \r\nבכל ההריון רציתי את השם יהלי ובסוף בחרנו לה גאיה ומאז שנולדה היא המון חולה וכבר הספיקה לשבור את הרגל ולהיות עם גבס \r\nהאם השם לא טוב לה ? ",
      "answer": "כדאי לבחור שם אחר שם עברי, יהודי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-23T10:08:11Z",
        "upvotes": 142
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:26:58.443Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-גאיה-לבת.145933.html"
    },
    {
      "id": "145942",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145942",
      "title": "ברכת שעשה ניסים לאבותינו",
      "question": "בגמ ברכות איתא שיש לברך כשרואים האבנים שירד בימי יהושע, ושמעתי שיש שאומרים שהוא מקום הנמצא סמוך להעיר מודעין, האם יש אמת בזה? האם ניתן לברך שם שעשה ניסים לאבותינו, על כל פנים בלא שם ומלכות ?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nלמעשה היום איננו יודעים מה המיקום של האבנים הללו, ולכן גם אם יש מקום משוער מברכים בו בלי שם ומלכות. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T10:34:50Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-16T16:27:53.641Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-שעשה-ניסים-לאבותינו.145942.html"
    },
    {
      "id": "145951",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145951",
      "title": "עבודה במוקד מידע ומסירת מידע על חילול שבת",
      "question": "אני עובד במוקד של אגד ולפעמים יוצא שאני נותן מידע על קווים שנוסעים בשבת,האם זה בסדר והאם עליי להמשיך לעבוד בעבודה?",
      "answer": "שלום.\r\nשלום.\r\nמותר לתת מידע על קוים הנוסעים בימי חול ובשבת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-21T04:27:27Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:03:38.184Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-במוקד-מידע-ומסירת-מידע-על-חילול-שבת.145951.html"
    },
    {
      "id": "145953",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145953",
      "title": "חלום על לידה לאחר שבר",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nעברתי אתמול יום קשה, אני צריכה ללדת בעוד כ4 חודשים, כרגע בלי עבודה, לא מצליחה לסיים לימודים שאני באמצע, ממש הרגשה מאוד קשה שאני לא משתלטת על החיים, נראה שהכל תקוע ולא זז\r\nהשאלה על העתיד מאוד מלחיצה, איך נתפרנס? מה יהיה עם החופשת לידה? יש דברים שאני צריכה לקנות ללידה... המון לחצים...\r\nאני מאוד מאמינה ובן אדם אופטימי, אבל אתמול במקרה הייתי ממש במשבר, הרגשתי חוסר אונים מוחלט,\r\n\r\nבבוקר היום שכנה שלי מספרת לי שהיא חלמה בלילה שילדתי תאומות,\r\n(יש לי בן אחד וכרגע מצפים לבן שני, ובעלי מאוד מאוד רוצה בנות)\r\n\r\nמאוד מסקרן אותי מה פירוש של החלום שהגיע לאחר שברון...\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nראשית כל שיהיה לכם בשעה טובה ובקלות בע\"ה.\r\nאני מבין שהתקופה הנוכחית היא מאוד מאתגרת עבורך. צריך לדעת שתחושת הלחץ שאת חווה היא טבעית למדי לאור הדברים שציינת.\r\nלגבי החלום של השכנה שלך, נראה שהחלום על לידה של תאומות מורה על ברכה כפולה ושפע, שינוי או חידוש, התחלות חדשות ומגוונות שלא חשבת עליהן.\r\n\r\nלגבי הצורך בפרנסה, חופשת לידה והכנות ללידה, ראשית צריך לדעת שרבים מתמודדים עם המציאות שאת מתארת. השאלה כיצד אנו פועלים בעניין וזה תלוי בנו. ניתן לראות את המציאות הזאת כאתגר שיכול למנף אותנו למקום הרבה יותר גבוה. במקביל כדאי לתכנן בצורה מעשית כיצד לפעול מבחינה כלכלית. וכן לגבי הלימודים כדאי לבדוק אם ניתן לקבל סיוע או להיעזר בגמישות של מסגרת הלימודים שלך. \r\n\r\nכמו כן תמיכה מהמשפחה הן בצד הרגשי והן בצד הכלכלי יכולה לעזור ופעמים רבות תמיכה מבני משפחה וחברים טובים יכולה להקל על תחושת הבדידות והלחץ (וכדברי חז\"ל דאגה בלב איש - יש להשיח לאחרים). כמובן שבעתות אלו אין יותר גדול מתפילה המגיעה מקירות לב נשבר לאבינו שבשמיים. לב נשבר ונדכה אלוקים לא תבזה (תהילים נ\"א).\r\n\r\nיה\"ר שתזכי לסיעתא דשמייא בכל אשר את פונה, ותזכי להרבה הצלחה ובריאות בתקופה הקרובה, ומקווה שהכול יתייצב לטובתך בהקדם.\r\n\r\nברכת ה' עליכם תמיד, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-08-25T17:14:09Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:03:51.436Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-לידה-לאחר-שבר.145953.html"
    },
    {
      "id": "145954",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145954",
      "title": "התמודדות עם פרידה",
      "question": "שלום רב, אני בת 29 ויצאתי ממערכת יחסים של כמעט שנתיים עם בחור שהוא כל עולמי! דיברנו על חתונה ילדים ובית. אני לא יודעת איך להתמודד עם הפרידה.\r\nיש לציין שלאחרונה אני חשה תחושה עצומה של \"עין הרע\".\r\nהייתי שמחה להכוונה או לייעוץ.",
      "answer": "שלום.\r\nצדיק באמונתו יחיה!\r\nאנו אומרים כל יום, שמע ישראל , ד' אחד!\r\nהבחור לא מתאים לך! את חשבת שהוא מתאים, אבל הקב\"ה חשב שאינו מתאים.\r\nלכן הוא הציל אותך מחתונה ללא עתיד!\r\nאמונה ובטחון, זו התרופה!\r\nחיזקי ואימצי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-21T12:22:59Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:03:59.578Z",
      "filename": "2025-12-התמודדות-עם-פרידה.145954.html"
    },
    {
      "id": "145959",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145959",
      "title": "אוירא דארץ ישראל מחכים - האם כפשוטו?",
      "question": "מה הכוונה באמירה: \"אוירא דארץ ישראל מחכים\"? הרי גם בארצות אחרות יש אנשים חכמים ביותר עם הישגים מדהימים בשלל תחומים!\r\nאני מבין שהאמירה כאן היא שהאויר מחכים בארץ ישראל ולא נאמר דבר על ארצות אחרות, אבל עדיין נראה שהאמירה באה לבטא יתרון מסוים של ארץ ישראל על פני ארצות אחרות בתחום החכמה, ודבר זה אינו נראה כלל לעין האנושית הרגילה...\r\nברור לי שהאמירות הללו, ובדומה לה עוד אמירות דומות אינן כפשוטן בדיוק אלא יש להבינן בצורה עמוקה יותר...(אדגים את זה בצורה הכי פשוטה: קשה לי להאמין שהגמרא התכוונה שאדם יקבל במבחן במתמטיקה בארץ 100, כשבאנגליה למשל יקבל 90 באותו מבחן)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהמשפט \"אוירא דארץ ישראל מחכים\" הוזכר בגמרא (בבא בתרא קנח, וכעין זה בתמורה כט) בהקשר של לימוד תורה, שהאמוראים העמיקו יותר בתורה מכח האויר של ארץ ישראל, והם זכו להבין דברים בתורה שלא הבינו בחוץ לארץ. \r\nמכאן שהפירוש למשפט זה הוא שהאויר הרוחני של ארץ ישראל מחכים ומשפיע קדושה, ומאפשר הבנה עמוקה יותר בתורה, ולא שאויר ארץ ישראל מחכים במתמטיקה.\r\nכתבת שהדבר אינו נראה לעין אנושית, אך ראה מה שכתב הראי\"ה קוק באגרות הראי\"ה (קיא):   \r\n\"שאוירא דא\"י מחכים הננו רואים בחוש. לא מצאתי כמעט ילד הדיוט (אידיאט) אחד מכל ילדי אה\"ק, וכל הנולדים באה\"ק כולם הם בטבעם חדי השכל ופקחים מאד, שלמרות כל עניותם הנוראה, וכל מה שסבלו מצרות המצב, ודכאות הרוח של החרבן, המדכא את הנפש, לא הספיק לטמטם את אור שכלם, והנם מלאים דעה ושכל טוב... להם יש חוש עליון, ועריגה פנימית לדברים עליונים ודעות נשגבות, שאם תנתן להם הרוחה הגונה עלול הדבר שיעמדו מקרבם גדולי עולם, שיושיעו את ישראל ישועה רוחנית, בהארת אור חכמה עליונה והתנוצצות רוח הקדש כימי עולם\".\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהמשפט ש\"אוירא דארץ ישראל מחכים\" הוזכר בגמרא בהקשר של הבנה בתורה. כך מובא בבבא בתרא (קנח:): \"כי סליק רבי זירא, קם בשיטתיה דרבי אילא, קם רבה בשיטתיה דרבי זירא. אמר רבי זירא, שמע מינה: אוירא דארץ ישראל מחכים\". הרי שרבי זירא עמד על העניין ההלכתי רק בארץ ישראל. וכעין זה בתמורה (כט.): \"א\"ר אבא: ידע בהא לשנויי שמעתא, ואי לא דסליק התם - לא הוה ידע, דארץ ישראל גרמה ליה\". \r\nוראה גם קידושין (מט:): \"עשרה קבים חכמה ירדו לעולם, תשעה נטלה ארץ ישראל, ואחד כל העולם כולו\", והסביר רש\"י: \"תורה ודרך ארץ\".\r\nוכן בגמרא בפסחים (נא.) מובא שחכמי בבל כפופים לחכמי ארץ ישראל. חלק מהראשונים ביארו שהטעם הוא משום שאוירא דארץ ישראל מחכים (תוספות שם, ותוס' בחולין יח: ד\"ה כיון, תוספות רא\"ש סנהדרין ה.).  \r\n \r\nוהעניין נובע מכך שהאויר של ארץ ישראל הוא קדוש וממילא קל יותר להשיג את התורה כמו שכתב המהר\"ל בנתיב התורה (פרק י): \r\n\"כי הארץ הקדושה הדר בה הוא דר במקום שיש לו קדושה, וכמו שאמרו (ב\"ב קנ\"ח ע\"ב) אוירא דארץ ישראל מחכים שכל ענין ארץ ישראל ומעלתה שהיא נבדלת מן הגשמי שהרי היא קדושה\". \r\n\r\nוכן כתב השל\"ה (מסכת פסחים מצה עשירה - דרוש שני):\r\n\"בארץ ישראל נכלל התורה ועולם הבא, כי אוירא דארץ ישראל מחכים (בבא בתרא קנח ב), ושם לשכת הגזית, וארץ ישראל שלמטה מכוון נגד שלמעלה (זהר ח\"ג דף פ\"ד ע\"א, ועוד) שהוא עולם הבא, שעליו נאמר (סנהדרין צ א) כל ישראל יש להם חלק לעולם הבא\".\r\n\r\nמרן הראי\"ה קוק הרחיב בעניין זה בכתביו.\r\nבספר אורות (ארץ ישראל פרק ה) ביאר שהדמיון של ארץ ישראל נקי וטהור יותר ויש לכך השפעה על השכל. וז\"ל:\r\nהדמיון של ארץ ישראל הוא צלול וברור, נקי וטהור ומסוגל להופעת האמת האלהית, להלבשת החפץ המרומם והנשגב של המגמה האידיאלית אשר בעליונות הקדש, מוכן להסברת נבואה ואורותיה, להבהקת רוח הקדש וזהריו. והדמיון אשר בארץ העמים עכור הוא, מעורב במחשכים, בצללי טומאה וזיהום, לא יוכל להתנשא למרומי קודש ולא יוכל להיות בסיס לשפעת האורה האלהית המתעלה מכל שפלות העולמים ומצריהם. מתוך שהשכל והדמיון אחוזים זה בזה ופועלים ונפעלים זה על זה וזה מזה, לכן לא יוכל גם השכל שבחו\"ל להיות מאיר באורו שבארץ ישראל. \"אוירא דארץ ישראל מחכים (בבא בתרא קנח:)\". \r\n ובאגרות הראיה (אגרת ק\"ג) ביאר שבארץ ישראל שפע הנבואה השפיעה על סדרי הלימוד וז\"ל: \r\n\"בא\"י, שהיא מקום הנבואה, יש רושם לשפע הנבואה בסדר הלימוד, וההבנה היא מוסברת מתוך השקפה פנימית וא\"צ כ\"כ אריכות בירורים, והיינו \"אוירא דא\"י מחכים\", ותלמודא בבלאה הוא מטריד להו , וחכמת הנבואה, שהיא יסוד לחכמת האגדה, שהיא הצד הפנימי של שרשי התורה, פעלה בא\"י הרבה יותר מבבבל, שאינה ראויה לנבואה, כדאמרי' במו\"ק (כ\"ה) \"ראוי הי' רבנו שתשרה עליו שכינה, אלא שבבל גרמה לו\".\r\nוכעין זה כתב גם באגרת צ\"ו וז\"ל: \r\n\"הבדל עצום ונשגב בין תורת א\"י לתורת חו\"ל. בא\"י שפע רוח הקדש מתפרץ לחול על כל ת\"ח שמבקש ללמוד תורה לשמה, וק\"ו על קיבוץ של ת\"ח, והרוח הכללי, השופע בנועם והולך ומתפשט, הוא הרודד את הפרטים, הוא המרחיב את ההלכות, הכל מלמעלה למטה. מה שא\"כ בחו\"ל. רוח כללי קדוש א\"א לשאוף באויר טמא ועל אדמה טמאה. אלא כל פרט ופרט מן התורה מעלה איזה ניצוץ, איזו הארה, להתקרב אל רוח אלקים חיים, השוכן על עמו פה בארץ חיים. \"על הגאולה זה תלמוד ירושלמי ועל התמורה זה תלמוד בבלי\" (זוהר חדש רות)\".\r\nוהסיף (שם) שהוא עד לכך וז\"ל: \r\n\"אבל זה המין של האור והעדן של הקדושה הנמצא בא\"י לת\"ח מבקשי ד', איננו נמצא כלל בחו\"ל. ואנכי הנני בזה יודע ועד, כפי קטני\".\r\n\r\nאמנם ברד\"ק (תהלים פז ג) מבואר שמפני האקלים הטובים של ארץ ישראל היא מתאימה מבחינה פיזית לחכמה. וז\"ל: \"לפיכך אוירה טוב וממוסך מכל האוירים לבריאת הגוף ולחכמה, כמו שאמר במזמור מ\"ח: יפה נוף משוש כל הארץ, ואמרו רז\"ל (ב\"ב קנח, ב): אוירא דארץ ישראל מחכים\". וכעין זה כתב הרד\"ק במקומות נוספים (בראשית יד יח, תהלים מח ג, תהלים קטז ט).\r\nובספורנו (בראשית יא לא) כתב:\r\n\"ללכת ארצה כנען. שהיתה מוכנת אל גרם המעלות במושכלות, ורצויה מכל הארצות, כאמרו \"ארץ אשר ה' אלהיך דורש אותה\" (דברים יא, יב). ולא הוזק אוירה בגשם המבול כאויר כל שאר הארצות, כאמרו \"לא גשמה ביום זעם\" (יחזקאל כב, כד), וכבר אמרו חז\"ל \"אוירה של ארץ ישראל מחכים\" (בבא בתרא קנח ב)\".\r\nאפשר שכוונתו שגשם המבול הזיק לאויר העולם במובן הפיזי, ואז דבריו דומים לרד\"ק. אך אפשר שכוונתו לאויר רוחני כעין הפירוש הראשון שלו, אלא שהפירוש השני תלה את זה במבול.\r\nכל טוב!  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-21T04:36:15Z",
        "upvotes": 256
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:04:36.917Z",
      "filename": "2025-12-אוירא-דארץ-ישראל-מחכים-האם-כפשוטו.145959.html"
    },
    {
      "id": "145960",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145960",
      "title": "קבלת חפץ במתנה מאבא בתשעת הימים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nביקשתי מאבי אוזניות שלו ובכך האזניות נפכו להיות שלי ביקשתי אותן וקיבלתי את זה ממנו במהלך תשעת הימים האם זה נחשב כמשהו חדש מותר לי להתשתמש בהם?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "כל הבעיה היא לברך שהחיינו. עכשיו, שכבר עברו ימי הצער על החורבן, אין בעיה להשתמש בהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-08-23T00:01:46Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:04:45.378Z",
      "filename": "2025-12-קבלת-חפץ-במתנה-מאבא-בתשעת-הימים.145960.html"
    },
    {
      "id": "145961",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145961",
      "title": "תשלום למוסד כשקשה לתפוס אותם",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום הרב, אני חושבת שאני חייבת סכום מסוים של כסף למוסד מסוים על שיעור שהשתתפתי בו.  ניסיתי ליצור איתם קשר פעמים רבות. שלחתי מיילים והתקשרתי. הם עונים למייל אחרי כמה ימים ואומרים שיחזרו אלי. בפועל הם התקשרו פעמיים כשלא יכולתי לענות ומאז לא התקשרו שוב. התקשרתי בעצמי כמה וכמה פעמים ואין אצלם מענה. כתבתי להם שבמידה ולא יצרו איתי קשר בקרוב, אראה זאת כוויתור מצידם על הכסף הזה, כי אין לי אפשרות לרדוף אחריהם כדי לשלם להם..\r\nכל העניין נמרח כבר בערך חודש...\r\nהאם מבחינה הלכתית אני מחוייבת להמשיך לשלוח להם מיילים ולתזכר אותם בעניין? או שאני פטורה מלשלם?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכיוון שההודעות ששלחת הגיעו אל התובע, והוא מודע שיש לך כוב כלפיו, כל זמן שהוא לא תובע אותך בפועל לשלם לו את לא צריכה לרדוף אחריו, אך אם בהמשך הזמן הם יבקשו את התשלום עלייך לשלם..\r\n\r\nהקצות (חו\"מ קד ס\"ק ב) כתב:\r\n\"...כיון דאם אין המלוה תובעו אינו מצווה לפרוע חובו וכמבואר בסימן ע\"ג (ח') דאפילו נשבע לפרוע אינו עובר אלא כשתובעו, ואינו חייב ליתן ליד ב\"ד או להוליכו למדינת הים אלא בגזל ונשבע עליו לשקר, וא\"כ הרי זה מוטל עליו היום לקיים מצות פריעת בע\"ח לזה שתובעו ולזה שבמדינת הים עדיין לא הגיע זמן מצותו ולכן המצוה המוטל עליו עכשיו אינה נדחית מפני המצוה שיבא לו אח\"כ\".\r\nעולה מדבריו שאם אין המלווה תובעו אינו מצווה לפרוע חובו, וכן עולה מדברי הש\"ך (רלב' ס\"ק ב') בשם השלט\"ג, ומדברי שער המשפט ס' צח' ס\"ק א'.\r\n\r\nאולם, נתיבות המשפט (קד, א') חלק על דברי הקצות וז\"ל:\r\n\"ובספר קצוה\"ח [סק\"ב] כתב, דכל זמן שאין המלוה תובע לית ביה אפילו מצוה לפרוע. והא ודאי ליתא, דודאי אף שהמלוה שוכח ואינו תובע, חייב לפרוע, ולא דמי לנשבע דאינו חייב בלא תבע, דאמדינן לדעתיה שכך היתה כונתו בשעה שנשבע, משא\"כ מצות פריעת בעל חוב דרחמנא חייביה לפרוע\".\r\n\r\nאך נראה שבנדון שלך גם הנתיבות מודה שאת לא צריכה לרדוף אחר התובע כאשר הוא אינו לחוץ על התשלום.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-08-22T21:06:03Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:04:53.461Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-למוסד-כשקשה-לתפוס-אותם.145961.html"
    },
    {
      "id": "145962",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145962",
      "title": "חוסר תשובה ביום הכיפורים",
      "question": "שלום לרב, אנחנו צועדים לקראת חודש אלול ולקראת הימים הנוראים, עם יד על הלב רובנו  לא משתנים בהרבה לאחר יום כיפור, האם בדיעבד ניתן לסמוך על שיטתו של רבי שעיצומו של יום מכפר, ואז במצב כזה ניתן להסתמך על הצום והתפילות בלבד, שזה מכפר גם ללא כללי התשובה של הרמב\"ם, הרי הרבה חילונים מקפידים על הצום הזה, והוא נקרא היום הכי קדוש בשנה, האם השתדלות בקיום מצוות יותר מהרגיל יכולה להכריע את הכף, גם אם אותו אדם לא הצליח לשוב בתשובה על העבירות שלו, הרי ידוע ששכר מצווה מצווה, ושכר עבירה עבירה",
      "answer": "שלום.\r\nאנו עושים השתדלות לתקן. אם מצליחים קצת, זה מצויין!\r\nכל מי שצם ביום כיפור, זה כבר שינוי הרצון!\r\nוהרצון הטוב הוא הכל! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-21T12:28:15Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:05:01.538Z",
      "filename": "2025-12-חוסר-תשובה-ביום-הכיפורים.145962.html"
    },
    {
      "id": "145964",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145964",
      "title": "תפילה ובקשה נגד איש רע",
      "question": "אחי בשרי מרחיק את כל אחיי ואחיותיי מאימי האלמנה ומסית אותה נגדנו. הוא מבודד אותה מכל המשפחה ומכל נכדיה וגורם לה לחשוב עלינו כאויביה ומכניס בה כל מיני מחשבות זדוניות עלינו. אמא מצטערת מאוד אך היא כרוכה אחריו כי הוא השתלט על חייה. כל חיינו טיפלנו בה במסירות ובאהבה והא לא. והיום כולנו נמצאים במצוקה גדולה מאוד. איננו יכולים לדבר איתה כי הוא שם כל הזמן ולא נותן לנו לדבר איתה.מה נוכל לעשות והאם יש תפילה למצב הזה ?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nכדי לענות על שאלה כזו באמת מתוך מקום עמוק, צריך לשמוע את שני הצדדים.\r\nעל כל פנים, אענה לפי מה שכתבת.\r\nכדאי להתפלל שה' ישיב אותו בתשובה. לא כדאי לעשות מסירת דין לשמיים ולא להתפלל שיאונה לו רע, אלא שה' יפתח את ליבו שיהיה רגיש ושלא יבוא נזק על ידו. \r\nאם יש אדם שיכול להשפיע על אמא, רב או רבנית או מישהו מהמשפחה, שדרכו אפשר לבקש ממנה שתעברו תהליך משפחתי משמעותי, זה יכול מאוד לסייע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T10:37:53Z",
        "upvotes": 216
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:05:17.667Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-ובקשה-נגד-איש-רע.145964.html"
    },
    {
      "id": "145968",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145968",
      "title": "בחירת שם לתינוקת",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nברוך ה ילדתי בת בכורה וזה עבר מאוד בקלות בתאריך ב באב 6.8 יום שלישי ב12:50 בצהרים \r\nבמהלך ההריון התחברתי לשמות בודדים ממש... בעלי ואני טיפה מתקשים להחליט עבור שם לילדה והיא כבר בת שבוע ולא החלטנו על שם מכיוון שזה משהו שישפיע לה על החיים והאופי שלה ואנחנו רוצים להסכים על שם אחד לכן רצינו גם לשאול בשאלת רב\r\nכי בהתחלה רצינו שמות מהקבלה מהתורה שיש בהן קדושה וגם שנחשב שם עכשיוי ולא מיושן\r\nרציתי לדעת מה השמות המומלצים יש לנו הרבה בנות במשפחה אז הרבה שמות נפסלו אוטומטית\r\nאשמח לדעת מה שם טוב עבורה \r\n חשבנו על אליה מכיוון שזה שם ה פעמיים ואותיות קדושות אבל לא בטוחים אם מומלץ\r\nנשמח לדעת מה לבחור מה מומלץ מה דעת הרבנים על השמות אליה, תבל, תהל או ליאן \r\nתודה רבה מראש. ",
      "answer": "סליחה אבל השמות לא מומלצים.\r\nאליה זה שם לאיש ולא לאישה. גם תבל ותהל לא מומלצים ובוודאי שלא ליאן שהוא חסר משמעות.\r\nיש שמות כל כך יפים בתנ\"ך כמו תהלה, מיכל, אבישג, אחינועם, אביטל ועוד ויש להם משמעות יפה ומסורת של נשים כל כך מוצלחות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-30T09:37:36Z",
        "upvotes": 263
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:05:43.898Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לתינוקת.145968.html"
    },
    {
      "id": "145969",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145969",
      "title": "כהן שיש לו ספק האם עקר רגליו בברכת רצה לקראת ברכת כהנים",
      "question": "בוקר טוב הרב\r\nברכת כהנים מצווה יקרה לי ב\"ה, ואני ב\"נ מתאמץ עד מאוד לעלות עליה באופן קבוע על אף שאני נוטה להאריך בתפילתי. מסיבה זו, אני מורגל לעקור את רגליי כשהחזן מגיע לרצה כשאני בתפילת הלחש שלי. שאלתי נסובה על כך, שלעיתים אני מסופק אם עקרתי רגליי, ומסתפק כיצד לנהוג במצב זה: \r\n \r\nא. ראשית, האם זהו ספק דרבנן לקולא או סב\"ל לחומרא? \r\nב. האם יכול אני לסמוך על כך שאני מורגל בכך לעקור (ובפרט שאני נוטה להיות ספקן מעבר לשורה)? \r\nג. ואם כבר התחלתי להתקדם לכיוון הדוכן ואז הספק התעורר בליבי? ואם כבר עליתי לדוכן? \r\nד. פעם אף יצא לי מקרה מורכב עוד יותר: ביקשו ממני לעלות לחזן, והייתי כהן יחיד בבית הכנסת, וכאשר קרבתי לברכת כהנים הסתפקי עם עקרתי רגליי... \r\n\r\nחשוב לציין שבד\"כ אינני נקלע לבעיות אלו תודה לאל. אני גם חושב שספקות אלו נובעים בעיקר מנטייה ספקנית שלי, אך באמת מסתמא עקרתי. מכל מקום, מאחר והסתפקי בכך כמה וכמה פעמים, החלטתי לשאול ולהבין בצורה ברורה וודאית יותר.\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nבדרך כלל, כאשר יש ספק מוחלט האם התקיימה עקירת הרגליים, ההוראה המקובלת יותר היא שלא לעלות לדוכן, ועדיף לצאת מבית הכנסת לפני אמירת \"כהנים\". ומי שעלה לדוכן למרות הספק - בדיעבד יברך. אולם במקרה שלך, שיש לך נטייה טבעית לספקנות וההיגיון אומר שיותר סביר שאכן עקרת את רגליך, לענ\"ד עליך לעלות ולברך.  \r\n\r\nהרחבה:\r\n\r\nא. בגמ' בסוטה לח ע\"ב נאמר: \"אמר ר' יהושע בן לוי: כל כהן שאינו עולה בעבודה - שוב אינו עולה, שנאמר: 'וישא אהרן את ידיו אל העם ויברכם וירד מעשות החטאת והעולה והשלמים', מה להלן בעבודה, אף כאן בעבודה\". והגמ' בהמשך מבארת שצריך לפחות \"לעקור את רגליו\", לנוע מעט לכיוון הדוכן, בברכת רצה.\r\nדין זה שכהן שלא עקר רגליו בברכת רצה אינו עולה לדוכן הוא בפשטות דין דרבנן (עיין פמ\"ג סי' קכח א\"א סק\"ב; ביאור הלכה שם ס\"ב ד\"ה או: \"דזה גופא דשוב אינו רשאי לעלות משמע דהוא אסמכתא בעלמא...\"). אם כן יש מקום לומר שכאשר עומדת מצווה דאורייתא של ברכת כהנים מול ספק האם במקרה זה חכמים פטרו מן המצווה יש להכריע לברך. מאידך, מכיוון שהחיוב על הכהן נובע מכך שהוא נקרא לברך באמירה \"כהנים\", אפשר לומר שהזמנה זו לברך מופנית רק למי שחיובו ברור, ומי שלא - אינו מבטל עשה בהימנעותו מן הברכה (ראה משנה ברורה סי' קכח סק\"ט; והספק במהר\"ם מינץ סי' יב המובא שם הוא האם הדין שמי שלא עקר רגליו אינו עולה אפילו אם קראו לו, אבל על הצד שגם באופן זה אינו עולה - ודאי הקריאה \"כהנים\" אינה מופנית אליו).\r\n   מכמה תשובות באחרונים נראה שהעיקר לדינא שאם זהו ספק גמור האם התקיימה עקירת הרגליים - שב ואל תעשה עדיף, ואין לעלות ולברך. בשו\"ת הרמ\"ז (לרבי משה זכות) סי' כב-כח יש קובץ תשובות מאת חכמים שונים שעוסקות בשאלה אחרת סביב הלכה זו של עקירת הרגליים: מה דינו של כהן שלא היה בבית הכנסת בשעת ברכת רצה ונכנס לביהכ\"נ בברכת מודים, האם יעלה לדוכן (עיין משנה ברורה סי' קכח ס\"ק כח). התשובות מבטאות תפיסות שונות לגבי מהותה של הלכה זו: יש שנראה מדבריהם שההלכה שכהן שלא עקר רגליו לא יעלה היא כעין קנס על פשיעתו, כלומר, לכתחילה יש להתכונן לברכת הכהנים על ידי העלייה בעבודה, ומי שבחר שלא להתכונן - פשע והפסיד, אבל \"כל שאינם בביהכ\"נ בשעת עבודה - לא מיקרו פושעים, ומצו לעלות\" (תשובת ר' יצחק ואלי, סי' כה). ויש שתפסו שזוהי הכנה חיונית שאין לוותר עליה. אגב כך דנו המשיבים בשאלה כיצד יש לנהוג בספקותיו של דין זה. בסימן כו מופיעה תשובתו של רבי אליעזר נחמן פואה (תלמיד הרמ\"ע מפאנו), ולדעתו אפילו אם יש ספק האם הכהן שהגיע לביהכ\"נ במודים צריך לעלות - אין למנוע ממנו לעלות. ועל כך תמה רבי משה זכות (סי' כח): \"וקל וחומר בנו של קל וחומר במקום ספק ברכות. ותמיהני במאן דכתב דאפילו היה הדבר ספק היה ראוי לעשותו, ולא ידעתי במה נסמך... וכל שכן שעובר אלאו דלא תשא\". \r\n   בשו\"ת גינת ורדים (או\"ח כלל א סי' יב-יד) דן בשאלה אחרת הקשורה להלכה זו: כאשר יש בארץ ישראל מניין של תיירים מחו\"ל שמתפללים מוסף של יו\"ט שני של גלויות, האם כהן ארץ ישראלי יכול לשאת כפיו, או שמא לא, מפני שברכת רצה שלהם אינה נוגעת אליו. התשובה מעניינת מכמה פנים, וממנה עולה תפיסה הדוקה יותר של הקשר בין ברכת רצה לנשיאת כפיים, \"שהקב\"ה לא צוה לברך את ישראל אלא מתוך עסק עבודה, ובלא עסק עבודה אין כאן צווי ואזהרה לברך\". \"שמה שמצריכין להיות הברכה מתוך העבודה, טעמא כדי שתהיה הברכה מרוצה ומקובלת לפניו יתברך, כאדם שמקביל פניו של מלך בתשובה וארוחה ואח\"כ שואל ממנו חנינה ורצון\". ובתוך דבריו הזכיר גם כן את הדין בספק: \"כללא דמלתא הנלע\"ד דאין הכהן ירושלמי יכול לשאת כפיו בתפלת המוספין, והרוצה לדחות מ\"מ לא ימצא ראיה ברורה להתיר לעשות בקום עשה, בפרט היכא דאיכא ספק ברכה לבטלה ושב ואל תעשה עדיף טפי\" (וכן עוד בלשונו כמה פעמים). גם תשובה זו שנויה במחלוקת (עי\"ש סי' יג, תשובת מהר\"ם בן חביב), אך החולק חלק בתורת ודאי ולא כתב שמספק יש לברך (ראה גם שו\"ת דברי שלום או\"ח ח\"א סי' פג).\r\n    ומצאתי בשם הגר\"ח קנייבסקי זצ\"ל שהורה שמי שמסופק אם עקר את רגליו יצא מבית הכנסת לפני אמירת \"כהנים\" ('אשא כפי' עמ' תיב תשובה כח).\r\n\r\nב. הדין בדיעבד - בפוסקים דנו על מי שעלה לדוכן שלא כדין, האם ירד (עיין ביאור הלכה סי' קכח ס\"ח ד\"ה אבל ובבאר היטב שם סקי\"א), ונראה שבמקרה של ספק הכל מודים שלא ירד (ע\"פ שו\"ת רדב\"ז ח\"א סי' תקטז וביאור דבריו בשו\"ת הרמ\"ז סי' כה, תשובת ר' יצחק ואלי, וראה ילקוט יוסף סי' קכח סמ\"ו בהערה).\r\n\r\nג. לפי התיאור שלך נראה לענ\"ד שזהו כעין ספק ספיקא, ספק האם בכלל הספק שלך הוא ממשי ואמיתי או נובע מחששנות יתר, ולכן מסתבר יותר שתעלה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-09-18T22:58:49Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:05:52.305Z",
      "filename": "2025-12-כהן-שיש-לו-ספק-האם-עקר-רגליו-בברכת-רצה-לקראת-ברכת-כהנים.145969.html"
    },
    {
      "id": "145972",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145972",
      "title": "אבלות 30 על אחות",
      "question": "האם אפשר ללכת למכון ספורט בימי ה 30 לאבלות על אחות?",
      "answer": "כדי לשמור על הכושר והבריאות מותר.\r\nאף עם משמיעים שם מוזיקת רקע מותר לך שאתה לא בא לשמוע מוזיקה אלא לשמור על הבריאות.\r\n\r\nהמקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-08-23T12:46:21Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:06:10.445Z",
      "filename": "2025-12-אבלות-30-על-אחות.145972.html"
    },
    {
      "id": "145973",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145973",
      "title": "יום השנה הראשון לאחר שנה מעוברת",
      "question": "שלום לכבוד מו\"ר.\r\nאימי (הכ\"מ) נפטרה והלכה לעולמה בי\"ז תשרי ב חוה\"מ סוכות תשפ\"ד (שנה מעוברת).\r\nא. האם  יום השנה הראשון שלה יהיה בי\"ז תשרי חוה\"מ סוכות היוצא בשנה הבעל\"ט (תשפ\"ה) בשבת, או בי\"ז אלול התשפ\"ד היוצא ביום שישי ?  \r\n ב. אם יוצא הוא כתאריך הראשון ומאחר ואין עולין לבית העלמין בחוה\"מ כיצד עלינו לנהוג: \r\n1. מהו היום המיטבי השנה (לפני חוה\"מ) בו ראוי לעלות ולהתפלל על קברה ?\r\n2. מאחר ולא יהיה זה יום פטירתה האמיתי האם נשמתה תהיה נוכחת או תדע מכך ? \r\nג. כיצד יש לנהוג בשנים הבאות ?\r\n(השואל ממוצא תימני) ",
      "answer": "א. יום השנה הוא י\"ז בתשרי, יום י\"ז באלול הוא סיום שנת האבל שאחריה מותרים בשמחה.\r\nבי\"ז בתשרי אמירת קדיש, לימוד משנה והדלקת נר נשמה.\r\nעליה לקבר יומיים לפני חג הסוכות ואם תקבעו יום זה כיום עליה מידי שנה אז נשמתה תגיע למקום.\r\nואם רגילים לעלות לבית העלמין בערב ר\"ה או בערב כיפור אין צורך בעליה נוספת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-30T09:13:55Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:06:18.515Z",
      "filename": "2025-12-יום-השנה-הראשון-לאחר-שנה-מעוברת.145973.html"
    },
    {
      "id": "145978",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145978",
      "title": "צניעות בין בנים",
      "question": "שלום הרב \r\nהאם מותר להיות ערום ליד חברים בים  או במחנה שמתקלחים ביחד\r\n\r\nתודה ",
      "answer": "שלום.\r\nבסימן ב' בשו\"ע מבואר שגם בינו לבין עצמו צריך להיות צנוע.\r\nגם עם חברים, לשמור על צניעות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-21T12:38:49Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:06:49.714Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-בין-בנים.145978.html"
    },
    {
      "id": "145981",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145981",
      "title": "עצב וכאב על אם שנפטרה",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\n20 שנה טיפלתי וסעדתי את אימי שנפטרה לפני כ10 חודשים בגיל 92 היא היתה כל חיי ועולמי האכלתי אותה טיילתי איתה ישנתי לצידה אהבתי אותה יותר מחיי היה לנו קשר מיוחד, היא נפטרה בבית חולים מול עיני וזה קשה מאוד, מאז אני שרוי בעצב וגעגוע הבית מזכיר לי אותה, אני בוכה מגעגוע כל דבר מזכיר אותה, אף פעם לא יכולתי בלעדיה והיא לא יכלה בלעדי , קשה לי עד היום להתאושש , אני דתי מתמיד מתפלל 3 תפילות ואומר קדיש ושעורי תורה, אבל אני מרגיש כאילו העולם שלי נחרב, אני מתגעגע אליה והוא באה אלי לחלומות להרגיע אותי כמה פעמים היתה צדיקה, איך אעזור לעצמי עם העצב והגעגוע שלא עוזב אותי,?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמסירות הנפש שלך לטיפול באמך והקשר המיוחד בינכם מעוררים השראה. אובדן הורים זה קשה בכל גיל. אתה יכול להתנחם בכך שאמך זכתה לאריכות ימים ובטח רוותה ממך נחת גדולה. זו גם זכות גדולה שאתה זוכה להיפגש עם אמך בחלום. כל הדברים האלו יכולים להצביע על נחת גדולה מאוד לנשמה. וב\"ה תתנחם בכך שאמך במקום טוב וראוי לנשמה גדולה כזו. הגעגוע תמיד ישאר. תוסיף תורה, חסד וצדקה לעילוי נשמתה וזו תהיה נחמה וטובה גדולה לאימך. וב\"ה הקב\"ה יחזק אותך וירפא צערך ותרווה נחת משאר בני המשפחה!!!\r\nמן השמים תנוחם!!\r\nשנה טובה ובשורות טובות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-10-06T20:19:28Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:07:08.029Z",
      "filename": "2025-12-עצב-וכאב-על-אם-שנפטרה.145981.html"
    },
    {
      "id": "145982",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145982",
      "title": "קניה בשוק ביום של פסטיבל של נוצרים / ע\"ז",
      "question": "שלום\r\n\r\nהאם מותר לקנות בשוק גדול קבוע כל השנה ביום שבו ישנה חגיגה בעיירה לכבוד \"קדוש\" נוצרי. \r\nובפרט אני מתייחס לשוק המתקיים בגואטמאלה ( בעיירה ציציקאסטנאנגו ) - פרטים יותר מורחבים אפשר לראות כאן : https://www.maskmuseum.org/chichi-st-thomas/\r\n\r\nשאלה נוספת באותו הקשר : האם מותר לראות את הצעדה והחגיגה שלהם ?\r\n\r\nאשמח לתשובה לגבי 2 השאלות.\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להשתתף בחגיגה זאת או לבוא ולראות אותה (עי' שו\"ע יו\"ד קמח-קנ, אגרות משה יו\"ד ח\"ג פה, ואגרות משה אבן העזר ח\"ב יג, יביע אומר ח\"ב יו\"ד יא). אמנם ניתן לקנות מהשוק שלא בזמן החגיגה אם יש שם מחירים טובים. אך טוב להימנע מקנייה שם ביום של החגיגה אף שלא בשעת החגיגה (עי' שו\"ע יו\"ד קמח יב, חשוקי חמד ע\"ז ו:).  \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-25T18:22:55Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:07:16.501Z",
      "filename": "2025-12-קניה-בשוק-ביום-של-פסטיבל-של-נוצרים-ע-ז.145982.html"
    },
    {
      "id": "145983",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145983",
      "title": "מה דין חוף משפחות",
      "question": "שלום לכב הרב\r\nמה הדין של חוף משפחות המצוי היום לדתיים ?\r\nהאם מותר להיכנס למים כאשר הנשים עם ביגוד מלא:\r\n\r\nא: אבא ואמא והילדים ביחד כאשר יש עוד משפחות במים במרחק מסויים.\r\nב. אם מותר אז איזה מרחק מותר בין משפחות?\r\nג.  גיסים וגיסות?\r\nד. אחים ואחיות נשואים?\r\nה. האם גבר/אשה יכולים להיכנס למים עם הילדים כאשר יש גברים/נשים בלבוש מלא בחוף בהתאמה?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nא. משפחה, מותר להיכנס למים, אם יש מרחק 5 מטר מאחרים.\r\nג. גיסים וגיסו, בלבוש צנוע,  מותר, להקפיד לא סמוך, אפשר מרחק 2 מטר.\r\nד. כנ\"ל ג'.\r\nה. כשיש על החוף, מותר להיכנס חופשי. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-25T11:18:17Z",
        "upvotes": 473
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:07:24.899Z",
      "filename": "2025-12-מה-דין-חוף-משפחות.145983.html"
    },
    {
      "id": "145985",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145985",
      "title": "זיווג נשמתי איך מסתדר כשנושאים כמה נשים",
      "question": "למה אם לכל גבר יש את האישה שהיא הזיווג הנשמתי שלו, החצי השני של הנשמה שלו, עדיין הרשו פעם כמה נשים לגבר אחד? כל אחת מהנשים פיספסה את הזיווג הנשמתי שלה\r\nהרי לכל אישה נועד גבר אחד ולכל גבר נועדה אישה אחת בלבד ",
      "answer": "שלום.\r\nלגבר יכול להיות יותר נשים, כמו אברהם אבינו, יעקב אבינו ודוד המלך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-21T12:40:46Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:07:41.417Z",
      "filename": "2025-12-זיווג-נשמתי-איך-מסתדר-כשנושאים-כמה-נשים.145985.html"
    },
    {
      "id": "145990",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145990",
      "title": "שימוש במעלית בשבת",
      "question": "שלום וברכה.\r\nתודה רבה לרב על התשובה הקודמת.\r\nברצוני לברר עוד כמה נקודות:\r\nא} באחת הפעמים בהן חזרתי מבית הכנסת והתברר לי כי פיקוד השבת בוטל, הייתי בצער גדול כי זו כבר הייתה השבת השלישית או הרביעית ברצף שביטלו {ואכמ\"ל את גודל הצער, ההשקעה, המשאבים ותעצומות הנפש שהשקענו כדי שתהיה מעלית שבת, 15 שנה שמרתי שבת בקומה 13 ללא מעלית שבת}, ידעתי שאיני יכול לעלות 13 קומות ברגל {הייתה גם עלטה של ממש בחדר המדרגות}, ומתוך סערת הרגשות מחד ואי מציאת פתרון הלכתי מאידך לחצתי בידיים ממש על המעלית {ללא שינוי} ורק אח\"כ כשנרגעתי חשבתי שלכל הפחות הייתי צריך ללחוץ עם המרפק.\r\nאיך אני יכול לתקן/ לחזור בתשובה על המעשה הנ\"ל {לחצתי פעמיים}?\r\nב} האם אפשר להשתמש בהיתר של הגר\"ד ליאור שליט\"א לכתחילה?\r\nרוצה לומר:\r\nאם פיקוד השבת בוטל בליל שבת, ובשבת בבוקר אני רוצה להתפלל במניין, האם יהיה מותר ללחוץ בשינוי לצורך תפילה במניין?\r\nקשה לי להאמין שזה מותר כי תפילה במניין איננה חובה, אבל בכל זאת אני שואל...\r\nג} אם הורידו את החשמל בליל שבת כך שפיקוד השבת בוטל וחדר המדרגות הוחשך, וביום שבת אדם כלשהו הדליק את האור מבלי שאני יודע מי זה ומבלי שביקשתי ממנו או רמזתי לו, האם מותר לרדת במדרגות במצב כזה או שזה נחשב הנאה מחילול שבת? \r\nד} כאשר פיקוד השבת בוטל, האם אפשר להפעיל אותו מחדש ע\"י סיבוב המפתח בלבד {לא נדלקת נורה כלשהי} בשעות שפיקוד השבת לא עובד?\r\nלצורך העניין:\r\nאם מעלית השבת עובדת מ7 וחצי בבוקר עד עשר וחצי בבוקר, האם יהיה מותר בשעה 7 בבוקר להפעיל את פיקוד השבת שוב, בהנחה שהפעולה הנדרשת לשם כך היא סיבוב המפתח בלבד ולא נדלקת כל נורה?\r\nבתודה מראש ובהכרת טובה גדולה על התשובה הקודמת שהייתה כמים קרים על נפש עייפה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. כמו בכל חטא יש לעשות תשובה, שענינו עזיבת החטא, החלטה גמורה שלא לעשות שוב את החטא, וכן חרטה ווידוי (רמב\"ם תשובה ב ב).\r\nמעבר לתשובה, יש עניין גם לקבל על עצמך משהו כתיקון וכפרה.\r\nבעבר היו מתענים תעניות רבות. בפוסקים מבואר שבדורות אלו התיקון הנכון למקרים כאלה הוא לא בצומות אלא בקביעת לימוד תורה באותו עניין. לכן מתאים לאחר חילול שבת ללמוד הלכות שבת (עי' רמ\"א סי' שלד סע' כו, שו\"ת מנחת אשר ח\"ג סי' עה-עו, חשוקי חמד נדרים לה:).\r\nב. אין לעשות כן לכתחילה. עדיף להתפלל בבית מאשר להתפלל בבית הכנסת וללחוץ על כפתור המעלית בשינוי. \r\nג. אתה יכול לרדת במדרגות ואין כאן הנאה ממעשה של חילול שבת, משום שיכולת לרדת במדרגות גם בלי שהדליקו את האור. האור שהדליקו רק מקילה עליך לרדת בצורה נוחה יותר, אך אין לעשות דבר שלא יכולת לעשות ללא האור (חוט שני ח\"ב, שיח סע' א, אות ג). \r\nד. אין היתר לעשות כך. לא מדובר רק על שאלה של גרמא, אלא יש פעולה חשמלית, והמעלית מידי תתחיל לנסוע לפי כללי 'פקוד שבת'.\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. בחשוקי חמד (נדרים לה:) כתב: \"שהיה אומר בעל הקהלות יעקב (אורחות רבינו ח\"א עמוד קסה, ובהוספות עמוד כ) תיקון לחילול שבת, ללמוד הלכות שבת.\r\nב. כתבת שתפילה במניין אינה חובה. אכן נחלקו הפוסקים בדבר. באגרות משה (ח\"ב, סי' כז, וח\"ג סי' ז) כתב שתפילה בציבור היא חובה גמורה. ובשו\"ת מנחת אשר קורונה) סי' כה) כתב שאין תפילה במניין חובה גמורה, אלא שראוי להשתדל בכל כחו להתפלל בציבור ע\"ש. אך מה שכתבנו שאין להתפלל במניין אם תצטרך להדליק את המעלית בשינוי – זה נכון גם לדעת האגרות משה שסבור שחובה גמורה להתפלל במניין.\r\nג. דעת הגרש\"ז אוירבך (שולחן שלמה, שולי הגליון ס\"ק יא) שילך כפי שהיה הולך ללא האור ולא מהר יותר. ובאור לציון (ח\"ב פרק מא אות ה) כתב שיש להשתדל לכתחילה להמתין עד שיכבה האור מאליו, שיש להראות שאינו שמח מכך. ואם האור לא כבה יכול לעבור בחדר המדרגות אף שיש אור.\r\nד. כך כתב לי הרב פרל ראש מכון צומת.  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-22T09:51:22Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:08:15.996Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-במעלית-בשבת.145990.html"
    },
    {
      "id": "145991",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145991",
      "title": "מעשרות מתוי קניה ותלושי מזון",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני מקבל מהעבודה כרטיס תן ביס כדי לקנות ארוחות. כל חודש לפי כמה שהשתמשתי כתוב לי בתלוש שקיבלתי תוספת שכר ואני משלם על זה את כל המיסים והפרשות וכו כך שיוצא בסוף שאני מקבל את הארוחות בערך חצי חינם.\r\nכמו כן לפעמים לחגים או כבונוסים אני מקבל תו קניה בכל מיני רשתות\r\nהאם צריך להפריש מעשר כספים מדברים אלו? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנחלקו הפוסקים אם צריך להפריש מעשר כספים מתלושי מזון ותוי קנייה. למעשה ניתן להקל. והמחמיר להפריש תבוא עליו ברכה. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nנחלקו הפוסקים אם יש חובה להפריש מעשר כספים מחפצים או רק מכסף. דעת הגרש\"ז אוירבך שיש להפריש מעשר כספים גם מחפצים (ראה ווי העמודים חלק נ סי' כ). דעת החזון איש שלא צריך להפריש מעשר כספים ממתנות שהם חפצים אלא רק מכסף (דרך אמונה מתנות עניים ח\"ז הע' סז). ובשו\"ת עשה לך רב (ח\"ו נז) נוטה שמעיקר הדין אין חיוב להפריש ממתנות וירושות אפילו כסף. \r\nבביאור המחלוקת כתב בספר שלמי שמחה (פרק רביעי הע' 101) שתלוי אם מעשר כספים זה מדין צדקה שאז לא צריך להפריש מחפצים, כשם שאינו צריך למכור חפצי ביתו כדי לתת צדקה. ולשיטה שמעשר כספים לא קשור לצדקה אלא הוא חיוב נוסף להפריש מעשר מהרווחים יש לתת ממתנות שהם חפצים. עכ\"ד.  \r\nוצ\"ע בהבנת שיטת העשה לך רב, ואכמ\"ל.  \r\nלגבי תלושי מזון יש אומרים שדינם כמו חפץ ופטורים ממעשר כספים. כך כתב בספר ארחות מתנה (עמ' רנג) ששמע בשם הגר\"ח קנייבסקי: \"שהיות ומקום קנייתם של התלושים מוגבל הרי שדינם כקיבל חפץ שאין צריך להפריש מעשר כספים\". עכ\"ל. וכן אמר לי הגר\"ד ליאור שליט\"א. \r\nויש אומרים שדינם ככסף. ז\"ל חוט שני (יום טוב עמ' שנא):\r\n\"תלמידים המקבלים מבית ספרם כרטיסיות לנסוע בהם מהבית לבית הספר וחזרה הרי זה נחשב כחפץ ולא כממון ואינם צריכים ליתן מזה מעשר כספים למאי דנוהגים לא ליתן מעשר כספים מחפצים עי' חוט שני. אבל המקבלים כרטיס זיכוי על סכום מסום לקנות בזה בצרכניה כן שאפשר להם לבחור בעצמם מה שהם רוצים לקנות אף שאינם יכולים לרכוש כל דבר אלא דוקא מוצרים מחנות זו מ\"מ הרי יש להם בחירה מה לקנות ולכן יש לדונו ככסף ולא כחפץ ויש ליתן מזה מעשר כספים\". עכ\"ל. \r\nלא ברורה לי דעת הגרי\"ש אלישיב בעניין. שבספר אשרי האיש (יו\"ד ב פרק מז אות ה) מובא:\r\n\"על תלושי מזון צריך לתת מעשר כספים, כמו שמקבל כסף מזומן. וכן הדין אם מקבל מקבל תלושי קניות ממקום עבודתו שיכול להשיג עם זה מצרכים מחנות מסוימת, והטעם דכל שווה כסף הרי הוא ככסף\".\r\nאולם בספר ווי העמודים (שם) מובא:\r\n\"וסיפר הרב מאיר דינר שליט\"א ששאל את מרן הגרי\"ש אלישיב זצ\"ל אם צריך להפריש מעשר מכסף שההורים נתנו עבור קניית דירה והשיב לו מרן הגרי\"ש אם אתה יכול לקנות עם הכסף הזה מה שאתה רוצה למשל אתה יכול לקנות עם זה מכונית צריך להפריש מעשר כספים, אבל אם הכסף מיועד רק לדירה ואין לך רשות לקנות דבר אחר זה כמו שנתנו לך דירה ואין צריך להפריש מעשר כספים\".\r\nהרי מבואר בדעת הגרי\"ש אלישיב שאף שיש בחירה איזה דירה לקנות הכסף נחשב כסף של דירה ופטור ממעשר כספים. לפי זה גם תלוש מזון לכאורה גם אמור להיות פטור ממעשר כספים שהרי הוא נועד למזון.\r\nאם כן זה נראה שיש כאן סתירה בדעת הגרי\"ש אלישיב אם כסף המיועד לקנות חפץ מסוים, ויש בחירה איזה חפץ מסוג זה לקנות, האם דינו ככסף שחייב במעשר כספים או כחפץ הפטור ממעשר כספים. וצ\"ע.\r\n\r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א על נידון שאלתנו ואמר לי שצריך להפריש מזה מעשר כספים משום ששווה כסף ככסף. ושאלתי על סתם חפץ שאדם קיבל במתנה ואמר שצריך להפריש מזה מעשר כספים. עכ\"ד. הרי שסבור כרבו הגרשז\"א המובא לעיל שעל חפץ שאדם קיבל במתנה יש להפריש מעשר כספים. \r\n\r\nועיין במנחת אשר (דברים לב, ה) שכתב שמעשר כספים אינו חובה אלא מנהג חשוב שנהגו בו רבים. ועל כן נראה שבנידון שאלתנו ניתן להקל, והמחמיר תבוא עליו ברכה. \r\nונכון לקבל להפריש מעשר כספים בלי נדר כדי שיוכל להקל בשופי בספקות בשעת הצורך. כעין זה כתב בספר דרך אמונה (מתנות עניים פ\"ז ס\"ק כה) בשם החפץ חיים:\r\n\"ולפי שיש בזה דעות איך לחשוב הריוח וההפסד כתב בספר אהבת חסד שינהג באופן זה שיתנה בתחלת קבלתו שינהג כן ובזה יסתלקו מעליו הפקפוקים דהיינו ראשית יתנה בתחלת קבלתו את המצוה שהיא בלי נדר כדי שלא יכשל ח\"ו בעון נדרים ע\"י איזה סיבה\". \r\nמכל מקום נראה שמי שלא אמר בפירוש בלי נדר אך גם לא התכוון שיהיה נדר רשאי להקל ולהחשיב את המעשר כספים כקבלה ללא נדר ולסמוך על התנאי של ערב ראש השנה (ראה בדרך אמונה ציון הלכה ס\"ק נז). \r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-25T16:54:24Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-16T10:08:24.436Z",
      "filename": "2025-12-מעשרות-מתוי-קניה-ותלושי-מזון.145991.html"
    },
    {
      "id": "146000",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146000",
      "title": "סכום תיווך גבוה מדי על ניתוח קוסמטי",
      "question": "שלום\r\nאשה/גבר שעברו ניתוח קוסמטי בחו\"ל והמתווכת בין המנתחת ללקוחה הייתה יהודיה\r\nנגזר ביניהם סכום כסף על תיווך\r\nסכום מאוד לא מוצדק מבחינת הגובה ביחס לתמורה\r\nהאם חייב לשלם? \r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכדי לענות על שאלות בהם יש שני צדדים, יש לשמוע את שני הצדדים ולהכיר יותר את המציאות.\r\n\r\nבאופן כללי,\r\n\r\nהרמ\"א (חו\"מ רסד סעיף ז) כתב לגבי שדכן שקצץ מחיר גבוה הרבה מהמחיר הרגיל שרגילים לקחת על עבודה זו, שאין חייב לשלם לו את הקציצה, וז\"ל: \r\n\"ובשדכנות אין לו אלא שכרו, אף על פי שהתנה עמו לתת לו הרבה\".\r\n\r\nובנתיבות (ס\"ק ח) כתב שאם התוספת היא פחות משישית מהמחיר הרגיל החיוב קיים. וז\"ל:\r\n\"עיין תשב\"ץ (חלק ד סימן כ') דאם היתה התוספת קרוב למה שראוי לו חייב, ודוקא בתוספת הרבה יותר מדאי יכול לטעון משטה. ולפענ\"ד דהשיעור קרוב היינו שתות, דהא כתוב בספר פנים מאירות (א,צ\"ז) דהא דב\"מ בהאומנין הטעם דבפועל אין בו דין אונאה, אלמא דכל שאין בו דין אונאה לא יכול לטעון דין משטה, אם כן ה\"ה בפחות משתות דאין בו דין אונאה, אין יכול לטעון משטה\".   \r\n\r\nולפני כן כתב הנתיבות שאם עשו קניין יש חילוק בין מתווך לדבר מצווה למתווך לדבר הרשות - ובדבר מצווה אפילו נעשה קניין אין הקניין מחייב, אם נעשה חוזה הרי הוא כמעשה קניין. (אם לא נעשה חוזה לפי החוק אין חיוב לשלם על התיווך, יש פוסקים שכתבו שלמרות החוק יש לשלם כפי שכרו הראוי לעבודה זו, אך לא צריך לשלם לפי הקציצה.) \r\nכדי להגדיר האם ניתוח קוסמטי נחשב לדבר מצווה יש להכיר את המציאות האם הניתוח היה הכרחי או לא.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-08-24T22:38:07Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:50:05.186Z",
      "filename": "2025-12-סכום-תיווך-גבוה-מדי-על-ניתוח-קוסמטי.146000.html"
    },
    {
      "id": "146002",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146002",
      "title": "קריאת שמע בזמן המגן אברהם לפני קריאת שמע בזמן הגר\"א",
      "question": "לפעמים אני קם סמוך לזמן מגן אברהם, אז אני מכוון לקיים את מצוות ק\"ש באותה קריאה, מה עלי לעשות בתפילה, לכוון עוד פעם למצוה לקרוא ק\"ש, שהרי עדיין לא עבר הזמן של הגר\"א?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהנכון במקרה זה הוא שבקריאת שמע הראשונה (בזמן שיוצאים גם לדעת המגן אברהם) לכוון על תנאי שאם ההלכה כמגן אברהם ואתה לא יוצא ידי חובה בקריאת שמע השנייה (בזמן שיוצאים בו רק לדעת הגר\"א) אזי אתה יוצא בקריאת שמע הראשונה. ואם הלכה כגר\"א ואתה יוצא ידי חובה בקריאת שמע השנייה אזי כוונתך לצאת ידי חובה בקריאת שמע השנייה ולא בראשונה. \r\nוכאשר אתה קורא קריאת שמע בפעם השנייה עם הברכות ותפילין תכוון כנ\"ל שאם הלכה כגר\"א אתה יוצא ידי חובת קריאת שמע כעת, ואם הלכה כמגן אברהם אז כבר יצאת ידי חובה ואתה אומר שוב קריאת שמע כדי לעמוד בתפילה מתוך דברי תורה.\r\nכך נכון לכוון. אך מעיקר הדין אתה יכול לקרוא פעמיים קריאת שמע בלי התנאי הזה ואתה יוצא ידי חובה.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nמי שעתיד להתפלל לאחר זמן קריאת שמע של חישוב שלש שעות מעלות השחר (המכונה זמן מגן אברהם), ויכול להספיק  לפני התפילה לומר קריאת שמע בזמן המגן אברהם, יש לו לעשות זאת (ביאור הלכה מו סע' ט, ד\"ה 'ויוצא בזה'). ולכתחילה יאמר את שלשת הפרשיות של קריאת שמע. אך אפשר גם להסתפק באמירת פרשה ראשונה. וניתן גם להקל ולומר רק את הפסוק הראשון (ראה מ\"ב מו לא).\r\nולא חייב בקריאה הראשונה בזמן המגן אברהם להניח תפילין, אלא יכול להניח תפילין לפני שיקרא קריאת שמע עם הציבור (בזמן קריאת שמע לדעת הגר\"א), משום שרוב העולם נוהג כהגר\"א שמחשב את השלש שעות מהנץ (הליכות שלמה ז יב).\r\n\r\nבאופן הנ\"ל שקורא קריאת שמע לפני התפילה יש חסרון בכך שלא קורא קריאת שמע עם הברכות. ודעת הגר\"א שאין לומר קריאת שמע לפני הברכות (ראה ביאור הלכה מו ט, ד\"ה 'כי לפעמים'). ומנהג הגר\"א היה לומר לפני פסוקי דזמרא רק \"ה' אלקינו ה' אחד\" (מעשה רב יא).\r\n\r\nוכפתרון לבעיה זאת כתב הגאון רבי עקיבא איגר (סי' מו סע' ט) שיקרא קריאת שמע על תנאי וז\"ל: \"לענ\"ד בירא שהצבור יעברו זמן קריאת שמע יכוין בדרך תנאי אם יעברו יהא יוצא בזה ואם לא יעברו לא יצא בזה כמ\"ש הב\"י סימן תפ\"ט לענין ס\"ע\".  \r\n\r\nאולם המשנה ברורה (סע' ט שם) לא כתב שצריך לקרוא קריאת שמע על תנאי. וכן המגן אברהם לא הזכיר תנאי זה. \r\n\r\nיש מי שפקפק שלא מועיל תנאי בכוונה במצוות (עונג יום טוב סי' ב וסי' ג) או שלא מועיל תנאי במצוות דאורייתא כי אין ברירה בדאורייתא (דעת תורה סי' מו). \r\nאך הפוסקים העמידו את דברי רבי עקיבא איגר, שמועיל תנאי כזה (ראה הליכות שלמה פ\"ז הע' כ, תשובות והנהגות ח\"א סי' נד). \r\n\r\nאמנם מצד אחר יש מקום לומר שלא צריך תנאי:\r\nכתב התשובות והנהגות (ח\"ד סי' כא) וז\"ל: \r\n\"דהנה העלה בהעמק שאלה (צ\"ג) דכל מצוה שחוזרין ועושין אותה יש לו קיום מצוה גם בפעם השניה אף שאינו חיוב, (וגם בק\"ש כן עיין מוע\"ז ח\"ד שכ\"ה). ולפי זה נראה דאפילו יוצא בקריאתו הראשונה, מ\"מ יכול לברך אח\"כ ולקרוא ומועיל לקיים המצוה, וכמו בסוכה וציצית שמברך אח\"כ אף שכבר יצא יד\"ח. ולפ\"ז יכול לקרוא פסוק ראשון או פרשה ראשונה ויוצא, וכשיאמר אח\"כ בברכותיה תוך זמן ק\"ש יקיים המצוה בשנית, בהידור ובברכה, דברכת אהבה רבה מועיל לק\"ש שאומר עכשיו כיון שמקיים בזה עוד פעם המ\"ע, ויתכן גם דמועיל לק\"ש דמעיקרא להחשיבו ק\"ש בברכותיה, וכמ\"ש. \r\nונראה לבאר טפי, דהנה העלה ה\"קרית ספר\" בהלכות ק\"ש פ\"א שגדר החיוב במ\"ע דק\"ש הוא לקבל עליו עול מלכות שמים בקריאת שמע כל יום, ואמנם יוצא יד\"ח ק\"ש דאורייתא בפסוק ראשון דשמע ישראל, אפ\"ה בקריאת כל הג' פרשיות מקיים מצוה מדאורייתא, וכן מוכח לשון הרמב\"ם פ\"א דק\"ש שכל הג' פרשיות בכלל ק\"ש, וכשקורא בבוקר ומכוין לצאת אפילו אמר שמע ישראל לבד יצא, וכשאומר אח\"כ כל הג\"פ למצוה קיומית הוה מן המובחר, ולפ\"ז אין צריך לתנאי אלא מקיים חיובו בקריאת פסוק ראשון, ואח\"כ יקיים מן המובחר. כדמצינו זה במצה דליל פסח, דבתחילה בוצע על שלימה ואוכלו להמוציא, ואח\"כ מקיים מצות אכילת מצה בפרוסה דהוי מצוה קיומית, וא\"ש פשטות הרמ\"א דקורא ק\"ש בלי תנאי\".\r\nאולם סיים שזה לימוד זכות אבל יראי ה' המדקדקים במצות יקראו על תנאי ע\"ש.\r\n\r\nיש לציין לדברי המנחת אשר (כללי המצוות סי' י אות יב) שסבור שבכל מצוות שבדיבור לא צריך כוונה למצווה, אלא די בכוונה למהות העניין. וכך כתב לגבי מצוות קריאת שמע:\r\n\"והמכוין בקריאת שמע לקבל עול מלכות שמים לא התכוין לטעם מצות קריאת שמע אלא למהות המצוה שהיא קבלת עול מלכות שמים... והמכוין למהות המצוה עיקרה וענינה הו\"ל כאילו כיוון למצותה. והסברא בזה פשוטה דכבר נתבאר לעיל דכל גדר הכונה במצוה למ\"ד מצות צריכות כונה אינה אלא לשויה מעשה מצוה ולהוציאה מכלל מעשה הרשות, ומכיון שכן מסתבר דכאשר מכוון הוא לקבל על עצמו עול מלכות שמיים בקריאת שמע ודאי שדי בכונה זו לשויה מצוה והלא זה כל ענינה ומהותה של קריאת שמע ומשום כונה זו נצטוינו בקריאה זו. וכך בכל מצות שבדיבור שכל מהותן במה שנאמר בהן\" ע\"ש.\r\n\r\nנראה שאין לחשוש שבקריאה השנייה צריך לכוון על תנאי שאם כבר יצא, אזי הקריאה היא לא מהתורה כדי שלא יעבור על בל תוסיף. שהרי תוספות (ראש השנה טז:, ד\"ה 'ותוקעים') ביארו שאין בל תוסיף בקיום מצווה פעמיים. \r\nונראה שמעיקר הדין אין צורך לתנאי גם בפעם הראשונה שהרי לפי התשובות והנהגות המובא לעיל, גם מי שקרא קריאת שמע ללא הברכות, אפשר שהקריאה השניה עם הברכות תתקן את הקריאה הראשונה ותחשיבה כקריאה עם הברכות.  \r\nולדברי המנחת אשר (כללי המצוות, שם) נראה שאף פעם לא צריך לכוון למצוות קריאת שמע, לא בפעם הראשונה ולא בפעם  השנייה, אלא קוראים ומתכוונים לקבל עול מלכות שמים ודי בכך. \r\n\r\nמה שכתבנו לכוון בתנאי שאם אתה לא מקיים מצוה דאורייתא אזי אתה קורא קריאת שמע כקורא בתורה - כך דעת המ\"ב (סי' ס ס\"ק ד), וע\"ע בביאור הלכה שם (ד\"ה 'ונ\"ל שטוב').\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-25T11:46:57Z",
        "upvotes": 132
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:50:21.365Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-שמע-בזמן-המגן-אברהם-לפני-קריאת-שמע-בזמן-הגר-א.146002.html"
    },
    {
      "id": "146003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146003",
      "title": "ציון מקום ביחס לעבודה זרה",
      "question": "בסיור בירושלים המדריך בשביל לציין מקום מסויים, ציין את המקום ביחס לכנסייה שהייתה שמה, כגון, המקום ההוא מצד ימין של הכנסיה, האם מותר לדבר ככה?\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה\r\nלכתחילה אין להזכיר מקומות של עבודה זרה. מובא בתורה ששינו את שמות הערים שנקראו על שם עבודה זרה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-08-22T18:13:30Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:50:29.484Z",
      "filename": "2025-12-ציון-מקום-ביחס-לעבודה-זרה.146003.html"
    },
    {
      "id": "146004",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146004",
      "title": "טלית למציאת זיווג",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום כבוד הרב,\r\nיש לי שאלה, קראתי על הסגולה של רכישת טלית למציאת חתן בקרוב בע\"ה. \r\nהיות ויש כמה סוגים של טליתות (לתימנים, ספרדים וכו).\r\nכיצד אני יכולה לדעת איזו טלית לרכוש? שכן אולי בעלי לעתיד לא יתחבר אליה או לסוג שלה. \r\n\r\nבנוסף, ראיתי שיש כאלו שכותבים שצריך טלית מיוחדת שחברות שונות עושות במיוחד למציאת זיווג, האם זה נכון? האם אוכל לרכוש טלית בהתאם לרמה הכלכלית שאני נמצאת בה כרגע? (סטודנטית שסיימה לימודים). ",
      "answer": "אין צורך בטלית יקרה במיוחד ודי בטלית שמתאימה לספרדים כי הם הרוב והולכים אחרי הרוב.\r\nיתן ד' ותזכי בקרוב לבנות בית כשר הגון ושמח לאורך שנים טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-30T09:16:43Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:50:37.624Z",
      "filename": "2025-12-טלית-למציאת-זיווג.146004.html"
    },
    {
      "id": "146013",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146013",
      "title": "המשך שאלה על השיר \"מה אתה רוצה ממני\"",
      "question": "קצת קשה לי לקבל את עניין \"העידון\"... לפעמים בן אדם נמצא במשבר כל כך עמוק, כל כך פצוע וחסר אונים שדווקא מתוך האמונה שהכל ממנו יתברך הוא צועק צעקה ואולי גם מטיח טענות קשות, אך כל זה מתוך ההבנה הפשוטה שהכל ממנו והוא שולט ועשה עושה ויעשה לכל המעשים. כשהרב ציין בתשובה הקודמת על עניין זה שהוא בשמיים ואנחנו פה, מצד אחד זה יכול לעזור להבנה אבל מצד שני אולי זה אפילו יכול לייאש ולגרום לאדם ליותר כעס, מהסיבה שהוא שואל \"אז מה באמת אתה רוצה? אתה בראת אותנו כל כך רחוקים ממך בצורה שאין אנו יכולים לתפוס אותך בשום צורה ובכל זאת מצפה מאיתנו לקבל באמונה דברים שאולי הם לא מעבר ליכולת שלי אבל אני כן מרגיש שזה מעבר ליכולת שלי...\" אנחנו מודים לו כל פעם כשטוב לנו אז ממילא תישאל השאלה \"אז אם זה לא טוב אז זה כבר לא באחריותו? זה לא ממנו? חס וחלילה הקב\"ה מנסה \"לנקות את ידיו\" ולהתנער מכל רע שאדם מרגיש ואילו שטוב לאדם הקב\"ה כן לוקח \"קרדיט?\" צעקה בוטה באמת מעידה על מצב קטנות של האדם, אבל שם האדם נמצא כרגע ועצם קריאותיו אל הקב\"ה שיושיע אותו וישמע תפילתו כי הוא במצב קטנות! הוא לא מבין! \"אתה אבא שלי אתה אוהב אותי בראת אותי קטן ועם שכל מוגבל, רחם עליי אני לא מבין מה אתה רוצה, תושיע אותי בצורה כזאת שאראה וארגיש בחוש את הטוב שלך, כי האמת קשה לי להאמין שהכל לטובה שכשאני פונה אליך ומבקש את הישועה שלך היא מתמהמהת מלהגיע\"\r\nוזה יכול לעזור בקרבת האדם אל הקב\"ה כי הוא פורק אליו את מה שהוא מרגיש בצורה פשוטה בלי סינונים וגינונים שיכולים לגרום לאדם כאילו הוא לא הוציא באמת את מה שיש לו על הלב.\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. אתה מתאר סיטואציה של אדם שנמצא במשבר גדול, ומתוך כך הוא צועק ומטיח טענות קשות. ברור שאדם שנמצא בשעת צרה גדולה, כגון שקרה לו כעת אסון וכדומה, עשוי להתבטא לעיתים בצורה חריפה, ובסיטואציה כזו הסובבים אותו אינם צריכים לבוא ולהדריך אותו איך לדבר ומה לדבר, אלא להבין שהוא מבטא את צערו בצורה נוקבת ואולי אף בלתי נשלטת. בדומה לכך אומרת המשנה (אבות ד', יח) שאין לנחם את האבל בשעה שמתו מוטל לפניו (בין הפטירה לבין הקבורה), כיוון שבשעה כזו של צער עמוק האדם אינו מסוגל לקבל תנחומים, ואדרבה, הניסיונות להרגיע אותו ולנחם אותו עלולים להגביר את הקושי שלו ולהוציא ממנו ביטויים קשים עוד יותר.\r\nדהיינו: ברור שאם הייתי רואה אדם שח\"ו חווה כעת אסון גדול וזועק מרה באופן ספונטאני, לא הייתי מנסה לומר לו שידבר בצורה יותר מעודנת, ובוודאי שלא הייתי מפרסם על כך תשובה ברבים.\r\nאבל לא זה המצב שעליו אנחנו מדברים. לא מדובר כאן באדם שנפל עליו אסון פתאומי חלילה והוא צועק באופן ספונטאני. איני יודע מה היה הרקע לכתיבת השיר, אבל בכל אופן כתיבת השיר נעשתה מן הסתם באופן יזום ושקול ולאורך זמן, ולא כתגובה ספונטאנית מיידית לאירוע כזה או אחר. וגם אם הכתיבה עצמה נעשתה במצב של משבר קשה, הפירסום של השיר וההשמעה שלו לרבים נעשית בהקשר אחר לגמרי. מי שמשמיעים את השיר ומי ששומעים אותו, כמובן אינם נמצאים כעת בתוך סיטואציה של משבר עמוק, אלא סתם כך במסגרת של מופע מוזיקלי. זהו מצב שונה לחלוטין, ובהקשר הזה ההתייחסות צריכה להיות שקולה ומאוזנת, ולא ניתן להתייחס למצב כזה כמו אל התפרצות רגשות ספונטאנית.\r\n\r\nב. בתוך דבריך אתה מזכיר שאלות על האמונה בכך שהכל לטובה ועל העובדה שישנו רע בעולם. בעניין זה ישנן דרכים שונות בין גדולי ישראל, ומבחינה אישית יש שמתחברים לדרך האחת ויש שמתחברים לדרך אחרת. אם אתה רוצה להעמיק בעניין זה, אני מציע לעיין (בין השאר) במאמרים שכתבתי על סוגיה זו של ההשגחה האלוקית ובכלל זה על בעיית הרע בעולם, מופיעים כאן:\r\nhttps://asif.co.il/wpfb-file/zhr-28-5-pdf/\r\nhttps://asif.co.il/wpfb-file/zhr-31-10-pdf/",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-11-17T12:56:40Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:51:28.920Z",
      "filename": "2025-12-המשך-שאלה-על-השיר-מה-אתה-רוצה-ממני.146013.html"
    },
    {
      "id": "146014",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146014",
      "title": "הוספת שם ליה",
      "question": "שמי ליאת ואני מרגישה תקיעות ממושכת בחיי בתחומים רבים. שוקלת להוסיף שם, חשבתי על השם \"ליה\", האם זה שם טוב והרב ממליץ?",
      "answer": "השם ליה הוא חסר משמעות וכדאי לחשוב על שם עם משמעות טובה. כדי שתוספת השם תשפיע לטובה כדאי מאוד לקבל על עצמך דבר טוב בעבודת ד' כמו תוספת בצניעות  או בשמירת שבת וכדומה וכך תהיי כלי טוב להרבה אור וברכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-30T09:20:00Z",
        "upvotes": 136
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:51:37.136Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-ליה.146014.html"
    },
    {
      "id": "146016",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146016",
      "title": "יצירת תמונות בבינה מלאכותית",
      "question": "שלום לכבוד הרב, האם מותר לייצר תמונות של דמויות מהתנ\"ך בבינה מלאכותית ai?\r\nחשבתי לעשות אתר שיש בו תמונות שמספרות כל פעם משהו אחר מהתנ\"ך. לדוגמה על פרשיות השבוע  \r\nהאם זה בעייתי שהתוכנה תייצר תמונה של האבות הקדושים או דמויות כמו חוני המעגל או פרה אדומה וכו \r\nהאם זה עובר על \"לא תעשה לך פסל וכל תמונה\"?\r\n\r\nתודה ובשורות טובות",
      "answer": "אינני יודע מהי בינה מלאכותית, אבל בציור רגיל צבעוני אין איסור אם ציור הדמות איננו בולט מעל הרקע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-30T09:20:49Z",
        "upvotes": 134
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:51:53.273Z",
      "filename": "2025-12-יצירת-תמונות-בבינה-מלאכותית.146016.html"
    },
    {
      "id": "146020",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146020",
      "title": "מכשירים חשמליים בשבת",
      "question": "למה בעצם אסור להשתמש במכשירים אלקטרונים בשבת?",
      "answer": "שלום.\r\nכמו שאסור באש, כך גם בחשמל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-22T21:12:24Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:52:16.433Z",
      "filename": "2025-12-מכשירים-חשמליים-בשבת.146020.html"
    },
    {
      "id": "146021",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146021",
      "title": "ביטול הוראת קבע לצדקה בעקבות חשש אמינות",
      "question": "שלום\r\nעשיתי הוראת קבע לשנה למוסד כלשהו שעוסק בלימוד תורה ותמיכה ביתומים ,\r\nוכמה ימים אחרי (בטרם ירד חיוב) התחלתי לפקפק באמינות המוסד.\r\nאיני יודעת אם ניתן לסמוך או לא ובגלל הספק אני מעוניינת לבטל את ההו\"ק. האם מותר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם יש לך חשש סביר שיש בעיה של אמינות במוסד שאליו תרמת, את יכולה לבטל את הוראת הקבע.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהגר\"ד ליאור אמר לי שסתם הוראת קבע נחשב כנדר צדקה. אך במקרה שיש סיבה טובה לפקפק באמינות המוסד לא על דעת זה אדם תרם את כספו והוא רשאי לבטל את ההוראת קבע.\r\nשאלתי את הגר\"ד ליאור במקרה שאדם עשה הוראת קבע לזמן לא מוגבל, האם הוא רשאי לבטל את הוראת הקבע כשהוא רוצה, כי יש להניח שהוא לא התכוון לתת לעולם, ואם כן הוא התכוון לתת רק כל זמן שהוא רוצה, וברגע שהוא רוצה לבטל הוא יכול לבטל? והסכים הגר\"ד ליאור שאכן בהוראת קבע ללא הגבלת זמן הוא יכול לבטל כשהוא רוצה. עכ\"ד.\r\nבמקרה שלנו לכאורה אין להקל מהטעם הזה כי עוד לא ירד אפילו חיוב אחד, ובמקרה זה גם אם הוראת הקבע היתה ללא הגבלה צריך לפחות לתת פעם אחת. וכן שאלתי את הגר\"ד ליאור כנ\"ל אם עוד לא ירד אפילו חיוב אחד בהוראת קבע ללא הגבלה אם צריך לפחות לתת פעם אחת, והשיב שכן, שיהיה קיום על כל פנים פעם אחת לדיבורו. עכ\"ד.\r\n\r\nבברכה!     ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-23T13:27:52Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:52:24.541Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-הוראת-קבע-לצדקה-בעקבות-חשש-אמינות.146021.html"
    },
    {
      "id": "146024",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146024",
      "title": "ליל טבילה כשבני הזוג נרדמו",
      "question": "שלום וברכה!\r\n\r\nרצינו מאד לדחות ליל טבילה ליום למחרת. כי היה לנו יום שהילדים נוסעים.\r\n\r\nהיות שבעלי בירר והבין שזה מורכב ולא פשוט. טבלתי בלילה.\r\nהיות שהיו לנו אורחים והטבילה התאחרה...\r\nהגענו מאד עייפים, והחלטנו לישון... ולקום באמצע הלילה.\r\nאבל קמנו בבוקר בשעה 8:00 ולא שייך כי יש ילדים גדולים בבית, ועכשיו חופש...\r\nבעלי חושש היות שיש רוח רעה או משהו כזה לבני זוג שבליל טבילה לא התקרבו זה לזה באמצעות חיי אישות.  האם יש לחשוש מכך? והאם יש עניין לעשות ביום?",
      "answer": "שלום.\r\nמותר לבני הזוג לדחות תשמיש!\r\nהעיקר, להתחשב איש ברעהו, ולא לכעוס! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-22T21:13:46Z",
        "upvotes": 144
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:52:48.696Z",
      "filename": "2025-12-ליל-טבילה-כשבני-הזוג-נרדמו.146024.html"
    },
    {
      "id": "146030",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146030",
      "title": "תרנגול עם 5 אצבעות",
      "question": "בקע לי אפרוח מביצה של תרנגולת רגילה (גם הזכר הוא תרנגול רגיל) ולאפרוח יש 5 אצבעות. 3 קדימה, והאצבע האחורית מתפצלת לשתי אצבעות, האם האפרוח הזה כשר לאכילה או שיש עם זה בעיה?\r\nבדקתי והתרנגול הזכר (אבא של האפרוח) גם בעל 5 אצבעות אז השאלה גם לגביו האם הוא כשר",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאנחנו לא אוכלים תרנגול עם חמש אצבעות שזה שינוי ניכר. עיין במה שכתבתי על תרנגול סיני. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-08-25T18:26:10Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:53:28.037Z",
      "filename": "2025-12-תרנגול-עם-5-אצבעות.146030.html"
    },
    {
      "id": "146032",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146032",
      "title": "מגן אברהם",
      "question": "שלום לרב\r\n\r\nאם אפשר בבקשה שכבוד הרב יסביר לי את דברי המגן אברהם בסימן ד סעיף קטן ג וגם ד\r\n\r\nלגבי דברי הרמ\"א על מים של סימן קס ",
      "answer": "נטילת ידיים לאכילת לחם  יש בה הקפדות יותר, בשונה מטילת ידיים לתפילה, שמותר ליטול במים שהשתנה המראה שלהן, או מים שעשו בהם שימוש לפני שאפשר ליטול ידיים בבוקר - מגן אברהם ג' - פחות נפוץ בימינו.\r\nמגן אברהם ד- מעיקר הדין לא צריך כלי לנטילת ידיים לתפילה אך לכתחילה זה עדיף בבוקר ליטול עם נטלה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-27T13:12:07Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:53:45.077Z",
      "filename": "2025-12-מגן-אברהם.146032.html"
    },
    {
      "id": "146033",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146033",
      "title": "שירת נשים בסרטים מצוירים",
      "question": "אחותי הקטנה רואה סדרות מצויירות בסלון ובחלק מהפרקים יש שירים ששרות הדמויות המצויירות האם יש בעיה בזה או שזה בסדר ",
      "answer": "שלום.\r\nאין בעיה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-22T21:20:00Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:53:53.635Z",
      "filename": "2025-12-שירת-נשים-בסרטים-מצוירים.146033.html"
    },
    {
      "id": "146035",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146035",
      "title": "יחס לשירי חנן בן ארי",
      "question": "ילדי בגיל יסודי שומעים ואוהבים את שירי חנן בן ארי.\r\nאני אף פעם לא התחברתי לאישיות וגם לא לחלק מהשירים, אבל כעת אחרי צורת ההודעה על הפירוד והגירושין וההחצנה שלהם,  אני מרגיש יותר החלטי בהסתייגות. שחשוב לי שהם ידעו שזו לא דמות לחיקוי.\r\nאיך נכון לתווך לילדים את הסוגיה?\r\nאני בכוונה שואל בכלליות, כדי לקבל תשובה מקיפה מכל הזויות",
      "answer": "שלום.\r\nלדבר עם הילדים. לומר להם שהוא התגרש מאשתו,  בצורה לא יפה, וזה מעיד על האישיות.\r\nלהמליץ להם לשמוע שירים מאנשים שאפשר ללמוד מהם, ולתת להם את ההחלטה, אם להמשיך לשמוע שירים שלו, או לא. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-25T11:39:35Z",
        "upvotes": 288
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:09.816Z",
      "filename": "2025-12-יחס-לשירי-חנן-בן-ארי.146035.html"
    },
    {
      "id": "146036",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146036",
      "title": "באילו מכונות גילוח אפשר להשתמש היום?",
      "question": "שלום רב, \r\nאני בערך בגיל 18 ועוד לא גדל לי כל כך זקן, אך אני מגלח את השפם ואת השיער שיש מעט מתחת לשפה התחתונה (המאונך לזקן).\r\nרציתי לשאול עם אלו מכונות גילוח אני יכול להתגלח באזורים הנ\"ל, וכן בכלל באלו מכונות היום אפשר להתגלח ללא בעיה הלכתית?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאסור מהתורה להתגלח עם תער. אך מותר להתגלח עם מספריים כעין תער (שולחן ערוך יו\"ד קפא י).\r\nהרבה פוסקים הסבירו שההבדל בין תער שאסור למספריים שמותר הוא באופן פעולת החיתוך. תער מפני חדותו חותך את השיער סמוך לעור. מה שאין כן מספריים שאינן חותכות לבדן את השיער אלא כאשר שתי המתכות עוברות זו על זו הן חותכות את מה שביניהן. \r\nלפי זה הרבה פוסקים הורו שמבחינה עקרונית מותר להשתמש במכונות גילוח שהרי פעולת החיתוך במכונה דומה למספריים. אין הסכינים חותכים את השיער (הרבה פעמים המתכות החותכות אינן חדות בכלל), אלא השערות נכנסות לרשת והמתכות מסתובבות והשערות נחתכות בין הרשת למתכות. \r\nלמעשה יש לבדוק את המכונה ולראות שאכן הסכין לא נוגעת בעור. הרב מרדכי אליהו זצ\"ל היה בודק בשיטה זאת: מורחים דיו על גב היד, מייבשים ומעבירים את המכונה בלחץ 'רגיל' של גילוח. אם הדיו דהה - סימן שהסכינים שפשפו את העור, ופסול. ומסרו שכך החזון איש והרב שלמה זלמן אוירבך בדקו.\r\nכך מכון צומת בודק. לכן אפשר לקנות מכונות עם אישור של מכון צומת.\r\nיש מחמירים ואומרים שבמכונות הרגילות יש חשש של איסור תורה של גילוח בתער. זאת משום שלדעתם האיסור של גילוח בתער נמדד לפי התוצאה. מכיון שבתוצאה הפנים חלקות לגמרי הרי שיש כאן השחתה כמו של תער. \r\nכדי לצאת ידי דעתם צריך לקנות מכונה מיוחדת שניתן אחר כך להרגיש את השער (הרב אלישיב ועוד). ניתן לקנות כאלו בהשגחת הרב מרדכי גרוס ועוד.\r\nאך כאמור ניתן לקנות בהשגחת מכון צומת. וכך נוהגים רוב האנשים המתגלחים שלא מחפשים מכונה שמשאירה קצת שיער שניתן להרגיש.\r\n\r\n\r\n<strong>הרחבה:</strong>\r\nעיקר המחלוקת היא אם גילוח בתער נמדד במבחן הפעולה או בתוצאה. וכך כתב התשובות והנהגות (ח\"א סי' תנט):\r\n\"ונראה שתלוי בגדר השחתה מהו האם תלוי בראית עין וא\"כ גם כאן לא נראה שער כלל ולכן דינו כהשחתה ממש ואף שאינו בתער כיון שלעין נראה דמשחית אסור כדין תער שתלוי בהשחתה, ואם תלוי במציאות ולא לפי ראיית העין, כיון שהעליון והתחתון חותכים ביחד כמספרים ולא התחתון לבד אינו כתער, ואף אם במקרה התחתון חותך י\"ל שאינו מתכוין ואין שם פסיק רישא\". וחזר על דבריו התשובות והנהגות גם בח\"ה סי' רסד.\r\n\r\n<strong>בין המחמירים:</strong>\r\nהקול מבשר (ח\"א יח-יט), קובץ תשובות (ח\"א לב), שבט הלוי (ח\"ב קה, ח\"ד צו) תשובות והנהגות (שם, אך הדגיש שיש רק חשש דאורייתא ולא ודאי), חזון איש (מובא בשבט הלוי ותשובות והנהגות. אם כי בהליכות שלמה תפילה, עמ' יא מובא שהחזון איש בדק אם המכונה מוחקת דיו, ולפי זה הזון איש היה מהמקילים, וביצחק ירנן המובא ביביע אומר ח\"ט יו\"ד י הביא שהחזון איש התיר חלק מהמכונות ע\"ש, ולשון הארחות יושר ערך 'הדרת פנים' שהחזון איש החמיר בזה מאד \"בכל מיני מכונות\".\r\n\r\n<strong>בין המקילים: </strong>\r\nהגר\"מ פיינשטיין (מסורת משה ח\"א יו\"ד קצח-קצט, מגד גבעות עולם ח\"א עמ' צד-צו, ושוב ח\"ד עמ' קנח, מובאים שם דברים תקיפים ביותר על מי שכתב ספר לאסור את הגילוח ועשה מזה תעמולה נגד ההיתר להתגלח, ולהאשים את כל הציבור בעבירות של אלפי לאוין דאורייתא, והגר\"ד פיינשטיין העיד שמעולם הוא לא ראה את אביו כועס כמו שכעס על אותו מחבר שרצה לאסור, והגר\"ד פיינשטיין אמר שנפשו של המחבר בסכנה אם לא יפסיק את התעמולה נגד היתר הגילוח, ע\"ש שבסוף המחבר הנ\"ל חזר בו מהתעמולה, וזכה אחר כך ללדת הרבה בנים לאחר שלא זכה לכך במשך שנים), עיין עוד בהמשך בדעת הגר\"מ פיינשטיין. הרב מרדכי אליהו (\"למעשה צריך לבדוק כל מכונה, ולא כל חברה! בהפעלתה על היד. אם המכונה מגרדת את עור היד - אסור להשתמש בה ואם לא – מותר\" - שיעור קול צופייך, ויחי תשנ\"ח בחלק של \"שאלות המאזינים\"), דברי יציב (יו\"ד סא, אמנם סיים: \"ואני לא באתי אלא ללמד זכות על ישראל ולהציל העולם מאיסור לאוין ח\"ו מדינא דשו\"ע המחבר והרמ\"א, ומ\"מ יש לנהוג כמקובל לנו מאבוה\"ק ע\"פ האריה\"ק [בשער המצות פרשת קדושים] וספרי קבלה שלא לגלח כלל, ובזה יומשכו רחמים וחסדים על כלל ישראל אכיה\"ר\"), יביע אומר (ח\"ט יו\"ד י, אם כי בצורה מסוייגת וז\"ל: \"מסקנא דדינא כל איש שיכול לגדל זקנו או לתקנו במספרים שלא כעין תער, תבא עליו ברכה, אבל אלו שאינם יכולים, הן מפני סיבות של פרנסה, הן מפני שעלול לגרום הדבר לעורר מחלוקת בבית, ומגלחים זקנם במכונת גילוח חשמלית, יש להם על מה שיסמוכו, ובלבד שיזהרו שלא להדק את המכונה אל עור הפנים, כדי שלא יעקר השיער משרשו, ובספר מרן הבן על מרן האבא (עמ' 170) העיד בנו הרב יצחק יוסף שאביו אמר לו שאם לא שהרב פראנק התיר הוא לא היה יכול להתיר, והמליץ לבניו לא לסמוך על ההיתר של מכונת גילוח), הרב בן ציון אבא שאול הקיל (כמובא ביביע אומר שם), אמרו בשם מרן הגר\"א שפירא שאמר שנהגו להקל ואם לא נביאים הם בני נביאים הם (מובא בקובץ גבורות שמונים עמ' תרפו במאמרו של ידידי הרב מיכאל רוזנפלד).\r\n\r\n<strong>סברות נוספות להקל</strong>\r\nכתבנו שעיקר נקודת המחלוקת היא אם גילוח בתער נמדד בפעולה או בתוצאה כפי שהבאנו מהתשובות והנהגות. \r\nיש להוסיף שנאמרו סברות אחרות להקל:\r\n\r\n<strong>בשעת הגילוח ממש נשאר חלק מהשיער אלא שחוזר ונכנס לבשר ונעשה חלק</strong>\r\nכתב הגרש\"ז אוירבך בשו\"ת מנחת שלמה (מהד' תשנ\"ט, ח\"ב סי' צז אות ו ובמהד' תשס\"ה לכאורה ליתא): \"מצד הסברא נראה דכיון שמוריד את כל השער ונשאר חלק כמו בתער ה\"ז אסור, כיון דדרך גילוח בכך ... אך טעמא דמספקא לי הא מלתא הוא מפני שבאמת חלוק טובא מתער, כי התער מוריד ממש את כל השער שבולט מהבשר ואילו במכונת גלוח מוכרח תמיד להשאר משהו, ומה שנראה חלק כמו בתער הוא משום דדרך של מכונת גלוח להוציא חלק מהשער שטמון בתוך הבשר – אפשר לקרותו שורש – לחוץ, ומאותו השער שפיר נשאר מקצת בשעת הגלוח אלא שאח\"כ הוא חוזר ונכנס לתוך הבשר, ולכן נראה הבשר חלק ממש כתו בתער. ומספקא לי טובא מי אזלינן בתר סוף שנעשה ממש חלק כמו בתער, או בתר שעת גילוח ובההיא שעתא הרי נשאר מקצת מהשער בחוץ ]...[ ולכן איני יודע להורות בזה לא להיתר ולא לאיסור\". עכ\"ל.\r\nוביביע אומר (שם) הביא סברא זאת וקלסה, וז\"ל: \"והגאון רבי שלמה זלמן אוירבך בשו\"ת מנחת שלמה ח\"ב (סי' צז אות ו) כתב סברא להקל בזה... ושפתים ישק. ועכ\"פ כשאינו מהדק המכונה על עור הפנים יש לסמוך על סברא הנ\"ל להקל\".\r\n\r\n<strong>מכונת גילוח אינה חותכת אלא כותשת את השערות</strong>\r\nבספר \"מגד גבעות עולם\" (עמוד צה) כתב בשם הגר\"מ פיינשטיין להתיר הגילוח אף במכונות החדישות, משום שאופן הגילוח במכונות אלו בשיטת טחינת וכתישת השער, ולא חיתוכו, ולא נאסר הגילוח אלא בתער שחותך השער מעיקרו וכו'. ושם (עמוד צו) כתב שפעם נשאל הגר\"מ פיינשטיין, מתלמיד חכם אחד, אם יש צד להחמיר במכונות גילוח החדישות, שלא כפי ההיתר שלו, וענה לו, שהוא כמו אותו הצד להחמיר שלא לחתוך חלות בשבת משום קוצר... והוסיף, שהגר\"מ פיינשטיין לא רצה לכתוב בספרו את ההיתר בגילוח המכונות האלה, מטעם שאף שאין כאן איסור השחתה, מכל מקום צורת היהודי הוא רק עם זקן. \r\nוכתב על זה בתשובות והנהגות (ח\"ה רסד): \r\n\"ומיהו שמעתי בשם הגרמ\"פ זצ\"ל שדעתו דכיון שבתער ה\"ה משחית בחיתוך הסכין, לכן כל שמשחית השערות שלא בדרך חיתוך אף אם דרכו בכך אינו דומה לתער ומותר, והיום יש מכונות גילוח שהסרת השער נעשית ע\"י טחינתו (שסכין אחד דוחק השערות ע\"ג הסכין השני ומשפשפם עד שנטחן ונופל), וד\"ז צריך בירור מקיף במציאות, וכל זמן שלא נתברר ראוי לחשוש שאסור, שספיקא דאורייתא לחומרא. וכן גוף הסברא להתיר אינה מוכרחת ושפיר י\"ל שכל דבר שרגילים להשחית בו השער הוא בכלל תער (ורק מלקט ורהרטני שאין הדרך להשחית בו מותר), ואכמ\"ל וקשה להקל באיסור תורה\".\r\nובספר מגד גבעות עולם (עמ' קנח) כתב שהגר\"מ פיינשטיין היה מתיר את השימוש במכונת גילוח לכתחילה דווקא אם אין שם סכין עם להב חד כעין תער.\r\nוכך כתב לי נכדו הרב יעקב טנדלר שליט\"א כתשובה לשאלתי אם סבא שלו התיר כל מכונה ואם הזהיר שלא ללחוץ חזק:\r\n\"אני אישית שאלתי את הסבא זצ״ל על מכונת גילוח שקניתי. הוא בקש שאפתח את המכסה ואתן לו אחד הסכינים המסתובבים במכונת הגילוח. הוא לקח הסכין והעביר אותו על זרועו במקום השיער לבדוק אם יש ביכולת הסכין הבודד לגזור שיער. ואז אמר לי, ״אתה רואה שזה לא יכול לחתוך שיער כסכין (תער) רק בפעולה של מספריים , ולכן מותר להשתמש בו כמכונת גילוח בלי פקפוק״. הוא לא הגביל את אופן השימוש בשבילי\".\r\n\r\nלענ\"ד לפי זה ראוי לבדוק כל מכונה אם היא חדה ומסוגלת לחתוך כפי שהגר\"מ פיינשטיין עשה. במכון צומת לא בודקים אם הסכין חדה (כך כתב לי הרב פרל ראש מכון צומת). \r\nובכל זאת משמע קצת שהגר\"מ פיינשטיין לא ראה נקודה זאת לעיכובא, שהרי לא מצאנו שקרא לציבור לבדוק דבר זה. ובמסורת משה (שם) דן קצת באריכות שמותר להתגלח, ולא יתכן שהציבור עושים איסורים, ולא מוזכר שם שדווקא אם הסכין לא חדה מותר. ואם היה איסור של גילוח בתער כאשר הסכין חדה, לכאורה יוצא שהציבור הרחב שלא בודק כן עושה איסורים, וצ\"ע.  \r\nהצעתי לרב יעקב טנדלר את הטענה הנ\"ל, שאולי לדעת סבא שלו הגר\"מ פיינשטיין אין ממש קפידא אם הסכין יכולה לחתוך. וכתב לי הרב טנדלר: \"אני אמרתי לך ״מעשה רב״ וגם אבי מורי זצ״ל נהג כמוהו לבדוק הסכין של המכונה על שערות זרועו בין לאנשי קהילתו, בין לתלמידיו, ובין למשפחתו. אני לא זז משמועתי\". עכ\"ד. \r\n\r\n<strong>גדר תער שיכול לחתוך שערות רבות בבת אחת</strong>\r\nכתב הרב שבתי רפפורט על פי הגדרת הכתב וקבלה שגדר תער הוא שיכול בבת אחת לחתוך הרבה שערות, מה שאין כן מספריים שאינן יכולות לחתוך הרבה בבת אחת. לפי זה רוב המכונות גילוח מותרות.\r\nאך כתב על זה היביע אומר (שם) וז\"ל:  \r\nוראיתי הלום בקובץ תחומין (כרך יג עמוד ר) במאמרו של הרה\"ג רבי שבתי הכהן רפפורט שהאריך בנ\"ד, וכתב להסתמך על מ\"ש בספר הכתב והקבלה (ויקרא יט כז)... אולם לדעתי עיקר יסודו להשען על סברת הרב הכתב והקבלה, להתיר גילוח הזקן במכונת חשמל, אינו מחוור כלל, מכיון שדברי הכתב והקבלה הם היפך דברי התוספות והראשונים בגדר תער וכמ\"ש בעצמו, ע\"ש. \r\n\r\n<strong>גזירת הכתוב שתער אסור ומספריים מותרות גם אם משחיתות</strong>\r\nכתב היביע אומר (שם): \r\n\"גם הלום ראיתי בקובץ החשמל בהלכה (עמוד קמג), שהביא בשם הרב ר' אליהו וייספיש בבטאון של בני הישיבות בשם קול הישיבה (חשון תשל\"ב) שכתב, שמדיוק הלשון בגמרא (מכות כא א) \"הוי אומר זה תער\" מוכח שתנאי הגילוח שיש בו השחתה אינו קובע בדין זה, אלא נועד לגלות שם הכלי שאסרה אותו התורה להשחתת הזקן דהיינו תער. ולאחר שלמדנו שהדין הוא \"תער\" דוקא, יש להתיר מספרים גם באופן שיש בהם השחתה, וצ\"ל שבזמן מתן תורה לא היה סוג מספרים המשחיתים מלבד התער. וגם אח\"כ שנתחדש כלי גילוח שיש בו השחתה בדומה לתער, אלא שיש לו תבנית מספרים, אין איסור לגלח בו אלא בכלי ששמו תער דוקא. וצ\"ע. עכת\"ד. \r\nאך היביע אומר דחה דבריו וז\"ל: \r\n\"ולא מצאתי טעם בזה, דאטו תער כתיב באורייתא, כל גילוח שיש בו השחתה אסרה תורה. ושאני מספרים כעין תער שאין בהם השחתה, שאינו נוטל השיער מעיקרו ושרשו. וכמ\"ש התוס' נזיר (מ ב). הא אם יש בהם השחתה אסור. וכן תפסו כל האחרונים\".\r\n\r\n<strong>מכונה דינה כמלקט ורהיטני</strong>\r\nכתב הרב נחום אליעזר רבינוביץ (מלומדי מלחמה קכב) שגדר תער הוא שיכול לחתוך שערות ארוכות. מכיון שמכונת גילוח לא יכולה לחתך שערות ארוכות דינה כמלקט ורהיטני המותרים. \r\nועיין בגבורות שמונים (עמ' תרפג, הע' 47) שפקפק בדבריו.\r\n\r\n\r\n<strong>דעת הגרש\"ז ומכתב מנכדו הרב אהרן גולדברג</strong>\r\nעיין לעיל שהמנחת שלמה כתב סברא להקל במכונות גילוח, והיביע אומר שיבח את סברתו. \r\nובספר ועלהו לא יבול (ח\"ב עמ' ע) מובא שהגרש\"ז לא הכריע, אך ציין שהגר\"מ פיינשטיין התיר, ושרבבות יהודים דתיים מתגלחים במכונות גילוח (ומשמעות דבריו היו שהמתגלחים במכונה בהחלט יש להם על מה לסמוך ע\"ש). \r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א באיזה מכונות מותר להשתמש ואמר שאם משאירים קצת שיער אפשר. שוב מצאתי שדברי הגר\"א נבנצל מובאים גם בספר ועלהו לא יבול (שם) ששמע כן מהגרש\"ז. אך עיין שם שהגרש\"ז לא אסר כנ\"ל. לפי זה יתכן שכוונת הגרש\"ז הייתה שאם מרגישים את השיער זה בטוח בסדר, ואפשר שזו גם כוונת הגר\"א נבנצל, שיש למגלחים על מה לסמוך, אך כדי שיהיה מותר לכתחילה יש להשאיר שיער שניתן להרגיש).\r\n\r\nשאלתי את הרב אהרן גולדברג נכדו של הרב שלמה זלמן אוירבך אם זכורים לו דברים שאמר סבו הגרש\"ז אוירבך זצ\"ל לגבי גילוח במכונה, ואם סבו מחה במתגלים. וכתב לי הרב אהרן כך:\r\n\"רובא דרובא של בחורים בישיבת קול תורה התגלחו. מעטים היו משתמשים באבקה שקראו לזה בזמנו \"מישעי\", והשאר במכונות גילוח. לפעמים בחורים היו מביאים לו מכונת גילוח \r\nלשאול אם מותר להשתמש בזה לא העיר כלום על עצם הסרת הזקן. אני זוכר שלקח עט ועשה קו בכף היד שלו, הפעיל את המכונה על היד וניסה להוריד את הקו עם המכונה, וכשזה לא הצליח להסיר את הצבע שעל היד אמר שבמכונה כזאת אין בעיה להשתמש\". עכ\"ל.    \r\n\r\n<strong>דעת מרן הרב קוק</strong>\r\nבשו\"ת אורח משפט (או\"ח סי' קכח אות נג) כתב:\r\n\"גילוח הזקן הוא חטא גדול ועובר על כמה לאוין, עכ\"פ המגלחים ע\"י המאשינקע /מכונת גילוח/ ראוי להשאיר קצת עקרי השערות שלא יהי' כעין תער, וה\"ה המגלחים במספריים\".\r\nאולי יש לדייק מלשונו \"ראוי\" שלא קבע מסמרות בעניין.\r\nובתמונה של תלמידי ישיבת מרכז הרב בזמנו רואים שהיו מגולחים כמו בשאר הישיבות. \r\n[הרבה בחורי ישיבות היו נוהגים לגלח את זקנם כמו ישיבת ראדין בזמן החפץ חיים, ישיבת חברון ועוד, כמובא בספרים מסורת משה (שם), מגד גבעות עולם (שם), מלומדי מלחמה ועוד. וראה בתשובות והנהגות (ח\"ה סי' רסד) שכתב: \"ובזמן האחרון פרסמו גדולי ההוראה וראשי הישיבות כאן בארץ ישראל, שכל המגלח במכונה עובר באיסור תורה, ואסרו את כל מכונות הגילוח. ולא ידעתי מה נשתנה היום, והלוא לפנים גילחו תמיד גם בני ישיבות כן, רק ב\"ה אכשור דרא\"].\r\n\r\nועוד כתב  באורח משפט (סי' לד) להסתייג מכך שקצבים יהיו מגולחי זקן וז\"ל: \"אבל אותם הקצבים החדשים לא ידעתי טיבם כלל, והכרת פניהם אינה מעידה על נאמנותם כ\"כ, ורע עלי המעשה מאד שקצבים מוכרי בשר כשר יהיו מגולחי זקן\".\r\nובאגרות הראיה (ח\"ב סי' תסו) כתב שאין הכרח לפי הקבלה לא לגעת בזקן באופן המותר, וז\"ל: \"וסוּפּר שנשאל הגר\"ח מוואלאזין בעת חפיפת זקנו בערב שבת קודש, מאחד מצדיקי תלמידיו: \"רבי זוהר\", והשיבו: \"עיין בזוהר שלי\". ובפתוח התלמיד הנ\"ל הזוהר, מצא שכתוב בגליון על המאמר \"וי למאן דאושיט ידוי בדיקנא\" (נשא קל) תיבה אחת: \"בתער\", והכוונה גלויה, שהיא על שליחות יד באופן האסור, כמו \"אם לא שלח ידו במלאכת רעהו\". ומכל מקום ראוי להודות, שהחוש הישראלי ביופי מסכים לגידול הזקן, ומתוך כך הוא מנהג כשר במקום שנהגו להחמיר\". עכ\"ד הראי\"ה קוק. \r\nדבריו באגרת הנ\"ל הובאו ביביע אומר (שם) יחד עם הרבה מקורות בשאלה אם יש חשש על פי הקבלה לגעת בזקן. והביא מהחתם סופר שהרמ\"ע מפאנו היה מגלח זקנו, והפוסקים דנו בכך ע\"ש. ועיין בשו\"ת מנחת אשר קורונה (סי' יג) מה שכתב בזה.\r\n\r\n<strong>האם יש חשש בחוקותיהם לא תלכו בגילוח זקן?  </strong>\r\nכתב המנחת אשר (ויקרא סי' מא אות ו): \"דהנה כתב החת\"ס בתשובותיו (או\"ח סי' קנ\"ט) לדון אודות המנהג שנהגו רבים מאחב\"י שמגלחים זקנם, אם יש במנהגם זה משום חוקות העמים, וכתב שם להשיב דאין בידינו לקבוע שמתחילת מנהג זה ויסודו במעשי העמים, אחר שמלפנים הילכו אף בני העמים בחתימת זקן, ושמא נתחדש הדבר בכרם ישראל ובמנהגי העכו\"ם בו בעת, ולא למדו זה מזה. ועיי\"ש שהעיד דהמקובל האלקי רמ\"ע מפאנו נהג בגילוח זקנו ולא הותיר שער בזקנו כלל, ומוכח שאין בו איסור. ובאמת כד מעיינינן בדבריו נראה לכאורה, דלא פסק להיתר כי אם משום שאין בידינו לקבוע ששורש הנהגה זו מן העכו\"ם, אולם אם אמת הוא דמן העמים בא, אף בזמנינו שנהגו בזה רבים אסור הוא משום חוקותיהם, עיין היטב בדבריו.\r\nומאידך בתשובות בית שלמה (יו\"ד ח\"א סי' קצ\"ז) כתב דפרטי לבוש שנהגו ישראל ללובשם, אף אם יסודם במנהגי העכו\"ם, מ\"מ משנפרץ הדבר ומצוי הוא בקרב שלומי אמוני ישראל, לא שייך לומר בו שיהיה אסור משום חוקות הגויים, ואפשר דיש יותר טעם להתיר בזה, באופן שאף אם מנהג העכו\"ם היה זה, מ\"מ עתה אין אוחזין בזה המנהג כלל, ונותר הוא ביד ישראל כמנהגם לחוד, ודו\"ק\". עכ\"ד המנחת אשר.\r\nובמסורת משה (ח\"א עמ' רצז) מובא שהגר\"מ פיינשטיין אמר לאחד שחיבר ספר נגד הגילוח וז\"ל: \"ולא שייך לומר כמו שטענת שמי שמתגלח עובר על ענין של חוקות הגוים כמו שהזכרת איזה ספר שלכתחילה אסרו מטעם זה שהלא באירופה הגוים הלכו בלי זקן והגלחים דוקא עד היום ברוסיה וכו' הולכים עם זקן\". ע\"ש שהגר\"מ פיינשטיין העיד על עצמו שהוא מעולם לא התגלח, וטוב לגדל זקן, אלא שאין איסור בדבר.   \r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-27T11:24:09Z",
        "upvotes": 1277
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:17.916Z",
      "filename": "2025-12-באילו-מכונות-גילוח-אפשר-להשתמש-היום.146036.html"
    },
    {
      "id": "146037",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146037",
      "title": "המשך",
      "question": "זאת לא השאלה ששאלתי\r\nופעם זה יכל להיות, היום זה שונה\r\nהשאלה היא למה מלכתחילה הרשו להם פעם\r\nהרי אדם וחווה נולדו איש אחד אישה אחת\r\nלא איש אחד ושתי נשים",
      "answer": "הרב עזריה הראל ענה בהרחבה על שאלתך באתר. תוכל למצוא את התשובה בקישור הבא:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/98504\">https://www.yeshiva.org.il/ask/98504</a>\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-08-22T18:06:20.82Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:26.366Z",
      "filename": "2025-12-המשך.146037.html"
    },
    {
      "id": "146038",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146038",
      "title": "איך אפשר להוסיף טוב וקדושה?",
      "question": "וואו תודה רבה כבוד הרב, ממש מחזק לשמוע זאת! אשמח לשמוע ממך מה עוד אפשר לעשות שיוסיף טוב וקדושה ואיך להתקדם",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nשמחתי שזכיתי לעזור לך ותודה על התגובה המחזקת.\r\nזכית למתנה מאבינו שבשמים, מתנה שה' יתברך הראה לך כמה את חשובה לו, וכמה הוא שמח בך.\r\nממתנה זו אפשר לקבל המון כוחות להתקדמות רוחנית ולהחיות את הקשר עם אבינו שבשמים.\r\nנתינת צדקה זהו צעד גדול וחשוב של הודיה, אבל הוא לא הדרך היחידה. כל התקדמות רוחנית מהווה הודיה לה' יתברך ופתיחה של מסלול התעלות מיוחד ומשמח.\r\nכבר לימדו אותנו חכמנו זכרונם לברכה, שאין שמחה לה' יתברך כמו יהודי שהיה רחוק ממנו וזוכה להתקרב.\r\nהדבר דומה ממש לילד אובד שזוכה לחזור להורים שלו. איזו שמחה יש להורים על כך?!\r\nלכן, בחרי לך משהו להתחזק בו, משהו להתקרב לאבינו שבשמים. יש היום דברים, כמו לימוד קבוע ביום, לברך בכוונה, לעשות מעשי חסד ועוד ועוד.\r\nתבחרי מה מתאים לך, ואשמח שתשתפי אותי, ואשתדל לחזק אותך בכך.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nההרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-08-25T16:39:16Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:34.511Z",
      "filename": "2025-12-איך-אפשר-להוסיף-טוב-וקדושה.146038.html"
    },
    {
      "id": "146039",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146039",
      "title": "תלמיד אוכל כריך בשרי וחברו חלבי. יכולים לשבת באותו שולחן?",
      "question": "כשילדים מביאים לבית הספר כריך לארוחת בוקר, האחד הביא כריך בשרי וחברו כריך חלבי, וכל אחד אוכל על מפית שלו, האם מותר להם לשבת באותו שולחן?\r\n",
      "answer": "אם הרגילות היא תמיד שכל ילד אוכל על מפית משלו, הרי שהמפית לא מהווה היכר, וצריך להניח חפץ אחר בולט שלא רגיל להיות על השולחן שיהווה היכר ותזכורת לכל אחד מהילדים לא לאכול מהאוכל של חבירו.\r\nהרחבה ונימוקים:\r\n\r\nא: נפסק להלכה (יורה דעה סימן פח) שאין לאכול בשר בשולחן שיש עליו גבינה מחשש שיבוא לאכול מהגבינה וכן להיפך. \r\n\r\nב: שני אנשים המכירים זה את זה לא אוכלים על שולחן אחד זה בשר וזה חלב שמא יבוא אחד לאכול ממאכל חבירו.\r\n\r\nג: אם הסועדים הניחו בינהם היכר, כלומר סימן שיזכיר להם להמנע מלקחת אחד מהאוכל של חבירו, מותר להם לשבת יחד. ההיכר צריך להיות דבר שלא רגיל להיות על השולחן בעת הארוחה. באופן זה ישנם שני מונעים מטעות, האחד הוא הסימן שהניחו בינהם והשני היא העובדה שהם שניים ובעת הצורך יזכירו זה לזה לא להכשל באכילת בשר וחלב. בהלכה זה נקרא \"סימן\" ו\"דעת אחרת\".\r\n\r\nד: כשמדובר בסועד יחיד שאוכל בשר ויש חלב על השולחן, לדעת רוב הפוסקים ההיכר לא יועיל, מכיון שמדובר במונע אחד כלומר אמנם יש \"סימן\" אך אין גם \"דעת אחרת\" שתזכיר בעת הצורך להמנע מאכילת בשר וחלב. (לדעת החכמת אדם כלל מ דין יא והחפץ חיים בספר נדחי ישראל לג ד. היכר יועיל גם לאדם יחיד. אך כאמור הדעה הרווחת בפוסקים היא שצריך סימן ודעה אחרת).\r\n\r\nה: גם כשאדם סועד בשולחן עם גוי או עם ילד קטן, שהם מכירים זה את זה ואחד אוכל בשר והשני חלב, ההיכר לא מספיק שהרי אין אדם נוסף שנחשב \"בעל דעה\" לענין הזהירות  מאכילת בשר וחלב. (אם הגוי אוכל מאכל לא כשר, אין צריך היכר משום שממאכל לא כשר היהודי מתרחק ולא חששו חכמים שיטעה).\r\n\r\nו: כששני ילדים סועדים על שולחן אחד זה בשר וזה חלב, צריך להניח סימן בינהם. ובודאי שסימן יועיל במקרה זה, ולא נאמר שכשם שבמבוגר הסועד עם קטן היכר לא מועיל כך לא יועיל לשני קטנים. משום שדווקא למבוגר אנו אומרים שדעת קטן לא מועילה, אך לקטן אחר, בודאי שדעת קטן מועילה, ועוד שאפשר לסמוך על הפוסקים שסימן בלבד מועיל.\r\n\r\nז: ואם תמיד רגילים לפרוש מפות נפרדות על השולחן אין זה היכר. (ילקו\"י בשם הדרכי תשובה).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-08-21T16:25:28Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:43.030Z",
      "filename": "2025-12-תלמיד-אוכל-כריך-בשרי-וחברו-חלבי-יכולים-לשבת-באותו-שולחן.146039.html"
    },
    {
      "id": "146040",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146040",
      "title": "דיני ממונות עם אחי",
      "question": "סבא שלנו הציע לאח שלי עבודה והוא לא ידע אם הוא יכול להגיע לעבוד, כשאחי סיפר לי על זה, אמרתי לסבא (והוא שמע) שאני יכול לעבוד וסבא הסכים.\r\nערב לפני אחי החליט בסוף שהוא רוצה להגיע לעבוד (היה צריך רק אדם אחד שיבוא לעזור) ונתתי לו ואמרתי לו שאני מרשה לו אם אני מקבל 25% ממה שהוא מרוויח כי אני יכולתי ללכת במקומו.\r\nלאחר העבודה אחי לא מסכים להביא את הכסף אומר שהוא לא חייב כלום, \r\nהאם הרב יכול להכריע בבקשה?",
      "answer": "הכרעה בשאלה כאת מצריכה שמיעת כל הצדדים הנוגעים בדבר - ללא זה אי אפשר להגיע אל האמת לאמיתה.\r\nמכל מקום מבקש להציע, בין אחים וקרובי משפחה ישנה עדיפות גדולה לגישור ופשרה ולא להכרעת דין, שבה בדרך כלל אחד מנצח ואחד מפסיד (לפחות כך הם מרגישים).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-09-09T22:15:23Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:51.119Z",
      "filename": "2025-12-דיני-ממונות-עם-אחי.146040.html"
    },
    {
      "id": "146041",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146041",
      "title": "המשך שאלה באמונה",
      "question": "שלום וברכה, תודה רבה על התשובה, אבל עדיין קשה לי, שהרי עדיין יש מניעה לפי דברי הזוהר לתת שכר בחסד אפילו שהוא מוסב על הדין. כי הדין אומר לא לתת אפילו לא אחוז קטן מהשכר הנצחי.\r\nתודה רבה לכבוד הרב שליט״א.",
      "answer": "שלום\r\nכעת אתה שואל שאלה הפוכה מהשאלה הראשונה. שאין כל מקום לקבל שכר על דין אפילו לא שכר מועט.\r\nכידוע יש בתורה ובחז\"ל הבטחות רבות על שכר ועונג רוחני כתוצאה ממעשי האדם בעולם. הקב\"ה רוצה שהשכר יהיה שלם ללא דופי וללא הרגשה רעה, על קבע את שהשכר יהיה על השתדלותינו.\r\nכמו כן, כדי שהשכר יהיה שלם אנו נרגיש שיש תשלום לעשיה שלנו. כיצד זה יתבצע בפועל נדע לאחר מאה ועשרים שנה בעז\"ה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-01T19:08:01Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:54:59.192Z",
      "filename": "2025-12-המשך-שאלה-באמונה.146041.html"
    },
    {
      "id": "146042",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146042",
      "title": "ראיית סרטים מצוירים",
      "question": "שלום לכבוד הרב, אני לא מבין למה הרב אמר כן אחרי שרשמתי שעדיף שהם לא יהיו בסרט... האם בכל זאת יהיה אסור? ומה הדין אם יש ספק אם הם יופיעו בסרט? ןמה הדין לקטנים עד גיל מצוות? ",
      "answer": "שלום.\r\nלקטנים אין בעיה.\r\nלגברים גדולים, אם זה מעורר ההורים, להימנע! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-22T21:22:12Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:55:07.321Z",
      "filename": "2025-12-ראיית-סרטים-מצוירים.146042.html"
    },
    {
      "id": "146050",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146050",
      "title": "מה עלי לעשות כדי להיות מאושר מתי שמצבי הרוח משתנה לרעה?",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב\r\n\r\nאני בגיל 33 וחרדי, עדיין רווק.\r\n\r\nהרבה שואלים אותי איך אתה עדיין לא נשוי \"ונראה נאה ומידות טובות\". אומר להם שהכל מאת ה\". \r\n\r\nבלב אני יודע שבנוי להתחתן, אבל מרגיש מבובל מאוד. \r\n\r\nמצד אחד: יש לי אישיות טובה ומרגיש בנוי ויש לי הכל תודה לה\".\r\nמצד שני: מאז שעזבתי את הישיבה מתנדנד מעבודה לעבודה, כבר כמה חודשיים לא עובד.\r\n\r\nמכיוון שאין לי סדר יום, איך יצא לפגישות? אישה לא תרצה להתחתן עם משהו שאין תואר לבחור, עוד בגיל מבוגר . \r\n\r\nעיקרו של דבר מה עלי לעשות להיות מאושר גם ברגעיים שחושב שעדיין לא נשוי וגרום לי לעצבות?  \r\n\r\nאשמח לעצה טובה, תודה לכם. ",
      "answer": "שלום.\r\nא. יש הרבה בנות שישמחו להקים איתך בית!\r\nב. עשה לך רב! כאשר יציעו לך בחורה, התייעץ איתו אם לפגוש. גם במהלך הפגישות תתייעץ, לדעת כיצד להמשיך.\r\nג. פרנסה: יש יועצים למקצוע. לך לאחד מהם,שיעשו לך לאיבחון, למה אתה מתאים, וכך תמצא פרנסה קבועה!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-25T11:22:24Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:43:10.401Z",
      "filename": "2025-12-מה-עלי-לעשות-כדי-להיות-מאושר-מתי-שמצבי-הרוח-משתנה-לרעה.146050.html"
    },
    {
      "id": "146053",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146053",
      "title": "לימוד מסחר והשקעות",
      "question": "שלום לכבוד הרב \r\nאשמח לדעת האם מותר לי ללמד את תחום המסחר וההשקעות במניות אם ידוע לי שחלק מהתלמידים בוודאות יפסידו כסף ? \r\nזאת הסטטיסטיקה פשוט תמיד יהיה מי שיפסיד . האם זה מותר לפי ההלכה ? מכיוון שאני ילמד את התוכן ואת ההשכלה על הנושא וחלק יפסיד וחלק ירוויח אשמח לתשובה תודה ",
      "answer": "אם בסטטיסטיקה יש תאונות דרכים אז אסור ללמד נהיגה?\r\nלהפך, ילמדו מורים טובים. יתנו כלים טובים איך לנהוג ויחנכו לתרבות נהיגה זהירה. בכך יפחיתו את כמות תאונות הדרכים.\r\nאותו הדבר. אנשים עוסקים במסחר ובהשקעות. אתה יכול לעזור להם. ללמד אותם כיצד להצליח ולמעזר הפסדים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-09-08T23:46:51Z",
        "upvotes": 125
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:43:28.549Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-מסחר-והשקעות.146053.html"
    },
    {
      "id": "146057",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146057",
      "title": "הפסקות בשעת העבודה - גזל?",
      "question": "שלום הרב,\r\nכבר הרבה שנים שאני מתפללת לזיווג, מבצעת סגולות והולכת לקברי צדיקים ולא רואה ישועה בעניין זה. מרגישה חסימה בעניין הזיווג.\r\nבנוסף, בערך 4 שנים אני מתפללת למציאת עבודה חדשה, וגם בעניין זה מרגישה חסימה כי אני פשוט לא מצליחה למצוא עבודה, ואני מנסה את \"מזלי\" במאות מקומות שונים במשך תקופה של כ-4 שנים.\r\nאני מרגישה חסימה ועיכוב בעניינים אלו, ומבדיקה שלי באינטרט חשבתי שזה עלול להיווצר בגלל עוון גזל.\r\nאני עובדת במקום עבודה בו אני מקבלת שכר שעתי, מחתימה כרטיס בכניסה וביציאה, אבל בפועל אני לא עובדת ב - 100% מהזמן. יש מנהל שאח\"כ מאשר את השעות שלי, ורק אז אני מקבלת שכר.\r\nאבל אני הרבה פעמים מבצעת התרעננות לפני העבודה, ואחרי (כגון קפה לפני המשמרת), ובזמנים האלו אני לא עובדת אבל עדיין מקבלת שכר כי אני בתחום של העבודה ועוד לא החתמתי כרטיס יציאה.\r\nרציתי לדעת האם הדבר נחשב גזל? שכן את השכר אני מקבלת רק לאחר האישור של המנהל על השעות שלי.\r\nבמידה וכן, איך ניתן לפצות על כך? אין לי אפשרות להעריך במדוייק או בערך את \"הגזל\".",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nאם את מתנהלת כמו כל העובדים, והמנהל יודע שכך אופן ההתנהלות אין בזה חשש גזל.\r\nאברך אותך שתזכי להתחתן בקרוב, בשמחה ונחת.\r\n\r\nשנה טובה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-09-28T22:35:10Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:43:57.788Z",
      "filename": "2025-12-הפסקות-בשעת-העבודה-גזל.146057.html"
    },
    {
      "id": "146062",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146062",
      "title": "חלום על אש",
      "question": "שלום רב,\r\nחלמתי שפרצה אש בתוך הבית והתפשטה לשולחן הקטן שבסלון, הצלחתי להשטלט על האש וכיביתי אותה. פתאום שמתי לב שיש בבגד של אמא שלי אש, הבאתי בגד ועצרתי את האש. מה זה אומר? תודה רבה. קמתי מהחלום ב20 לחמש ליפנות בוקר. יח\" באב.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nחלום טוב חלמת.\r\nהואיל וחכמים אומרים שכל החלומות הולכים אחר הפה, נפתור את החלום לטובה בע\"ה.\r\nחכמים מכנים את יצר הרע, אש. \r\nהמחלוקת היא אש.\r\nרומזים לך מן השמיים שאת יכולה להוסיף טוב בבית, הן על שולחנך, והן בדברים שנוגעים למשפחה.\r\nאת יכולה לסייע שיהיה יותר שלום.\r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T12:17:02Z",
        "upvotes": 951
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:44:35.049Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-אש.146062.html"
    },
    {
      "id": "146063",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146063",
      "title": "חתונה בתאריך כו בתשרי (27.10.24 בערב)",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני מנסה לשכנע את בעלי לעתיד שנעשה חתונה בתאריך 14.10.24 , אך הוא מתעקש מאוד על התאריך 27.10, ולמעשה  כבר דיברנו עם מנהלת האולם ועוד אנשים מקצוע על התאריך הזה, והוא לא רוצה לשנות את התאריך(אומר שלא רוצה לעשות מעצמו צחוק וגם לדעתו לארגן חתונה לפני אני לא נספיק, ולדעתו ב14.10 רוב האורחים יהיו בחוץ לארץ בחופשות(מהצד שלו), .. הוא מתעקש על התאריך 27.10 דווקא ואני לא רוצה לגרום לויכוח יותר מדי וגם חוששת אם לדחות לתאריך אחר, שהוא תחילת חודש או איזה תאריך עברי אחר שנחשב לתאריך טוב, אבל באמת שגואגת מלדחות עוד ולעכב את ברית הנישואין, אנו כבר שנתיים יחד וכל יום חשוב שנתחתן כבר.. מצד  שני מאוד רוצה להיות רגועה שהתאריך 27.10.24 הוא תאריך עברי טוב לחתונה.. זה ממש חשוב לי, כרגע קצת מבואסת שזה יוצא בסוף חודש עברי וחוששת מכך. רוצה שיהיה לנו מזל טוב ואהבה ושלום בית כל החיים..\r\nאם תוכל בבקשה להרגיע אותי שזהו תאריך טוב עלפי היהדות \r\nתודה כבוד הרב",
      "answer": "אין מה לדאוג מהתאריך, אם זה חשוב לבעלך לעתיד הרי מילוי רצונו יש בוב ברכה גדולה להצלחת הנישואין. אמנם הוא עדיין לא בעל אבל הוא יראה אותך בעין טובה מאוד כשידע שויתרת למענו אפילו שזה היה חשוב לך כל כך. יתן ד' ותזכו לבנות יחד בית כשר ושמח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-08-30T09:32:04Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:44:43.130Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-בתאריך-כו-בתשרי-27-10-24-בערב.146063.html"
    },
    {
      "id": "146065",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146065",
      "title": "מעשר מכספים שלא מגיעים לעו\"ש",
      "question": "שלום הרב,\r\nברצוני להתחיל לתרום מעשר ואשמח לדעת האם כסף שמתקבל במשכורת אבל לא מגיע אליי אלא מועבר בצורה ישירה להשקעה צריך לתת עליו מעשר?\r\nולגבי כסף שמגיע לעו\"ש ולאחר זמן מושקע כיצד תורמים מעשר?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאשמח שתסבירו יותר בבקשה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T12:17:48Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:44:59.288Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-מכספים-שלא-מגיעים-לעו-ש.146065.html"
    },
    {
      "id": "146068",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146068",
      "title": "קדיש ביום שנה",
      "question": "שלום רב,\r\nאבי חילוני ונוהג על פי הלוח הלועזי. לאחרונה ניסיתי לשכנעהו לעלות לקבר אימו ביום השנה העברי (השנה נציין שנתיים לפטירתה). ברוך ה׳ נראה שהצלחתי. \r\nהאם על אבי לומר קדיש ביום זה, אם יעלה בבוקרו של התאריך העברי יכול להגיד קדיש מעל הקבר? \r\nהאם קיימים דברים נוספים שעליו לומר מעל קברה? ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nטוב עשית שהעברת את אביך ללכת על פי הלוח העברי. \r\nבוודאי כל הדברים הרוחניים על פי היהדות הם לפי התאריך העברי. \r\n\r\nמצווה גדולה לומר קדיש ליד הקבר של אימו ביום האזכרה במידה ויש מניין. \r\nנוהגים גם לקרוא תהילים ולומר קדיש יהא שלמא, ואפשר גם לומר משנה או לימוד אחר כדי לומר עוד קדיש 'על ישראל'",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T12:20:41Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:45:17.441Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-ביום-שנה.146068.html"
    },
    {
      "id": "146071",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146071",
      "title": "שמחת תורה התשפ\"ה 2025",
      "question": "שלום, רציתי לדעת מה עושים בשמיני עצרת השנה, האם עדיין יש עניין לחגוג את שמחת תורה כמו בכל שנה ? \r\nהשנה חווינו טראומה לאומית, נראה לא מתאים שבשנים הבאות נרקוד ונשמח כרגיל ביום שקרו בו דברים כאלו נוראיים ..\r\nבנוסף הבנתי שיום שמיני עצרת לא תמיד היה \"שמחת תורה\" אלא שבמהלך הגלות התפתח המנהג היפה הזה.\r\nמה הגישה ההלכתית לזה ?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nהשנה נודה לקב\"ה בשמחה, על הניסים שעשה עימנו!\r\nהשונאים חשבו להגיע עד תל אביב, ובחסדי ד', נבלמו בשדרות ובאופקים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-26T01:07:51Z",
        "upvotes": 463
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:45:41.619Z",
      "filename": "2025-12-שמחת-תורה-התשפ-ה-2025.146071.html"
    },
    {
      "id": "146072",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146072",
      "title": "שנת שמיטה",
      "question": "מתי שנת השמיטה הבאה עלינו לטובה, מתחילה?\r\n\r\n\r\nאימייל  yakovgomaa@walla.com\r\n",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nשנת תשפ\"ט היא שנת השמיטה הבאה.\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-08-23T11:33:31.85Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:45:49.714Z",
      "filename": "2025-12-שנת-שמיטה.146072.html"
    },
    {
      "id": "146076",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146076",
      "title": "אכילת אבקת חלב נכרי אם אבי אוכל",
      "question": "שלוב רב, אנו ספרדים שהולכים אחרי פסקי הרב עובדיה יוסף זצ\"ל, אבי אוכל אבקת חלב נכרי האם מותר לי לאכול גם אבקת חלב נכרי?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nמותר, וכשתחליט להדר תמנע מלאכול מאכלים שיש בהם אבקת חלב נוכרי, וכפי שהרב עובדיה יוסף זצ\"ל עצמו כתב שראוי להחמיר בכך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-23T12:14:36Z",
        "upvotes": 171
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:46:12.879Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-אבקת-חלב-נכרי-אם-אבי-אוכל.146076.html"
    },
    {
      "id": "146077",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146077",
      "title": "ללא גלוטן - מה ברכתו?",
      "question": "היי כבוד הרב, אם אני אוכלת וופל או עוגה ללא גלוטן אני מברכת שהכל או מזונות?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאם אין מחמשת מיני דגן ברכת שהכל ואם יש מזונות.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-08-23T14:33:44Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:46:20.971Z",
      "filename": "2025-12-ללא-גלוטן-מה-ברכתו.146077.html"
    },
    {
      "id": "146084",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146084",
      "title": "לימוד דף יומי בטירונות קרבית",
      "question": "שלום רב, התגייסתי לפני כשבוע וחצי אחרי שנה שבה למדתי תורה כל יום ברוך ה, ונפשי חושקת מאוד גם בצבא להמשיך ללמוד ובעיקר רצוני ללמוד דף יומי, האם ישנה דרך מומלצת בה אוכל להספיק דף יומי? לצערי יהיה לי רק חצי שעה ביום להספיק ללמוד…\r\nתודה ושבת שלום",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nישר כוח על הרצון להמשיך בלימוד גם במציאות העמוסה של הטירונות. אני מציע שתלמד דרך אפילקציה או שיעורים קצרים ומהירים של הדף היומי, או עם פירוש שטיינזלץ או שוטנשטיין.\r\nבהצלחה רבה, עשה חייל ותחזור לחיים טובים ולשלום יחד עם כל חיילינו היקרים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-08-29T23:44:05Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:47:11.280Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-דף-יומי-בטירונות-קרבית.146084.html"
    },
    {
      "id": "146087",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146087",
      "title": "נמצא על הדרך בשבת",
      "question": "אחד שיצא לדרך בערב שבת ולפי התוכנית שלו היה צריך להגיע לפני שבת למקומו, אבל שלא לרצונו היה פקק גדול על הדרך, והוא עומד עדיין רחוק ממקומו ושבת כמעט הגיע, מה יעשה האם יעזוב רכבו על הדרך? ואיפה ילך? מדובר בציור שאינו רואה גוי שיוכל לסמוך עליו.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאם אין פיקוח נפש, אסור לחלל שבת.\r\nאם אכן אין פתרון של גוי, יצא מרכבו לפני השקיעה, ועם כל חוסר הנעימות שבכך ימצא מקום הכי נורמלי לעשות את השבת. \r\nזה באמת מחדד את הצורך לצאת מאוד מוקדם ולא לקחת שום סיכון באי הגעה ליעד הנכסף. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-30T16:23:34Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:47:29.415Z",
      "filename": "2025-12-נמצא-על-הדרך-בשבת.146087.html"
    },
    {
      "id": "146090",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146090",
      "title": "בגידה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nרציתי בבקשה לדעת האם יש הבדל בין בגידה של האישה כלפיי בן זוגה לפני החתונה ולאחרי החתונה? כלומר שהמערכת יחסים מוגדרת עדיין ״חברים״ ואם יש אכן הבדל כיצד ניתן לכפר על בגידה בבן הזוג",
      "answer": "שלום.\r\nבגידה היא דבר נורא! פגיעה באימון!\r\nהלכתית:\r\nקיום קשר לפני החתונה, לא אוסר להתחתן. (לפעמים, בחתן כהן, יש מקרים שאוסר)\r\nקיום קשר אחרי החתונה, מחייב גירושין. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-26T00:16:54Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:47:50.691Z",
      "filename": "2025-12-בגידה.146090.html"
    },
    {
      "id": "146095",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146095",
      "title": "השם פול לבן - שם שני",
      "question": "היי כבוד הרב \r\nאני בהריון ראשון עם בן קרובה ללידה \r\nבעלי מתעקש איתי ורב שרוצה לתת שם שני לבן על שם סבתא שלו ז״ל ושם לא יהודי אני לא מסכימה לזה \r\nומעדיפה שלא יהיה שם שני בשביל שלום בית ובטח לא לתת שם של אישה לבן וגם שם אמריקאי -פול \r\nאשמח לעזרתך ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת,\r\n\r\nראשית, שיהיה לכם בשעה טובה ומוצלחת לידה קלה ובידיים מלאות.\r\n\r\nבאופן כללי, השם המדובר אינו נושא משמעות חיובית, הן בעברית מלשון נפילה, והן במשמעות הלועזית שלו, שמקורה בשם \"פאולוס\", שהיה אחד משניים עשר השליחים (של ימ\"ש) ומחבר בשורת הנצרות בברית החדשה.\r\n\r\nאני ממליץ להציע לבעלך פשרה באמצעות שם עברי שיכול להזכיר את שמה של סבתו ז\"ל, כמו השם רפאל. רפאל הוא שם בעל משמעות חיובית של רפואה וחסד.\r\n\r\nבנוסף, למיטב הבנתי, שמה של סבתו ז\"ל היה פולה ולא פול, ולכן כדאי להעדיף שם עברי מבורך על פני בחירת שם בעל משמעות שלילית.\r\n\r\nבהצלחה רבה ושיהיה לכם מזל טוב,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-08-27T22:47:26Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:48:18.951Z",
      "filename": "2025-12-השם-פול-לבן-שם-שני.146095.html"
    },
    {
      "id": "146100",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146100",
      "title": "האם תרומה מכספי מעשר יכולה להיחשב כזיכוי הרבים?",
      "question": "שלום,\r\nאם אני תורם לפרויקט שעוסק בזיכוי הרבים האם אני נחשב גם מזכה הרבים וכל הדברים הטובים שכתובים על מזכה הרבים חלים גם עליי?\r\n\r\nפשוט הרבה פעמים אפשר לתרום לפרויקטים כאלו עם כספי מעשר, וכספי מעשר זו חובה, ומרגיש לי מאוד מוזר שאפשר לקבל זכויות עצומות על זיכוי הרבים בפעולה כל כך פשוטה שממילא אני מחוייב בה...\r\nתודה ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nכמו אצל יששכר וזבולון, שזכה זבולון לקבל שכרו על האפשרות שיששכר ילמד תורה, כך כל תומך הוא שותף במעשה המצווה. \r\nגם לימוד תורה עצמו הוא מצד אחד חובה גמורה, ומצד שני זכות עצומה. אין בכך סתירה.\r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-30T16:25:15Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:34:22.988Z",
      "filename": "2025-12-האם-תרומה-מכספי-מעשר-יכולה-להיחשב-כזיכוי-הרבים.146100.html"
    },
    {
      "id": "146104",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146104",
      "title": "עיקרון חינוכי",
      "question": "האם מותר לדמות חינוכית (למשל ראש ישיבה/רכז תנועת נוער) לעצור מניין מצומצם באמצע תפילת 18 כי הוא מאמין שכולם צריכים להתפלל באותו מניין ואמרו מראש שכולם מתפללים ביחד?\r\nאפשר לחשוב על עוד דוגמאות אבל הרעיון הוא כזה, האם מותר לעשות פעם אחת משהו בניגוד להלכה כדי לקדם ולייצב את העיקרון החינוכי?",
      "answer": "כיצד שבר משה את הלוחות? \r\nאך באמת לא כל אחד משה רנו ולא כל עברה היא חטא העגל \r\nצריך שיקול דעת רציני ואחראי בנושא כה רגיש",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-29T21:32:06Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:34:52.260Z",
      "filename": "2025-12-עיקרון-חינוכי.146104.html"
    },
    {
      "id": "146109",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146109",
      "title": "עם ישראל צדיק? - חטא העגל לפי הכוזרי",
      "question": "בספר הכוזרי במאמר ראשון פסקה צב-צז מסביר ר’ יהודה הלוי שעם ישראל הוא עם גדול ובעל סגולה וחטא העגל לא היה כזה גדול ורק חלק חטאו בו. איך זה מסתדר עם המבואר בדברים פרק ט מפסוק ד עד סוף הפרק שעם ישראל הוא לא צדיק אלא עם קשה עורף וה’ רצה להשמיד אותו אחרי חטא העגל ”למן היום אשר יצאת מארץ מצרים עד באכם עד המקום הזה ממרים הייתם עם ה’” ”הרף ממני ואשמידם ואמחה את שמם מתחת השמים” תודה רבה לרב ",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום רב\r\n'קשה עורף' היא תכונה 'פרווה', השאלה היא לאיזה כיוון לוקחים אותה. העקשנות של עם ישראל החזיקה אותו נאמן לאלהיו כל שנות הגלות הארוכות למרות קשיים בלתי נסבלים. \r\nעל כן, אין סתירה לצדקות ואולי אפילו יש בזה תוספת מעלה אם העקשנות מכוונת כראוי. \r\nכמובן שיש לתקן את הנפילות בתחום זה כמו בכל תחומי החיים הזקוקים לתיקון.\r\n\r\nבברכה\r\nשנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-09-16T09:21:08Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:35:20.438Z",
      "filename": "2025-12-עם-ישראל-צדיק-חטא-העגל-לפי-הכוזרי.146109.html"
    },
    {
      "id": "146116",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146116",
      "title": "הילד רואה דברים",
      "question": "שלום הרב!\r\nבזמן הריוני חלמתי שהילד קורא פרק מתהילים בזמן שהוא היה עובר בבטן ״ולעוג מלך בשם כי לעולם חסדו״ התייעצתי עם הרב שלי והוא רק חייך ואמר שהילד צדיק ותהיה מלחמה גדולה ( אני גיורת והוא הרב שגייר אותי ) \r\nואז אחרי כמה חודשים התחילה המלחמה , לילה לפני חלמתי שפועלים ערביים נכנסים אליי הביתה. כשהילד נולד התחיל הגשם הראשון ( בזמן הלידה ) הילד לפני מס חודשים פגש חבר של המשפחה ולא הפסיק לצרוח ולבכות כל פעם שהסתכל עליו. היינו אצל גיסתי והוא נרתע ממנורה מסוימת כשגיסתי שאלה את הבן שלה ( בן שנה וקצת ) מה יש שם אז הוא אמר טעטע ( סבתא ) האם אני צריכה לעשות משהו ? \r\n",
      "answer": "יכול להיות שזכית לבן מיוחד וזה מחייב להשתדל בחינוכו ליראת שמים ולטהרה. טוב לשמור על נקיונו, ולקרוא לידו פרקי תהילים בניגון. מה שנוגע לזה שהוא נרתע מאיש מסויים וממנורה מסויימת, כדאי להרחיק אותו מהם כי אם זה מפריע לו ראוי שיורחק משם בלי לחשוב שיש בהם משהו מסתורי, יתכן שיש מה שמפריע לו מסיבה פרטית שלו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-09-06T14:16:16Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:36:04.728Z",
      "filename": "2025-12-הילד-רואה-דברים.146116.html"
    },
    {
      "id": "146117",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146117",
      "title": "בעיות בשלום בית",
      "question": "כבר הרבה זמן לא מסכימים אחד עם השנייה מריבות אני רוצה עוד ילד הוא לא רוצה ייעוץ.ברכה מרב מקובל.משהו .. ",
      "answer": "שלום.\r\nאם תלכו לייעוץ זוגי, אז ברכה תעזור.\r\nכמו ללכת לרופא, ואז רב מברך, שהרופא יצליח. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-02T06:25:33Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:36:12.839Z",
      "filename": "2025-12-בעיות-בשלום-בית.146117.html"
    },
    {
      "id": "146118",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146118",
      "title": "סדק בשיש מפלטה",
      "question": "נכנסתי לדירה שכורה. \r\nלאחר 2 שבתות שהנחתי פלטה של שבת על השיש, נוצר סדק בשיש כנראה מהחום.\r\nהאם אני חייב לשלם? \r\nכידוע יש את הכלל  בשכירות האם זה \"שימוש סביר\" או לא, אני חושב שהנחת פלטה על שיש וכן סירים חמים (זה הרי יכל לקרות גם מסיר חם) זה בגדר \"שימוש\" סביר מכיון שרוב העולם נוהגים כך, ומי שלא נוהג כך זה בגלל שהוא \"מגדיל ראש\" יותר מהשאר, אך לרוב העולם אין את הידע הזה שחום יכול לסדוק שיש ולכן זה \"שימוש\" סביר\", ויש להקיש זאת לדין מתה מחמת מלאכה שפטור אף על גב שברור שלא ליטף אותה בכפפות של משי  אך עשה בה \"שימוש סביר\", יצויין בנוסף שבחוזה אין סעיף שמזהיר מהנחת דברים חמים על השיש,  \r\nמצד שני אולי יש לדמות את זה לרפסתא דספינתא\r\nאשמח לתשובה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nיש חילוק בין סוגי שיש, מסתבר שהשיש שיש בדירתך הוא שיש קיסר. בהוראות היצרנים כתוב שניתן להניח סירים חמים ישירות על המשטח כל עוד טמפרטורת הכלי אינה עולה על 180 מעלות. אם תעשה חיפוש בגוגל תמצא שכל המומחים כותבים שאין להניח פלטה על השיש, ויש הבדל בין פלטה לסיר, סיר הולך ומתקרר, ולכן לא יפגע בשיש. אבל מוקד חום רצוף כמו פלטה לשבת עם רגליים נמוכות עלול לגרום לסדק בשיש אבן קיסר. ויש שהמליצו לא להניח כלל סירים רותחים.\r\nלכן נראה שאם הניח פלטה על השיש חייב לשלם. \r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-08-28T00:13:47Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:36:20.984Z",
      "filename": "2025-12-סדק-בשיש-מפלטה.146118.html"
    },
    {
      "id": "146123",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146123",
      "title": "תרנגול עם 5 אצבעות",
      "question": "שינוי ניכר בא לאמר לנו שזה לא אותו מין של תרנגול שאנו מכירים ויש לנו מסורת עליו אבל שאלתי הייתה על תרנגול רגיל שיש לו פגם גנטי והאצבע האחורית מתפצלת לשתי אצבעות ולפי הבנתי דבר זה מצוי לפעמים (רק קראתי על זה אין לי ידיעה ברורה על כך) האם זה לא שייך יותר לדיני טרפות ואז זה לא אבר שהנשמה תוליה בו\r\nתודה רבה כבוד הרב ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nמכיוון שכתוב בשאלה שהוא ואביו בעלי חמש אצבעות, נראה שזה מין ולא שבר מקומי. אם היה מקרה של גידול חלקי אצבע אםשר להקל אבל כשזה תורשתי קשה להקל.\r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nיהודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-08-27T09:12:09Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:36:55.235Z",
      "filename": "2025-12-תרנגול-עם-5-אצבעות.146123.html"
    },
    {
      "id": "146124",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146124",
      "title": "אם נשנה תאריך חתונה ל01.12.25, יוצא תאריך עברי א בכסלו.",
      "question": "אם נשנה תאריך ל01.12.25 שזה יוצא לפי העברי א בכסלו ראש חודש כסלו כי החתונה תהיה בערב אותו יום. האם כדאי? במקום תאריך 27.10.24 ? דבר נוסף שאני רוצה לשאןל. אני בפרק ב. בפרק א התחתנתי ב25.12.12 וחוששת מחודש 12 אבל הכי חשוב ללכת לפי התאריך העברי אני יודעת. אז היה חודש טבת בנישואים הקודמים שלי.  אין לי מה לחשוש מחודש דצמבר כי זה לא לפי העברי? רוצה שבעזרת השם הכל יהיה טוב הפעם. כסלו הוא חודש טוב במיוחד כשזה ראשון לחודש? עדיף לשנות את התאריך במקום.24 27.1(כו בתשרי)?",
      "answer": "אם אפשר להקדים לכ\"ו תשרי וזה מוסכם גם על חתנך לעתיד זה עדיף. כל מה שמקדימים זאת מצוה ויש בזה ברכה גדולה. בתשרי זה טוב אחרי יום הכיפורים וסוכות כי אז יש כפרת עוונות על השנה שעברה ומתחילים מחדש. וזה עדיף על תאריך מאוחר. ואם בכל זאת לא מסתדר אז ראש חודש כסלו הוא מצוין כי זה חודש שהיו בו ניסים לישראל.\r\nתחשבי כמה שאפשר להקדים ואל תתייחסי לתאריך נוצרי בכלל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-09-06T14:19:27Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:37:03.350Z",
      "filename": "2025-12-אם-נשנה-תאריך-חתונה-ל01-12-25-יוצא-תאריך-עברי-א-בכסלו.146124.html"
    },
    {
      "id": "146126",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146126",
      "title": "בחירת שם לבת ים",
      "question": "שלום\r\nאשמח לדעת על  בחירת שם לבת בשם ים",
      "answer": "לא מומלץ, עדיף שם עם משמעות יהודית.\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-29T07:56:53Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:37:19.501Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לבת-ים.146126.html"
    },
    {
      "id": "146131",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146131",
      "title": "טומאת עמי הארץ – התרחקות של החכמים?",
      "question": "שלום לכבוד הרב.\r\nשמעתי שהסיבה שרבי עקיבא שנא חכמים בתקופה שהוא היה עם הארץ, היא כי בתקופה ההיא גזרו החכמים טומאה על עמי הארץ ובנוסף נמנעו אפילו מלדבר עימם שמא טיפת רוק מהם תותז על בגדם.\r\nגם לי זה נשמע מאוד מקומם. הרב יוכל להסביר לי את הרקע ולמה זה נגזר? \r\nזה תקין שיש כזה נתק בין הרבנים לבין המון העם? מאיפה הם יקבלו תורה? \r\nומי מוגדר עם הארץ? כל מי שלא בקיא בתורה נקרא עם הארץ לדין זה?\r\nוהאם לעתיד לבוא הגזרה תחזור?\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. הסיבה לכך שגזרו טומאה על עמי הארץ, היתה משום שעמי הארץ לא שמרו על דיני טומאה וטהרה. הם לא היו בקיאים בדינים הללו, וגם במה שהם ידעו הם לא הקפידו לשמור על טהרה. משום כך אי אפשר היה לסמוך עליהם בעניינים אלה, ונאלצו להתייחס אליהם מתוך הנחה שהם טמאים.\r\nמתוך כך, ההגדרה של \"עם הארץ\" לעניין זה אינה תלויה במידת הידיעות שלו בתורה באופן כללי, אלא בשאלה האם הוא מכיר את דיני טומאה וטהרה ומקפיד עליהם או לא. כך מופיע במשנה (דמאי ב', ג) וברמב\"ם (הלכות מטמאי משכב ומושב י', א-ב), שכדי שהאדם ייצא מן הגדר של \"עם הארץ\" לעניין זה וכבר לא ייחשב כטמא, עליו להצהיר שהוא מקבל עליו להקפיד על דיני טומאה וטהרה, ודואגים ללמד אותו את הדינים הללו. וכך כותב הרמב\"ם שם: \"...עד שילמד ויהיה רגיל בטהרות... משיקבל דברי חבירות, הרי בגדיו טהורין וכל אוכליו ומשקיו טהורין, ונאמן על כל הטהרות כשאר כל החברים, ואף על פי שאינו תלמיד חכם\". דהיינו: למרות שהאדם הזה באופן כללי אינו תלמיד חכם, ומבחינת ידיעותיו בתורה באופן כללי הוא עדיין \"עם הארץ\", בכל זאת מבחינת דיני טומאה וטהרה הוא כבר אינו נחשב כטמא, משום שהוא קיבל על עצמו להקפיד על הדינים הללו והוא למד אותם.\r\nדהיינו שהגזירה לא נועדה להרחיק את עמי הארץ בגלל שהם לא לומדים תורה, אלא פשוט כדי לשמור על דיני טומאה וטהרה. עמי הארץ לא שמרו על דינים אלה, ולכן חכמים נאלצו להתייחס אליהם כטמאים.\r\nלהמחשה: כיום ישנם לא מעט אנשים \"מסורתיים\", שמשתדלים לאכול כשר ומקיימים מצוות נוספות אבל לא שומרים שבת כהלכתה – הם עושים קידוש בשבת אבל גם נוסעים בשבת ומבשלים וכדומה. אדם כזה, אי אפשר לסמוך עליו בענייני שמירת שבת, ולמשל, אם הוא מביא לך אוכל חם בשבת, יש חשש רציני שהוא בישל אותו כעת. זה לא איסור שנועד להרחיק אותו, אלא נובע פשוט מן המציאות, שהאדם הזה אינו שומר שבת. אם הוא יחליט מעכשיו לשמור שבת וילמד כיצד יש לנהוג בשבת, נוכל לסמוך עליו, גם אם הוא לא תלמיד חכם. ובדומה לכך לעניין עמי הארץ – הם אמנם שמרו שבת וכשרות ותחומים נוספים, אבל בתחום של טומאה וטהרה הם לא הקפידו, ולכן אי אפשר היה לסמוך עליהם בתחום הזה.\r\n\r\nב. לגבי הטענה שחכמים נמנעו מלדבר עם עמי הארץ – לא ידוע לי דבר כזה. אמנם מופיע שרוק של עם הארץ עלול לטמא (אם כי יש מחלוקת האם מדובר בטומאה חמורה, שמטמאת גם את האדם, או טומאה קלה, שמטמאה רק את הבגדים ולא את האדם עצמו), אבל לא מופיע שחכמים נמנעו מלדבר עם עמי הארץ בגלל החשש הזה, שמא רוק יינתז ויגיע אל החכם. ובהרבה מקומות מוצאים שחכמים קיימו קשרים עם עמי הארץ, עזרו להם ונעזרו בהם בעניינים שונים וכמובן דיברו איתם, ורק נזהרו שעמי הארץ לא ייגעו בדברים טהורים ויטמאו אותם (עיין למשל במשנה דמאי ו', יב; שביעית ה', ט; טהרות ז', א-ה, ט; שם ח', ב, ה). \r\nממילא, גם אין שאלה \"מאיפה הם יקבלו תורה\" – חכמים לא התנתקו מעמי הארץ ולא נמנעו מלדבר איתם, וממילא הם גם יכלו ללמוד תורה ללא הגבלה אם הם רצו בכך.\r\n\r\nג. האם לעתיד לבוא הגזרה תחזור, כאשר תחזור בעז\"ה הטהרה לישראל ונחזור לקיים את הלכות טומאה וטהרה?\r\nראשית, יש לדעת שמן התורה אין חובה על האדם להיות טהור כל הזמן, אלא רק בזמן הרגלים, או כאשר הוא עוסק בחלה ותרומה וכדומה. לכן ייתכן שגם תלמידי חכמים יהיו טמאים רוב הזמן, ולא יצטרכו להתרחק מעמי הארץ. ישנה מעלה של \"אכילת חולין בטהרה\", שמצריכה את האדם להיות טהור רוב הזמן, אבל לדעת רוב הראשונים זה אינו חיוב אלא מידת חסידות.\r\nמן הצד השני, אם כל עם ישראל יקפיד על טהרה כל הזמן, לא יהיה צורך בגזרה, וכולם יהיו בחזקת טהורים, בין אם הם תלמידי חכמים ובין אם לא (וכפי שהוסבר לעיל, שהגדר לעניין זה אינו תלוי בכך שהאדם יודע תורה או לא, אלא תלוי בשאלה האם האדם שומר על דיני טומאה וטהרה).\r\nאם יהיה מצב שחלק מעם ישראל שינהג בטהרה כל הזמן ולעומת זאת חלק שלא יקפיד בדיני טומאה וטהרה, יהיה צורך לנהוג בהרחקה בתחום זה ולהיזהר מן הטמאים, וכפי שהיה בעבר.\r\n\r\nד. בשולי הדברים: מה שכתבת שר' עקיבא שנא את החכמים בגלל הגזרה הזו, כך אכן מופיע בדברי כמה ראשונים, כגון בתוספות הרא\"ש (כתובות ס\"ב ב, ד\"ה \"דהוה\"). אולם יש לשים לב ללשונו: \"בשביל שהיו פורשין מהן... <b>היו סבורין</b> שהם מתגאין על עמי הארץ...\", דהיינו שעמי הארץ סברו כך, הם פירשו את ההתרחקות הזו של תלמידי החכמים כגאוה, אבל זו היתה טעות, משום שבאמת זו היתה התרחקות מתוך אילוץ, משום שעמי הארץ באמת לא שמרו את דיני הטהרה ולכן היו עלולים לטמא את הטהורים.\r\n(עוד יש להבהיר, שהגזרה הזו לא נגזרה בתקופתו של ר' עקיבא, אלא היתה כבר בזמן המקדש, עיין למשל במשנה חגיגה ג', ז-ח, ובכלל בפרק שם.)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-11-17T21:55:05Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:37:53.733Z",
      "filename": "2025-12-טומאת-עמי-הארץ-התרחקות-של-החכמים.146131.html"
    },
    {
      "id": "146145",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146145",
      "title": "מדרגת חיילים שנפלו",
      "question": "שלום הרב. האם חיילים שנפלו במלחמה הולכים מייד לדרגה הכי גבוהה בגן עדן? לפעמים אני מוצאת את עצמי בוכה וכל כך בצער על החיילים הגיבורים שלנו שנפלו בשביל להגן על המדינה ולא מסוגלת לתפקד בגלל זה ולחשוב שהם לא יחזרו יותר, זה כל כך כואב אני באמת מרגישה כל כך כאובה על זה אני פשוט רק רוצה לדעת שטוב להם למעלה.",
      "answer": "כל חייל ואזרח שנפל כואב ומצער ביותר\r\nאבל צריך לזכור שהם הקריבו חייהם כדי שאנחנו נחיה חיים טובים, והם היו רוצים שנחיה חיים שמחים.\r\nכתוב במקורות: שאלו שמסרו נפשם למען עם ישראל נמצאים בדרגה גבוהה ביותר בעולם האמת.\r\nחשוב להתחזק , ולקרוא וללמוד דברים שמחזקים את האמונה, ומחזקים את הנפש.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-08-29T08:01:00Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:39:28.399Z",
      "filename": "2025-12-מדרגת-חיילים-שנפלו.146145.html"
    },
    {
      "id": "146149",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146149",
      "title": "גאולה על פי טבע",
      "question": "בגמרא איתא שהגאולה השלימה תבוא או בעתה או אחישנה תלוי אם ישראל יהיו ראויים לזה או לא. \r\nוכתב האור החיים הקדוש בפרשת בלק שמה שכתוב בגמרא שמשיח יבא או כעני על החמור או על עננים תלוי בדבר זה שאם הגאולה תהיה ב'אחישנה' אז תהיה גאולה בניסים, אבל אם הגאולה תהיה ב'עתה' -  שלא זכו ישראל לכך, אז יבא המשיח בדרך טבעית. \r\nוקשה לי דבר זה מאוד איך יכול להיות שעל הדבר שהעולם מחכה מאז שנוסד וזאת תהיה תכלית השלימות הוא הגאולה, לא יהיה בשלימות, למה עשה הקב\"ה ככה?\r\nויש לי נקודה בזה שאולי הוא כמו הסיבה למה ברא הקב\"ה העולם הזה ולא ברא תחילה האדם להיות בגן עדן, משום שיותר גדול שהאדם יעבוד בעצמו לזכות לחלקו, וכן הדבר הזה שיותר גדול שהאדם יעבוד על הגאולה ליישב הארץ, והוא יותר חשוב מגאולה ניסית, \r\nאולי אני טועה בזה ויש לזה תירץ אחר. \r\nאו שהביאור כמו שכתבנו אלא צריך הרחבה יותר. \r\nאני מבקש מן הרב תורה הוא וללמוד אני צריך שיאיר עינינו בסוגיא חשובה כל כך.",
      "answer": "שלום.\r\nהגאולה תלויה בנו.\r\nובוודאי שהקב\"ה רוצה שנעמול כדי שהגאולה תבוא.\r\nלכן זה יכול להיות בעיתה, ויכול להיות באחישנה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-18T15:57:59Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:39:54.643Z",
      "filename": "2025-12-גאולה-על-פי-טבע.146149.html"
    },
    {
      "id": "146150",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146150",
      "title": "אמרתי שאתחתן איתה",
      "question": "כשהייתי צעיר נפרדתי מבת הזוג שלי שלקחה את זה קשה מאוד. ומכל תעתועי הפרידה אמרתי לה שאיתה אני רוצה להתחתן (מההיסטריה).\r\nהיום כבר חלפו מספר שנים אני והיא פרודים וגם דברתי איתה על כל הנושא וגם היא לטענתה טוענת שלא בא לה זוגיות איתי.\r\nאני עכשיו בזוגיות ושאני רואה את בת הזוג הנוכחית שלי  בא לי להקים איתה בית בישראל.\r\nהאם אני צריך לעשות משהו אני מפחד כי מה שאמרתי עלול לפגוע בי למרות הסליחה שבקשתי ולמרות ההבנה ביני לבין בת זוגתי לשעבר.",
      "answer": "שלום.\r\nאם היא לא רוצה את הקשר איתך, לך עם מי שאתה נפגש, בלב שלם!\r\nלא יאונה לך כל רע, ובעז\"ה, תקימו בית נאמן! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-02T06:34:27Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-16T09:40:03.009Z",
      "filename": "2025-12-אמרתי-שאתחתן-איתה.146150.html"
    },
    {
      "id": "146151",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146151",
      "title": "האם צריך לטבול כלי שמשתמשים בו לא לצורך ייעודו האמיתי?",
      "question": "שלום וברכה\r\nיש בידי כוס גדולה מזכוכית שאינה טבולה האם אפשר לאחסן בכוס זו באופן חד פעמי ממתקים ומיני מתיקה? גם כשהכלי לא טבול? ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nכוס חייבת בטבילה מיד בתחילת השמוש, אפילו אם באופן זמני משתמש בכוס זאת להחזקת סוכריות אבל כיוון שנקנה לצורך שתיה יש חובת טבילה. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ . ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-09-02T14:22:58Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:30:36.928Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-לטבול-כלי-שמשתמשים-בו-לא-לצורך-ייעודו-האמיתי.146151.html"
    },
    {
      "id": "146152",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146152",
      "title": "אבטחת סייבר בשבת",
      "question": "האם מותר לעבוד באבטחת סייבר במשרד ממשלתי בשבת?\r\nהתפקיד הוא הגנה מפני תקיפות סייבר של מערכות המחשוב של המשרד והגנה על נתוני וכספי המדינה",
      "answer": "שלום.\r\nאם תמצא נהג גוי, מצויין.\r\nאם לא, תוכל להגיע גם עם נהג יהודי, או לנהוג בעצמך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-02T06:36:16Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:30:45.012Z",
      "filename": "2025-12-אבטחת-סייבר-בשבת.146152.html"
    },
    {
      "id": "146153",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146153",
      "title": "חזן ללא סינון",
      "question": "האם יש מקום שקהילות יתקנו לעצמן תקנה שלפחות בימים נוראים לא ייגש חזן מי שאין לו סינון באינטרנט.\r\nאני מבין שזה תלוי בהרבה פרטים מציאותיים, ובכל זאת רציתי לדעת:\r\n1 האם יש מקום לתקנות כאלה כיום?\r\n2 איך להתייחס למי שאין לו סינון? הוא \"אומר מותר\"?\r\n3 איך מקדמים בציבור הסרוג שלנו את תודעת ערך הסינון גם למבוגרים?",
      "answer": "ומה בדבר מי שרוחץ בברכה מעורבת?\r\nומי שאשתו ובנותיו לבושות בלבוש לא  צנוע?  \r\nויש עברות רבות באל\"מ ובאל\"ח שלצערנו אנשים נכשלים בהן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-29T21:28:41Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:30:53.106Z",
      "filename": "2025-12-חזן-ללא-סינון.146153.html"
    },
    {
      "id": "146154",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146154",
      "title": "חשיבות סינון אינטרנט",
      "question": "שמעתי שהרב דרש כמה פעמים לפני תקיעות על חשיבות סינון אינטרנט, אשמח אם הרב (או צוות האתר) יוכל להפנות אותי למישהו שכתב את דברי הרב בעניין , מהקשר זה או משיחה אחרת בנושא זה",
      "answer": "איני זוכר אם דברתי על כך לפני תקיעות\r\nאך אין נפ\"מ אם לפני תקיעות או בזמן אחר\r\nפסוק מפורש בתורה: \r\nולא תתורו אחרי לבבכם ואחרי עיניכם",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-30T11:34:45Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:31:01.212Z",
      "filename": "2025-12-חשיבות-סינון-אינטרנט.146154.html"
    },
    {
      "id": "146159",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146159",
      "title": "לחמנייה מתוקה",
      "question": "כבוד הרב שלום, הבנתי שיש מחלוקת לגבי ברכה על לחמניה מתוקה בין הספרדים לאשכנזים אבל שמעתי שברגע שקובעים על הלחמניה סעודה (כמו למשל המבורגר או כריך עם לחמניה מתוקה) מברכים המוציא גם האשכנזים וגם הספרדים ורציתי לדעת האם זה נכון או גם בקביעת סעודה זה שונה? תודה מראש.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאכן אם קובעים סעודה על הלחמניות (שיש בזה כמה שיטות איך קובעים סעודה) מברכים המוציא, כי קביעות סעודה על 'פת הבאה בכיסנין' נותנת חשיבות של ברכת המוציא וברכת המזון (וכמובן נטילת ידיים).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-08-30T16:27:16Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:31:38.588Z",
      "filename": "2025-12-לחמנייה-מתוקה.146159.html"
    },
    {
      "id": "146163",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146163",
      "title": "ללכת יחף בא\"י",
      "question": "עפ\"י שער החצר (קל\"ב)\r\nיש עדיפות ללכת יחף בא\"י?\r\nואם כן איפה יש עדיפות לא לעשות כן?",
      "answer": "יישר כוח על המקור, נפלא.\r\nבחו\"ל יש עניין להפסיק בין האדמה שקיבלה מטומאת נחש, לבין רגלי האדם. כי הנחש \"שואף וזורח מטומאת נחש\"\r\nואילו בארץ ישראל מקיימים את הפסוק  בתהלים: \"כי רצו עבדיך את אבניה ואת עפרה יחוננו\"\r\nונלמד מיהושוע שבאדמת קודש קיבל ציווי - \"של נעלך מעל רגליך כי המקום אשר אתה עומד עליו אדמת קודש הוא\"",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-02T21:40:32Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:32:04.827Z",
      "filename": "2025-12-ללכת-יחף-בא-י.146163.html"
    },
    {
      "id": "146166",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146166",
      "title": "למה מתגייסים לצבא לפני גיל 20?",
      "question": "שלום לכבוד הרב, מוזכר בתורה שגיל הגיוס לצבא הוא מגיל 20 שנה ומעלה. אז למה אנחנו מתגייסים לפני זה?",
      "answer": "שלום\r\nכל תקופה וכל זמן יש צורך ותנאים אחרים. בימי משה במדבר גיל 20 היה הגיל שמתאים לגיוס לצבא. התורה לא קבעה את גיל הגיוס רק על פי הכושר הגופני, אלא בהתאמה לבגרות רוחנית.\r\nובימינו ראו לנכון אנשי הצבא לקבוע את גיל הגיוס לגיל שמונה עשרה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-01T19:02:27Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:32:26.379Z",
      "filename": "2025-12-למה-מתגייסים-לצבא-לפני-גיל-20.146166.html"
    },
    {
      "id": "146168",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146168",
      "title": "יוצאים יד”ח בלהתגייס לצבא על ידי לימוד תורה?",
      "question": "שלום לכבוד הרב, האם כמו שג’ובניק בצבא יוצא ידי חובה של המצווה להתגייס לצבא  כיון שמסייע ללחימה, כך גם הלומד תורה יוצא יד”ח של המצווה להתגייס לצבא כיון שמסייע ללחימה? (אני לא מדבר על המצב עכשיו שחסר חיילים, אלא על מצב של שגרה)\r\nתודה.",
      "answer": "שלום.\r\nאלו 2 מצוות:\r\n1. מצוות לימוד תורה.\r\n2. מצוות מלחמה, עזרת ישראל מיד צר.\r\nכמו שמי שמניח תפילין לא פטור מציצית, כך מי שלומד לא פטור ממלחמה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-25T09:10:31Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:32:42.493Z",
      "filename": "2025-12-יוצאים-יד-ח-בלהתגייס-לצבא-על-ידי-לימוד-תורה.146168.html"
    },
    {
      "id": "146169",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146169",
      "title": "גידול כלב",
      "question": "שלום כבוד הרב, מה שלומך?\r\nאני רוצה מאוד כלב, הוא אינו מזיק או מפחיד. אני יודעת שאם יהיה לי כלב אני אהיה שמחה יותר, ופחות בודדה. אך ההורים שלי לא מסכימים, הם אומרים שאסור לפי הדת. \r\nאני אקפיד ליטול ידיים אחרי שאני נוגעת בו ולא לטלטל אותו בשבת, יש עוד איזו בעיה שאוסרת לגדל כלב? ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nאמנם גידול כלבים לא היה מנהג יהודים, אלא א\"כ גרו בכפר או לצורך אחר, ואם את בודדה אפשר לגדל כלב ככל תרופה שמותרת. ברור שיש הלכות שונות של כלבים ויש להקפיד בהם, ויש להוסיף שאם צריך לעשות עיקור זו בעיה הלכתית ויש לדעת כיצד לעשות זאת  (לכן אם צריך בע\"ח עדיף כלבה). \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-09-02T14:26:02Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:32:50.693Z",
      "filename": "2025-12-גידול-כלב.146169.html"
    },
    {
      "id": "146170",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146170",
      "title": "חנופה לרשעים",
      "question": "אסור לחנוף רשע האיסור מבואר באריכות בגמרא סוטה מא: כמה דרגות בזה, ורציתי לשאול מה הדין ברשע שכבר מת אם מותר לשבחו, או האיסור קיים גם במקרה זה? \r\nוכעין זה נפשי בשאלתי איך כתב רבינו צבי יהודה המאמר להצדיק צדיקים בשבח הרצל האם לא היה בזה משום חנופה לרשעים? \r\n(כמובן שאין דעתי לקנטר אלא לדעת את האמת) \r\nוכן מרן הראי\"ה זצ\"ל כתב כמה דברים בשבח החפשים, ושפעולתם במשחק הכדור מעלה השכינה עד מאוד, האם אין בזה חשש של חנופה לרשעים? \r\n(וכמו שכתבתי לעיל אני חוזר כאן שאין דעתי לקנטר כלל וכלל, ידעתי גם ידעתי שאין אני יודע כלום נגד הני צדיקים וקדושים אלא תורה הוא וללמוד אני צריך)",
      "answer": "חנופה אסורה אם המחניף משנה את האמת הידועה לו כדי למצוא חן בעיני השני ולהפיק מכך תועלת. לכן בדרך כלל אין איסור חנופה כלפי מתים.\r\nחז\"ל אמרו במועד קטן על צדקיהו מלך יהודה שהיה צדיק אע\"פ שבנביא כתוב עליו שעשה הרע ב עיני ד'. ומאן שאם אומרים על דבר טוב שהיה במנהיגי ישראל ף על פי שברובם היו רעים כדי למצוא צד זכות אפילו ברשעי ישראל יש בזה משום סנגוריא ולא חנופה חלילה. כך ראינו שחז\"ל לימדו זכות על אחאב ועל מנשה אע\"פ שאמרו על אחאב שלא הניח גבעה בא\"י שלא עבד עליה עבודה זרה.\r\nומה שכתבת על הרב קוק שאמר על המכונים חופשים שבמשחק הכדור  עושים מצוה זהו שקר  גמור והוצאת שם רע, ומי שהפיץ את זה עתיד ליתן את הדין.\r\nהיה עו\"ד שפנה לבית משפט כדי להתיר הקרנת קולנוע בתל אביב והרב קוק צעק עליו וקילל אותו ובאותה שנה פרצה שריפה בבית אותו העו\"ד ואשתו נשרפה לעיניו. הרב קוק זצ\"ל נלחם על השבת ועל מצוות התורה ומי שמבזה אותו הוא בכלל מבזה תלמידי חכמים שאין רפואה למכתו והוא נחשב כאפיקורוס.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-09-06T14:27:30Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:32:59.089Z",
      "filename": "2025-12-חנופה-לרשעים.146170.html"
    },
    {
      "id": "146188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146188",
      "title": "קדיש יתום על ידי קטן",
      "question": "שלום רב\r\nיש לי נכד כיום בן 8, התייתם מאביו בהיותו בן 12 חודש , אחי קרא עליו קדיש במהלך השנה. הראשונה , ובכל פעם.\r\nאימו נישאה שוב. מתי הנכד שלי יכול לומר קדיש על אביו ? \r\nבברכה",
      "answer": "מתי שהוא יכול לומר את הקדיש, שהוא מסוגל לבטא את המילים, הוא יכול לומר קדיש ביום הזיכרון (היארצייט)\r\nויכול להרחיב את ימי הקדיש - מליל שבת שלפני היארצייט עד יום היארצייט, לדוגמא עם יום הזיכרון ביום רביעי הוא יכול להתחיל מליל שבת כפי שנוהגים הספרדים, וחלק קטן מהאשכנזים.\r\nנראה שכדאי ללמוד עם הנכד, את הפירוש הבסיסי של המילים.\r\nשלא תדעו צער.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-02T08:32:12Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:34:59.670Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-יתום-על-ידי-קטן.146188.html"
    },
    {
      "id": "146191",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146191",
      "title": "חילול שבת מתוך דיכאון",
      "question": "אני בא ממשפחה דתייה ואני בעצמי דתי משתדל להתפלל 3 תפילות ביום ומניח כל יום תפילין שומר כשרות ושבת. אבל בזמן האחרון החיים שלי הדרדרו מצאתי את עצמי לבד בלי חברים(אני רק בן 15) ובמשך חודשיים כבר אני יושב לבד בבית עם עצמי ולא מקבל מאף אחד שיחות הודעות או מדבר איתי בכללי מה שהכניס אותי לידכאון. ולפני כחודש מרוב הדיכאון והבדידות הייתי בטלפון בשבת וכמובן שהצטערתי על זה מאוד ואני כבר נקי מזה 3 שבתות אבל רציתי לדעת איך אני מתקן את זה לגמרי ולא עובר על כרת תודה רבה.",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nבתשובה על עוונות יש ארבעה שלבים:   א. \"עזיבת החטא\", כלומר, הפסקה מוחלטת של העוון.   ב. חרטה על המעשה, כפי שניכר ממכתבך.   ג. וידוי לפני ה' על המעשה. את זה ניתן לומר בברכת \"סלח לנו\", או בווידוי שאחרי תפילת העמידה.   ד. קבלה לעתיד, כלומר, החלטה חזקה שלעולם לא תחזור על המעשה (רמב\"ם, הלכות תשובה, פרק ב הלכה ב). \r\n\r\nהבעיה היא שהרבה פעמים ה\"קבלה לעתיד\" היא הבטחה ללא כיסוי. אמנם כרגע אתה בצער וחרטה גדולים על המעשה, אבל קשה לדעת האם מצב הרוח הדכאוני שלך לא יחזור ויחד אתו תחזור התחושה של צורך עז להתעסק בטלפון בשבת. לכן, כדאי שההחלטה העתידית תהיה בשילוב של משהו יותר משמעותי שייתן תוקף להחלטה שלך ויחזק אותך במסלול החדש והמתוקן. \r\n\r\nלכן אני מציע שני דברים: האחד, זה לקבוע למשך תקופה מסוימת בכל שבת זמן מה של לימוד הלכות שבת. יש הרבה ספרים מתאימים (\"שמירת שבת כהלכתה\", \"אורחות שבת\", \"ילקוט יוסף\", \"מנוחת אהבה\", \"פניני הלכה\", ועוד), ואפשר לבחור אחד מהם. זה גם יחזק אותך בעמידה בהחלטתך, וגם יהיה \"תשובת המשקל\", כלומר, התחזקות כללית בשמירת השבת שתהיה כפרה על המעשה (אגב, לעניין חומרת המעשה, לפי רוב הדעות עיסוק בטלפון בשבת איננו איסור \"כרת\" כפי שכתבת אלא עבירה מדרבנן, שזה גם כן חמור, אבל לא באותה דרגה).\r\n\r\nהדבר השני הוא לחשוב מה היו הגורמים לנפילה שלך ולחשוב איך אתה ניצל מהם. חז\"ל אמרו \"לא העכבר גנב, אלא החור גנב\". כלומר, העכבר החליט לגנוב אוכל ולשים בחור, אבל אם לא היה חור - לא היה לו איפה להחביא את הגניבה ואולי הוא לא היה גונב. זה ביטוי שמשמעו - כדי לפתור בעיה מהשורש צריך לחשוב על הנסיבות הרחבות שהובילו אל הבעיה. \r\n\r\nאתה מתאר מצב, שאולי החריף בחופש הגדול, של בדידות ודיכאון. זו תופעה די נפוצה בעידן של היום: דווקא אמצעי התקשורת היעילים-לכאורה, הטלפונים הניידים שכל כך קל לתקשר בעזרתם, החליפו את המפגש והשיחה פנים אל פנים, את משחקי החברה הפשוטים, ואת התחביבים הישנים. קבוצת אנשים נמצאת באותו חדר, ובמקום לשוחח זה עם זה כל אחד עסוק בנייד שלו עם משהו בקצה אחר של העולם. ככה נהיית תלותי בקבלת הודעות מחברים, ואם לא קיבלת הודעות אתה \"משתגע\". כמובן בשבת זה יותר קשה, ובמקום שיום השבת יהיה יום מנוחה ושמחה זה נהיה קצת כמו עונש. \r\n\r\nאני מציע לך לשוחח עם ההורים מה הפתרונות האפשריים למצב הזה, איך אתה יכול גם לחזור ליחסי חברה טובים וגם מצד שני לפתח תחביבים אישיים שלך שתוכל לעסוק בהם בשעות הפנאי גם בלי הטלפון הנייד.\r\n\r\nוכך תזכה ל\"תשובה מאהבה\", שלא רק מתקנת את החטא אלא גם שמה אותך במקום יותר טוב מזה שהיית, גם מבחינה תורנית וגם מבחינה אישית וחברתית.\r\n\r\nבהצלחה רבה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-09-02T07:46:05Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:35:23.904Z",
      "filename": "2025-12-חילול-שבת-מתוך-דיכאון.146191.html"
    },
    {
      "id": "146192",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146192",
      "title": "התרת נדר",
      "question": "בס״ד\r\nשלום רב לפני כמה שנים זכור לי שאולי נדרתי או נשבעתי לא לעשות עם מכונה קטנה. לא זכור לי למה כל כך ולא נראה לי הגיוני שאני אתחייב לדבר כזה אבל זכור לי שנדרתי או שנשבעתי לא יודע למה. ואני רוצה להתיר את זה איך אפשר להתיר או שאתם תתירו לי כי אני בלחץ מזה ולא נראה לי שאם הייתי חושב קצת הייתי אומר את זה.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאתה יכול להיות רגוע לגמרי.\r\nהתרת הנדרים שאתה עושה בערב ראש השנה וביום הכיפורים, מתירה את כל הספקות והמחשבות הללו.\r\nברכה עצומה\r\nשנה טובה ומתוקה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-09-02T23:27:31Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:35:32.569Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדר.146192.html"
    },
    {
      "id": "146200",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146200",
      "title": "לחבק את אחותי",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני נער בן 15.\r\nעפ\"י דברי הרמב\"ם בנוגע לנגיעה באחותו, אחותי הרבה פעמים רוצה לחבק אותי (היא בת 18) וכשאני מנסה להתחמק היא קצת נפגעת מזה.\r\nמה כדאי לעשות?\r\n(ניסיתי להסביר לה על דברי הרמבם אבל היא צחקה עלי שאני סתם מחמיר וכו)\r\n",
      "answer": "צהריים טובים צדיק\r\n\r\nאשריך על הקפדה על דברי הרמב''ם והשו''ע. \r\n\r\nמה שכתוב הוא מה צריך לעשות. \r\nנסה להסביר לה שזה לא משהו אישי חלילה.  אתה אוהב אותה אהבת אח לאחות. \r\nאך אם חכמנו גינו זאת אז צריכים לעשות כדבריהם. העובדה שיש כאלו שלא מודעים לדברים הללו ולכן הדברים נראים זרים ומוזרים בעיניהם , לא מבטלת את עומק דברי רבותינו. \r\nאל תתן לזה לבטל את הקשר עם אחותך חלילה מאידך השתדל להסביר את עצמך שאתה נאמן לכתוב וזה לא בא חלילה מתוך רצון לפגוע או לנתק קשר. \r\n\r\nהיא תשים לב שזה ענייני אצלך. היא תשים לב שאתה שומר את הקשר שלכם ובע''ה תתמלא הערכה כלפיך. \r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-09-06T10:40:45Z",
        "upvotes": 177
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:36:22.037Z",
      "filename": "2025-12-לחבק-את-אחותי.146200.html"
    },
    {
      "id": "146204",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146204",
      "title": "התלבטות בין שני מקומות עבודה",
      "question": "התחלתי עבודה חדשה לפני חודשיים בחברה משפחתית קבלנית, בגדול זה מקום טוב עם תפקיד טוב ושכר ותנאים טובים ובוס טוב. אתמול יצרו איתי קשר מקום עבודה שהייתי צריכה להתחיל בו לפני שנתיים ובסוף לא יצא לפועל(בגללי) והציעו לי בכל זאת לבוא לעבוד אצלם באותו שכר ובאותם תנאים שיש לי כיום. מדובר בחברה יזמית טובה. אני לא יודעת מה להחליט. מה נכון עבורי? ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nסליחה על עיכוב בתשובה מקווה שעוד רלוונטי.\r\nהתשובה לשאלה זו איננו חד משמעי כיוון שישנם הרבה פרמטרים והרבה פרטים שצריך לדעת כדי להבין את מכלול השיקולים. עצה אחת טובה אני יכול לתת לך. תהי בעבודה שאת שמחה שם. שטוב לך. שיהיה לך חשק לקום כל בוקר וללכת לשם בשמחה. זה נראה לי הפרמטר הכי חשוב ומשמעותי.\r\nברכה והצלחה ושנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-10-07T23:48:24Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:21:08.083Z",
      "filename": "2025-12-התלבטות-בין-שני-מקומות-עבודה.146204.html"
    },
    {
      "id": "146206",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146206",
      "title": "אזכרה לאמא בשנת אבל על אבא",
      "question": "שלום וברכה \r\nאבי ז״ל נפטר לפני חודשיים ובעוד שבוע תערך אזכרה לאימי ז״ל. הם קבורים ביחד. \r\nהאם מותר לעלות לבית העלמין ? \r\nתודה",
      "answer": "לשואלת הנכבדת.\r\nראשית, אנו משתתפים בצערך. \r\nאף שבדרך כלל נהוג לעלות לקבר בזמנים מסוימים בלבד, מכל מקום בנידון שאלתך ודאי שהדבר מותר, שכן מדובר בקבר של אמך ז\"ל. \r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-09-02T15:15:06Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:21:21.196Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה-לאמא-בשנת-אבל-על-אבא.146206.html"
    },
    {
      "id": "146216",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146216",
      "title": "תרנגול עם 5 אצבעות",
      "question": "ראשית תודה רבה כבוד הרב על ההתייחסות לשאלתי בהמשך לתשובת הרב שהחשש שזה מין של תרנגול עם 5 אצבעות רציתי לשאול, ראשית האם לא הולכים אחרי האם כמו הכלל של היוצא מן הטהור טהור ? שנית לתרנגול זה יש מספר אפרוחים (אותם ההורים אין לי אחרים) חלקם עם 5 אצבעות וחלקם עם 4 האם במקרה זה חלקם יהיו מותרים וחלקם אסורים ? בנוסף לכך מה יהיה הדין אם התרנגולים שיצאו מתרנגול זה ויש להם 4 אצבעות יהיה להם צאצאים עם 5 אצבעות האם הם יהיו מותרים או שגם להם נחשוש שהם מין אחר כמו כן האם יש הבדל אם האצבע החמישית יוצאת מהרגל עצמה או שבחיבור לרגל יש חיבור אחד ורק בהמשך האצבע מתפצלת לשתי אצבעות",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם הפצול קורה לאחר השורש של האצבע אפשר להקל. \r\n\r\nכתיבה וחתימה טובה\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-10-01T15:36:34Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:22:23.525Z",
      "filename": "2025-12-תרנגול-עם-5-אצבעות.146216.html"
    },
    {
      "id": "146218",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146218",
      "title": "חבישת כיפה ונסיעה בשבת להורים",
      "question": "תמיד הייתי אדם מאמין, ובחודשים האחרונים לקחתי על עצמי דברים נוספים שלא הייתי מבצע בעבר. אני מגיע מבית חילוני מסורתי (קידוש חגים כשרות מצות בפסח) אבל נוסעים בשבת למשל. חזרתי להניח תפילין ולהתפלל חלקית שחרית, משתדל לברך על אוכל ושתייה, נטילת ידיים, ברכת אשר יצר והתחלתי לעטות ציציות מתחת לבגדים (אבל מכניס את הציציות לכיסים). \r\nיש לי קצת קושי עם חבישת כיפה, כי זה יוצר תדמית של אדם דתי, ועם כל ההשתדלות שלי וההתחזקות, אני מרגיש שזה לא משקף אותי עדיין, ואולי מייצר ציפייה של אנשים או הנחת הנחות על מעשיי. בנוסף אני גר בדרום, והורי גרים במרכז בנפרד. אני מגיע אליהם אחת לשבועיים לשבת ונזקק לנסוע אליהם מבית לבית בשבת (הם גרושים). \r\nאני מגיע לפני שבת, אבל מתנייד ברכב בשבת כדי לפגוש אותם ואת המשפחה המורחבת. אין לי אפשרות כרגע לשמור לגמרי שבת ואני מתלבט בעיקר לגבי חבישת כיפה בשבת כשאני נוסע בשבת.\r\nתודה \r\n\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד הבנתי אותך.\r\nמאוד מרגש שאתה זוכה להיות בתהליך של התקדמות.\r\nהתהליך הזה מאוד מאוד חשוב. כל צעד שאתה מתקדם הוא אוצר נפלא. ממש מאוד לא מובן מאליו. אנשים רבים נשארים באותו המצב שהם היו עד עכשיו, וחוששים מלעשות שינויים, ואתה זוכה לשנות, להתקדם ולצעוד קדימה.\r\nמאוד טבעי שבמהלך הנפלא שלך אתה גם חווה קשיים. תהליך התקדמות הרבה פעמים משול לטיפוס על הר, שהקושי של הטיפוס מראה לאדם שהוא בעליה. אם חס ושלום אדם בירידה, הוא מתגלגל, והירידה הזו ממש בקלות. לכן התקדמות דורשת מסירות ולקיחת אחריות על החיים.\r\nטבעי שבמשך התהליך יש קשיים ויש חששות, אבל אתה ממש גיבור וגדול, שאתה תצליח בעזרת ה' להתגבר על האתגרים ולהגיע למקום שבאמת אתה רוצה להגיע אליו.\r\nכן, תזכה להיות צדיק בהכל, מלא קשר עם אבינו שבשמים, וכל הסובבים אותך יעריכו ויוקירו את התהליך הנפלא שאתה זוכה לעבור ויעשו כמוך תהליכים נפלאים.\r\nזכור שהקושי מאוד הגיוני וחשוב לא להיבהל ממנו, וגם אם יש דברים שעדיין אינך רואה איך שאתה עושה אותם, הם יגיעו בעזרת ה'.\r\nהכיפה היא דבר נפלא. הכיפה היא שייכות למשהו גדול, היא הזדהות בגאווה למשהו עצום שאתה מאמין בו ובאמת בפנים שייך אליו. לכן מה שאתה יכול ללכת עם כיפה, זה מאוד מאוד חשוב.\r\nההליכה עם כיפה לפעמים בהתחלה מהווה התמודדות מול החברה, אבל לאחר זמן היא נהפכת לחלק מהחיים, ואנשים מפסיקים להתייחס לכך והכל זורם ממש בקלות.\r\nבמשך השנים פגשתי המון מקרים כאלו וראיתי שזה ממש   עובר ומסתדר.\r\nלכן, עשה מה שאתה יכול והשתדל להתמיד בכך ולשאוף להוסיף ולהתקדם.\r\nצעד קדימה וגלה עוד ועוד אוצרות של התורה הקדושה ודבוק  בהם ותגלה שכל דבר מקדם אותך עוד קומה בקשר עם אבינו שבשמים.\r\nדבר נוסף, אל תיבנה את החיים לפי מה שאחרים יגיבו, אלא תעשה מה שאתה מאמין, שכל השתעבדות לדעת האחרים רק מחלישה.\r\nהיה חזק ועשה זאת מתוך האמת שלך. וחפש אפשרויות כל הזמן איך להתקדם ואיך לפתור קשיים בדרך שלא יסרו את תהליך ההתקדמות שלך.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-09-13T13:26:02Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:22:39.671Z",
      "filename": "2025-12-חבישת-כיפה-ונסיעה-בשבת-להורים.146218.html"
    },
    {
      "id": "146219",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146219",
      "title": "שמירת שעות בין בשר וחלב כשיש הפרעות אכילה",
      "question": "שלום, ראשית אציין שאני לא מחפשת קולא כלשהי אלא את דעת ההלכה באמת...\r\nהמצב הוא כזה, אני מגיעה ממשפחה מסורתית שכשהייתי ילדה יצאה בשאלה ונותרתי דתיה לבדי, בגיל 12 קיבלתי על עצמי שמירת 3 שעות בין בשר לחלב (זה לא מנהג ההורים או משהו, בחירה שרירותית) והתחלתי תהליך של התחזקות. כיום אני דוסית בבית כמעט חילוני לגמרי.. אני בת 18.5.\r\nבשנה האחרונה אני סובלת מהפרעת אכילה, מטופלת אצל פסיכולוגית ודיאטנית. ושמתי לב שהרבה פעמים מה שמונע ממני לאכול זה הידיעה שאני אצטרך לשמור שעות, ואני חייבת לאכול כל הזמן... אז אני לא אוכלת בשר כמעט אף פעם מה שממש לא בריא לי, ואם אני כבר יודעת שאני אוכַל בשרי אז אני נמנעת מאוכל חלבי כדי לשמור אותו לאחרי הבשר.. וכל כך הרבה ארוחות מתפספסות לי בגלל החרדה הזאת. זה חלק ממעין אנורקסיה, ואני בתת תזונה ותת משקל (bmi 15-16) ולוחצים עלי לאכול כל כך.. ואני יודעת שאם הייתי צריכה לשמור פחות הייתי אוכלת יותר אבל אולי זה לא מצדיק... זה מסובב את הראש שלי. השאלה שלי היא האם יש מקום להקל לשמור פחות שעות או שאין וצריך להתמודד וזהו. תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאשרייך שאת זוכה לשמור תורה ומצוות ולהקפיד על ההלכה גם בתנאים לא פשוטים! \r\nבמקרה שלך את יכולה לאכול חלבי שעה אחרי ארוחה בשרית, לאחר ניקוי הפה וברכת המזון. \r\nלגבי אכילת בשרי אחרי חלבי - מותר לאכול בשר מיד לאחר אכילת חלבי. אם את אוכלת עוף אחרי חלב ניתן לאכול מיד ללא פעולות מיוחדות. ואם את אוכלת בשר אחרי חלבי יש לאכול משהו ולשתות משהו בין החלבי לבשרי כדי לנקות את הפה, וכן לשטוף ידיים אם אולי יש בהם לכלוך בשרי. \r\nאני מאמין שבכך הבעיה תסתדר בע\"ה. אך אם יראה שהדבר עדיין יכול לגרום להימנעות מאכילה שתגרום לחשש נזק מותר לאכול מיד לאחר סעודה בשרית.\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבגמרא (חולין קה.) מבואר שאסור מדברי סופרים לאכול מאכלי חלב אחר סעודה של בשר, עד לסעודה אחרת. לדעת הרמב\"ם והשולחן ערוך (יו\"ד פט א) המשמעות היא שצריך צריך לחכות שש שעות בין ארוחה בשרית לחלבית. ולדעת התוספות ניתן לאכול חלב מיד אחרי בשר אלא שיש לסלק את השולחן ולברך ברכת המזון לפני הארוחה החלבית. הרמ\"א (שם) כתב שנוהגים להקל ולחכות שעה אחת בין בשרי לחלב, ונכון לחכות שש שעות.\r\nלמעשה התקבל המנהג בעם ישראל לחכות שש שעות. וזה לשון ערוך השולחן (ס\"ז):\r\n\"וכן המנהג הפשוט בכל תפוצות ישראל להמתין שש שעות וחלילה לשנות ובזה נאמר פורץ גדר וגו'\". אך הוסיף ערוך השולחן שבחולה קצת יש להקל להמתין שעה אחת. וזה לשונו:\r\n\"ונראה לי באדם שאינו בריא שצווהו הרופאים לשתות חלב יכול לסמוך על דיעה זו בהמתנת שעה ובהדחת פיו אף שאין בו סכנה וכן נער או נערה כחושים ורפואתם לשתות חלב די להם בהמתנת שעה\".\r\nוכן כתב החכמת אדם (כלל מ סעיף יג): \"ומ\"מ לצורך חולה קצת נ\"ל פשוט דיש להתיר אפילו אכל בשר בהמה לאחר שימתין שעה ויחטט שיניו לאחר בה\"מז\".\r\nוכן כתב הבן איש חי (שלח ש\"ש, יא): \"לצורך חולה, אף-על-פי שאין בו סכנה, יש להקל להמתין שעה אחת, אך צריך סילוק השולחן וברכת המזון. ועיין :חכמת-אדם כלל מ, סוף אות יג\". \r\nהיחוה דעת (ח\"ד מא) הזכיר גם את דברי הזבחי צדק שאף על פי שאנחנו קבלנו הוראות מרן, וצריכים לשהות שש שעות בין בשר לחלב, מכל מקום לצורך חולי קצת נראה פשוט שיש להתיר לאכול מאכלי חלב שעה אחת לאחר סעודת בשר. \r\n\r\nלגבי אכילת בשר אחרי חלב הרחבתי כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/134189\">https://www.yeshiva.org.il/ask/134189</a>\r\n\r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-02T09:20:58Z",
        "upvotes": 200
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:22:47.859Z",
      "filename": "2025-12-שמירת-שעות-בין-בשר-וחלב-כשיש-הפרעות-אכילה.146219.html"
    },
    {
      "id": "146221",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146221",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-16T08:23:00.969Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.146221.html"
    },
    {
      "id": "146222",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146222",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-16T08:23:12.672Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.146222.html"
    },
    {
      "id": "146226",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146226",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-16T08:23:39.411Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.146226.html"
    },
    {
      "id": "146234",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146234",
      "title": "איך ללמוד תורה - בעל תשובה",
      "question": "שלום אני לומד תורה דרך הסרטונים של זמיר כהן כבר המון זמן והמון שעות ביום רק שהלימוד שלי לא מסודר אני כבר יודע המון זה ממש מושך אותי אני בא מבית מסורתי דתי אני חילוני אבל מאוד רוצה להתחיל ללמוד תורה אפילו עם מורה שאשלם לו .....תודה ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nאשמח מאוד לעזור לך. \r\nאין ספק שעם כל הייתרונות של הסרטונים, אין כמו לימוד מסודר עם מישהו.\r\nכתוב לי פרטים עליך כגון מקום מגורים, גיל ושם ואשמח להפנות אותך למשהו שיהיה לך מעולה.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-09-13T13:28:39Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:24:43.815Z",
      "filename": "2025-12-איך-ללמוד-תורה-בעל-תשובה.146234.html"
    },
    {
      "id": "146235",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146235",
      "title": "אורות התשובה - שני סוגי תשובה",
      "question": "הרב זצ\"ל כתב (אורות התשובה פ\"ג) שיש שני מיני תשובות א, על חטא פרטי ב, תשובה סתמית על שנתרחק מן הקב\"ה. \r\nמה רצה הרב להודיענו בזה מה הנ\"מ יוצא האם יש חילוק באופן התשובה?",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום,\r\nיש חשיבות שאדם ידע מה עובר עליו וכך יוכל לעבוד את ה' בדיוק מירבי. \r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-09-16T09:22:55Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:24:52.202Z",
      "filename": "2025-12-אורות-התשובה-שני-סוגי-תשובה.146235.html"
    },
    {
      "id": "146242",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146242",
      "title": "שילוב של פרקי קינה בתהילים ליום שבת",
      "question": "בין פרקי התהילים המשויכים ליום שבת (פרק קכ עד הסוף) מופיע פרק קלז, המתאר את העצבות שבגלות ובחורבן הבית ואף נקרא כחלק מתיקון רחל בימי בין המצרים. כיצד משולב פרק כזה של עצבות בשבת, שאף דוחה אבלות ויש מצוה לשמוח  בה?",
      "answer": "שלום\r\nפרקי תהילים הם פרקי שירה ותפילה של דוד המלך.\r\nבינהם יש מזמורים הקשורים לתקופות קשות שעבר עם ישראל.\r\nיש לזכור שפרק זה (ועוד פרקים) נאמרו ברוח הקודש לפני שקרו במציאות, וממילא ניתן לראות בו גם אזהרה והתעוררות לתיקון.\r\nמצד זה פרק זה מתאים גם לשבת.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-10T08:14:28Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:25:42.791Z",
      "filename": "2025-12-שילוב-של-פרקי-קינה-בתהילים-ליום-שבת.146242.html"
    },
    {
      "id": "146245",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146245",
      "title": "שיחה עם אשה",
      "question": "שלום הרב,\r\nבמסכת אבות משנה ה כתוב \"ואל תרבה שיחה עם האישה\" \r\n\r\nאשמח אם הרב יוכל לפרט לי באיזו אישה מדובר.\r\n\r\nומה לעשות אם מישהי (רווקה) מתעניינת בשלומי, האם מותר לענות ולשאול בחזרה?\r\n\r\nואם ראיתי מישהי שאני מכיר ברחוב, שלא ראיתי הרבה זמן, אני יכול לפתוח איתה בשיחה קצרה?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\n המשנה עוסקת בבית, במשפחה, שאשה לא תתן את הנושא לשיחה בבית.\r\nכי אשה מתעניינת בבגדים, באוכל, ביופי.\r\nסתם שיחה, לתועלת, מותר.\r\nאם אתה מרגיש תועלת, בלשדר יחס מכבד לנשים, אפשר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-04T06:08:13Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:26:01.320Z",
      "filename": "2025-12-שיחה-עם-אשה.146245.html"
    },
    {
      "id": "146246",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146246",
      "title": "לימודים אקדמיים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nרוצה להתחיל ללמוד השנה לתואר ראשון בת 34 נשואה באושר עם 3 ילדים ברוך השם\r\nהאם יש ברכה וכדאי להתחיל?",
      "answer": "שלום.\r\nר' עקיבא התחיל בגיל 40.\r\nאם בעלך מסכים, לכי ללימודים!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-04T06:09:36Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:26:09.437Z",
      "filename": "2025-12-לימודים-אקדמיים.146246.html"
    },
    {
      "id": "146247",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146247",
      "title": "האם מותר להתפלל עם זרועות חשופים",
      "question": "האם מותר להתפלל עם זרועות חשופים ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nאם כוונתך לתפילה עם חולצה קצרה\r\nמצרף קישור לתשובה\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/81396.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-09-03T18:16:53.16Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-16T08:26:17.758Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להתפלל-עם-זרועות-חשופים.146247.html"
    },
    {
      "id": "146253",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146253",
      "title": "הלכות העסקת עובדים",
      "question": "האם מותר למעסיק לומר שישלם לפי הספק ובסוף לשלם לפי שעות (יותר כסף), או שזה רמאות כיון שגורם לעובדים לעבוד יותר קשה כי חושבים שמקבלים לפי מה שמספיקים?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nאיני רואה בזה בעיה, כל זמן שאכן המעביד משלם לעובד כפי מה שאמר לו או יותר מכך.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-16T00:18:32Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-15T17:06:57.371Z",
      "filename": "2025-12-הלכות-העסקת-עובדים.146253.html"
    },
    {
      "id": "146259",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146259",
      "title": "סרטים שמופיעות בהם נשים",
      "question": "האם מותר לצפות בתוכן \"כשר\" עם נשים?\r\n\r\nיש זמר מפורסם שעושה קליפים נפלאים, ושירים עם מסרים חיוביים, אבל יש נשים בקליפ.\r\nכמו כן יש אחד בשם יואל גולד שמפיץ סרטים על סיפורי השגחה פרטית ושם הוא מראיין נשים.\r\nהאם הדברים הנ\"ל מותרים לצפיה (לגבר)?\r\n",
      "answer": "שלום\r\nאני מביא מספר כללים שכתב הרב וייצן באתר:\r\n1. הנאה מכל מבט על אישה שהיא אסורה לאדם. אולם הנאה באה ממבט ממושך. מבט חטוף וראשוני בהעברה בעלמא אין בו איסור. האיסור הוא להמשיך להסתכל בשביל להנות.\r\n2. אסור להרהר בכל דבר שהוא אסור לעשות. לכן אסור לדמיין פני אישה שהיא אסורה לך ובהרהור בפניה אתה שוב נהנה והרהר בדבר אסור. אולם להרהר על מבט מותר, כגון, רק איך היא נראית שלא על מנת להנות מותר.\r\n3. אם מסתכל ולא ממשיך להביט כדי להנות אלא רק ראה פניה בהעברה בעלמא מותר. \r\n4. באופן בסיסי לא יסתכל על פני נשים ללא צורך. לא חייבים להוריד את העניים אבל לא יתמקד במבט על נשים.\r\n5. ניתן בשיחה להסתכל בלי להתבונן אלא כדרך מדברים במבט רגיל. אין ליצור קשר נפשי על ידי מבט ארוך לפני הנשואין.\r\n\r\nיש לבדוק האם לאישה יש תפקיד מרכזי בסרטון או שהיא מופיעה \"במהירות ומיד נעלמת\", וכן מה מידת ההשפעה עליך בראיה של כל אישה אף לשבריר שניה.\r\nהלכה פסוקה היא בשולחן ערוך (אבן העזר, סי' כ\"א סע' א') שאסור להסתכל על אשה כדי להינות מיופייה, ואין הבדל בין אשה נשואה לאשה פנויה ורווקה.\r\nאלא שנחלקו הראשונים האם האיסור הוא מן התורה או מדרבנן, לדעת רבינו יונה הוא איסור מן תורה ולומדים זאת מהפסוק “ולא תתורו אחרי לבבכם ואחרי עיניכם”, אולם לדעת הרמב”ם הוא איסור מדברי סופרים, וגם לשיטתו אם מהרהר במחשבתו אחריה עוברת באיסור תורה. (בית שמואל ס\"ק ב')\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-15T18:15:58Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-15T17:07:30.588Z",
      "filename": "2025-12-סרטים-שמופיעות-בהם-נשים.146259.html"
    },
    {
      "id": "146263",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146263",
      "title": "שם לבן בכור",
      "question": "מתלבטים בין השם אריאל לבין השם\r\nאוריין נשמח לשמוע את תשובת הרב ",
      "answer": "אריאל, מעלתה של ירושלים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-02T08:32:57Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-15T17:07:56.769Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבן-בכור.146263.html"
    },
    {
      "id": "146265",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146265",
      "title": "עיסוי בשבת - בתשלום מראש",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nבמידה ואני שוהה בבית מלון בחו\"ל בשבת האם מותר לי להזמין מראש עיסוי בתוך הבית מלון ?  ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישורים לתשובות של הרב שמואל אריאל בנושא:\r\n<a href=\"/ask/137215\">עיסוי בשבת</a>\r\n<a href=\"/ask/98757\">תשלום מראש על העיסוי</a>.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-09-03T19:49:43.997Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-15T17:08:09.935Z",
      "filename": "2025-12-עיסוי-בשבת-בתשלום-מראש.146265.html"
    },
    {
      "id": "146295",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146295",
      "title": "ערבוב אוכל מבושל שנמצא על הפלטה בשבת",
      "question": "אנו מבשלים לכבוד שבת \"טבית\" - חמין עיראקי. החמין מבושל לגמרי לפני שבת. לפעמים בשבת בבוקר אנו רואים שיש הרבה מים שצפים בחלק העליון של התבשיל. אנו רוצים לערבב את החמין כדי שהמים יתערבו בכל האוכל. האם הדבר מותר בשבת? אציין שאני בעל תשובה שומר שבת, ואשתי (עדיין) לא, אנו משתדלים להסתדר ולהתחשב זה בזו ואיני רוצה להכביד עליה במה שאינו מעיקר הדין.\r\n",
      "answer": "נקדים רקע קצר ולאחריו נענה לשאלתך\r\nכשהאוכל לא מבושל כל צרכו והוא חם בחום של יד סולדת בו, (45 מעלות ומעלה), אסור לערבב את האוכל, משום שהערבוב משפר את הבישול, במצב כזה אסור אפילו להוציא אוכל מהסיר, שהרי ההוצאה היא כערבוב המאכל. דין זה נכון גם כשהסיר לא נמצא על הפלטה.\r\nכשהאוכל מבושל כל צרכו, אין איסור בישול בערבוב של האוכל, אך לדעת חלק מהפוסקים אף על פי שהאוכל מבושל, כל עוד הוא נמצא על הפלטה יש איסור של \"מחזי כמבשל\", כלומר פעולות מסוימות אסורות מדברי חכמים משום שהן נראות כבישול. \r\n\r\nומצאנו בזה שלוש דעות -\r\n\r\nא: יש מחמירים אפילו שלא להוציא אוכל מהסיר כשהוא על הפלטה, ובודאי שלדעה זו אסור לערבב את האוכל כשהוא על הפלטה. כך נוהגים יוצאי אשכנז וחלק מהספרדים.\r\n\r\nב: יש אוסרים לערבב את האוכל משום מחזי כמבשל אך מתירים להוציא אוכל מהסיר גם כשהוא על האש וכך נוהגים הספרדים.\r\n\r\nג: יש מתירים אפילו לערבב ולא חוששים לאיסור מחזי כמבשל כלל משום שמדובר באוכל המבושל כל צרכו.\r\n\r\nבאופן כללי אנו פוסקים כדעה הראשונה או השניה כפי שכתבנו לעיל, אך במקרה שאתה מתאר, אם אתה מרגיש צורך לא להכביד על אשתך, או בשעת הדחק אחרת,  אתה בהחלט יכול לסמוך על הדעה המקילה ביותר ולנהוג היתר לערבב את האוכל כשהוא על האש מכיון שהוא מבושל כל צרכו.\r\n\r\nאפשרות אחרת היא להוריד את הסיר מהפלטה כדי לערבב את האוכל ואחר כך להניחו מחדש על הפלטה לפי הכללים והדעות השונות לגבי הנחת אוכל על הפלטה בשבת ואיני מפרטם כאן.\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-09-03T09:10:51Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-15T17:10:58.918Z",
      "filename": "2025-12-ערבוב-אוכל-מבושל-שנמצא-על-הפלטה-בשבת.146295.html"
    },
    {
      "id": "146302",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146302",
      "title": "שימוש במכשיר טנס בשבת",
      "question": "שלום לכבוד הרבנים.\r\nאישה בהריון שהתחילו לה צירים (סדירים או מדומים) ומעוניינת להשתמש במכשיר טנס (או שכבר התחילה שימוש בו לפני שבת), מה הדין של שימוש בו בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nיולדת המרגישה צורך להשתמש במכשיר ה'טנס' להרגעת כאבי הלידה, יכולה לעשות זאת גם בשבת. ומכל מקום, אם ישנה אפשרות סבירה שתצטרך להשתמש במכשיר בשבת, עליה להדליק את המכשיר קודם השבת, ובשבת עצמה רק תחבר את האלקטרודות לגופה, ואת הלחיצה על הכפתורים עליה לעשות בשינוי, כגון בגב היד.\r\nבשורות טובות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-09-05T14:25:10Z",
        "upvotes": 490
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:18:17.113Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-במכשיר-טנס-בשבת.146302.html"
    },
    {
      "id": "146303",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146303",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "יש לי שם פרטי באמהרית ואני מעוניינת להוסיף שם שני בעברית.\r\n",
      "answer": "זה נכון לעשות זאת, תבחרי לך שם שאת אוהבת, שם של בנות עם משמעות.\r\nתבקשי שיעשו לך מי שבירך בבית הכנסת, בשם החדש.\r\nכדאי להכניס אותו בתעודת זהות אפילו כשם ראשון.\r\nבמשפחה ימשיכו לקרוא לך איך שרגילים, ובחברה יקראו לך בשם עברי. זה טוב ונכון.\r\n\r\nאימי ז\"ל עלתה לארץ כילדה מעירק עם שם  שהיה מקובל שם, והייתה הנחיה לשנות את השמות ונתנו לה שם כרמלה, כילד שמחתי על כך שיש לה שם עברי, למרות שבמשפחה קראו לה בשם הילדות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-05T14:32:06Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:18:25.352Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.146303.html"
    },
    {
      "id": "146304",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146304",
      "title": "אזכרה בתום 12 חודשים ראשונים",
      "question": "שלום,\r\nאבי עליו השלום נפטר ב-ל בתשרי תשפ\"ד.\r\nהבנתי שיש לכרוך אזכרה בתוך 12 חודשים מפטירתו, אך תשפ\"ד היא שנה מעוברת.\r\nבאיזה תאריך יש לערוך את האזכרה במקרה זה?\r\nתודה מראש",
      "answer": "בשנה הראשונה עושים אזכרה בסיום יב' חודש.\r\nולכן תעשו אזכרה בערב ראש השנה,\r\nלאחר יב' חודש מסתיימים מנהגי האבלות לילדי הנפטר.\r\nמהשמיים תנוחמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-05T14:40:05Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:18:33.523Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה-בתום-12-חודשים-ראשונים.146304.html"
    },
    {
      "id": "146305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146305",
      "title": "כספי מעשר לבית כנסת שיש בו שיעורי תורה",
      "question": "האם מותר לתת כספי מעשר כתרומה לתחזק בית הכנסת שנותן כל היום שיעורי תורה, כגון בית הכנסת... ?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכפי שהוסבר בתשובה המקורית (https://www.yeshiva.org.il/ask/105511 ), הדרך העיקרית היא שכספי מעשר מיועדים לצדקה, ולא למצוות אחרות, כגון לימוד תורה. אם מדובר בישיבה, שמחזיקה בחורים ואברכים ומפרנסת אותם, הרי זה בכלל מצוות צדקה, וכפי שהוסבר שם. אולם כאשר מדובר על אנשים שמתפרנסים למחייתם והתרומה היא אך ורק לצורך מימון שיעורי התורה, הרי זו מצוות תלמוד תורה ולא מצוות צדקה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-09-17T23:08:45Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:18:41.625Z",
      "filename": "2025-12-כספי-מעשר-לבית-כנסת-שיש-בו-שיעורי-תורה.146305.html"
    },
    {
      "id": "146309",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146309",
      "title": "טור מלכא - הגזמה?",
      "question": "הרב למדתי אגדות החורבן וראיתי שכתוב שבטור מלכא גרו 600000*600000 אנשים איך זה אפשרי ?",
      "answer": "שלום\r\nבדברי חז\"ל כגון אלו נחלקו גדולי ישראל. המהר\"ל באופן שיטתי מסביר זאת בלשון גוזמה, כלומר, היו שם בלי ספק אין ספור אנשים מספר רב ועצום, שהיום לא ניתן לדמיין, ועל זה הגמרא אומרת ארץ צבי כתיב בה, שיש סגולה לארץ ישראל שהיא מתרחבת ומתכווצת לפי הצורך וכל זה נכון, אבל המספר שאמור אינו מדוייק אלא מוגזם כדי לתאר את הרעיון. ולעומתו, המהרש\"א נוטה לפרש דברים כפשוטם במקום שאפשר. \r\nעל כל פנים למדנו, שאכן לעיתים חז\"ל אומרים לשון גוזמה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-10T14:35:19Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:19:05.098Z",
      "filename": "2025-12-טור-מלכא-הגזמה.146309.html"
    },
    {
      "id": "146310",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146310",
      "title": "האם מותר לשיר פסוקים מהתנ\"ך ומשיר השירים?",
      "question": "שלום הרב!!\r\nהבנתי שיש בעיה לשמוע שירים שיש בהם פסוקים משיר השירים או שיר שהוא כולו משיר השירים..אשמח להבין למה. והאם יש עוד שירים שלקוחים מהתנך ואסור לשמוע?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהאמת היא שיש לכאורה בעיה לשיר כל פסוק ולא רק פסוק בשיר השירים (סנהדרין קא. ורש\"י שם, עי' גם משנה ברורה תקס יד). טעם הדבר הוא שהפסוקים הם דבר ה', וקדושים ביותר, ויש זלזול בשירה של הפסוקים. יש צד ששיר השירים יותר חמור משום שהיא קודש קודשים. \r\nאך הרבה פוסקים סוברים שאם שרים לשם שמים, בדרך דביקות ולא דרך ליצנות אין איסור, אלא מצווה, ואפילו פסוקי שיר השירים. וכך נוהגים, וכך ההלכה (יביע אומר ח\"ג או\"ח טו, ה, שו\"ת מנחת אשר ח\"ב מד).\r\nוכך נהג מרן הרב קוק זצ\"ל בשמחת תורה (שנת תר\"צ) אחרי ארועי תרפ\"ט היה מזמר בהתגברות ובהתלהבות קודש איומה את הפסוק האחרון שבסוף שירת האזינו הרנינו וכו, וכן את ארבעת הפסוקים הראשונים של ישעיה פרק סג - \"מי זה בא וכו\" (עולת ראיה ח\"ב עמ' שפג).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבגמרא סנהדרין (קא.) מובא:\r\n\"תנו רבנן: הקורא פסוק של שיר השירים ועושה אותו כמין זמר, והקורא פסוק בבית משתאות בלא זמנו - מביא רעה לעולם. מפני שהתורה חוגרת שק, ועומדת לפני הקדוש ברוך הוא, ואומרת לפניו: רבונו של עולם! עשאוני בניך ככנור שמנגנין בו לצים\".\r\nברש\"י (שם) מבואר שהגמרא הזכירה שיר השירים משום שהיה מקום לחשוב שכל ענינו של שיר השירים הוא שיר, ולכן מותר לשיר אותו, ולכן הגמרא באה לומר שגם שיר השירים אסור. הרי מבואר בדברי רש\"י שאסור לשיר פסוקים בכל התנ\"ך, ולא רק שיר השירים.\r\nובמהרש\"א (שם) פירש ששיר השירים חמור יותר משום שהספר נקרא שיר השירים ומדבר במשל ומליצה, ולכן אם ישירו אותו, יחשוב המשורר לעשותו כמין זמר ושיר בלבד ולא כתוכן קדוש.\r\nאולם יש מקום לומר שיותר חמור לשיר השירים משום שהוא קדוש ביותר. כך עולה מדברי הזוהר הקדוש וכך נראה פשטות הגמרא (מנחת אשר שם).\r\nמשמעות דברי המגן אברהם והמשנה ברורה (סי' תקס יד) להחמיר בזה כפי שכתב המנחת אשר (שם).\r\nאך למעשה נהגו להקל אף בשיר השירים.\r\nעיקר הטעם להקל הוא משום שכל האיסור הוא כאשר שרים באופן של צחוק וליצנות. אך אם שרים בדביקות מתוך כבוד ויראת שמים מותר (ראה יד רמה שם שהסתפק בכך, ובמהרי\"ל המובא ביביע אומר שם היקל בדבר).\r\nובשו\"ת אגרות משה (יו\"ד ח\"ב סי' קמב) כתב:\r\n\"ובעצם רואים אנו שרוב העולם מזמרים נוסחי ברכות וגם פסוקים בכל עניני שמחה אף חסידים ואנשי מעשה, אף שזה ודאי הא מפורש בגמרא לאיסור ולא ידוע לי טעם נכון... וצ\"ע בטעם שמקילין\".\r\nובשו\"ת אור לציון (ח\"ב, הערות פרק יד, לה) כתב:\r\n\" ועכשיו המנהג להקל בזה, ונראה שסמכו לומר דעיקר הקפידא דוקא בבתי משתאות. וראה עוד בשדי חמד אסיפת דינים מערכת ז' אות י\"ב. ומ\"מ יש להזהר בזה לכתחילה ולא להקל בזה אלא בסעודת מצוה כגון בשמחת חתן וכלה\".\r\nוביביע אומר (שם) כתב להקל בזה וז\"ל:\r\n\"וכבר פשט המנהג בפני גאוני עולם במסיבות של מצוה, ובבקשות של שבת, לומר פסו' תהילים בניגון יפה אף נעים. וכן נוהגים במצרים בפסוקי שיר השירים שאומרים בבהכ\"נ בין פסח לעצרת, (וכן נוהגים באמירת תהלים גם כן). וקדמו שרים אחר נוגנים. וכן נהגו שם לנגן פסוקי הלל הגדול בסדר התוואחיד, שהוזכר לשבח בנהר מצרים (דכ\"ז ע\"א). ...ומינה לנ\"ד שכל שנעשה בדרך טובה וישרה ביראת ה' על פניהם ובכבד ראש לשמוח שמחה של מצוה, מותר, ומצוה נמי איכא. ואפי' בבית המשתה\".\r\nוהמנחת אשר (שם) כתב טעם נוסף להקל, שבזמננו \"עת לעשות לה' הפרו תורתך\", ואם לא יתירו לשיר פסוקים ישירו חלילה שירי נכרים ושירים חילוניים שיש בהם שחוק והוללות ממש ואף גרוע מזה. \r\nוידידי הרב דוד ווצלר ציין שמשמע שמרן הרב קוק זצ\"ל היקל בדבר כפי שמובא בעולת ראיה (שם).\r\n\r\nאך יש לציין גם לדברי מרן הרב קוק שכתב במצות ראיה בדעת המגן אברהם שעדיף שלא לומר פסוקים מאשר לאומרם ללא כוונה. כתב המגן אברהם (א ה):\r\n\"כתב של\"ה שבכל סעודה יאמר על נהרות בבל ובשבת יאמר מזמור בשוב ה' את שיבת ציון וגומר ואחר כוונת הלב הן הן הדברים\".\r\nוכתב במצות ראיה: \"וכונתו דיש דברים שאף על פי שמצוה בכונתם, מכל מקום אם עושה שלא בכונה אף על פי שאינו בשלמות מכל מקום הוא יותר טוב ממי שלא עשה כלל, כמו תפילה וכהאי גוונא וכמו שכתב בנפש החיים (סוף שער א' ותחילת שער ב'), אבל בכהאי גוונא שאינם חיוב מעיקר הדין רק שנתעורר לזכור עה\"ב, אם כן בלא כונה אי\"כ שום תכלית כלל והוי כמי שלא אמר כלל ועוד פחות\". עכ\"ד. \r\nוהדברים מחודשים. וע\"ע במחצית השקל שלא פירש כך.\r\n \r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-06T16:25:50Z",
        "upvotes": 534
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:19:14.339Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לשיר-פסוקים-מהתנ-ך-ומשיר-השירים.146310.html"
    },
    {
      "id": "146311",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146311",
      "title": "מה מטרת הבריאה? האם ה’ צריך אותנו?",
      "question": "שלום הרב!!\r\nחברה שואלת אותי הרבה ולא ממש מצליחה לענות לה תשובה שתספק אותה.\r\nוממש לא מקטע של כפירה חס ושלום, רוצה לחזק את האמונה..\r\nא. מה המטרה שהקב\"ה ברא אותנו? למי זה מועיל ואיך זה טוב להשם?\r\n\r\nב. היא טוענת שכתוב שהמלכות של השם לא שלמה בלי עמ\"י, איך זה מסתדר?  הרי הקב\"ה הוא מושלם, אחד ויחיד..?\r\n\r\nאשמח לתשובה! תודה רבה!!",
      "answer": "שלום רב,\r\nמסגרת זו אינה מאפשרות מתן תשובה ראויה ומקיפה כדבעי לשאלות כה סבוכות, מקיפות ומורכבות, ומה גם שסגנון התשובות ואופן הגשתן מצריך הכרת השואל, השכלתו וידיעותיו וכו', כך שצר לי אם לא אוכל לספק תשובה ממשית. \r\nאסתפק אפוא באמירה קצרה:  השאלות טובות, ולא בכדי  הן נדונו הרבה בספרות התורנית. נכון להזכיר בהקשר זה - לפחות - את משנת רמח\"ל, שבהסתמך על ספרות קבלית ומחקרית כתב ש\"מחוק הטוב להיטיב\", כלומר חסד הוא שעשה איתנו הקב\"ה, עם בריותיו, ששם אותנו בעולמו, וזאת לא \"בשבילו\" אלא \"בשבילנו\". שאנחנו נזכה לשכר עבור עבודתנו, ולא כ\"אוכלי חינם\" (\"נהמא דכיסופא\"). \r\nועוד: לא מעט מדברי חז\"ל - בהקשרים אלה, ולא רק בהם - מסוגננים במילים שמתאימות לאוזנם של בני אדם, \"לסבר את אוזנם\", ולכן אסור להיתפס להם כפשוטם, לפי המילים עצמן, אלא שנכון להתייחס לתוכן המהותי שגלום בהם. זה עומק הביטוי על השלימות רק עם עם ישראל - מילים שאינן מכוונות כלפיו, ח\"ו, אלא כלפינו; והדברים ארוכים. \r\nסוף דבר: דומני שהדרך הנכונה היא ללמוד היטב ספרי אמונה - ויש רבים: קדומים וחדשים, וצריך לבחור את הטובים שבהם ובעיקר את המתאימים שבהם, לכל מעיין;  במקביל נכון להשתתף בשיעורי אמונה טובים, ומהם לצאת לדרך. \r\nברכה והצלחה, ושנה טובה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-09-25T10:42:06Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:19:22.927Z",
      "filename": "2025-12-מה-מטרת-הבריאה-האם-ה-צריך-אותנו.146311.html"
    },
    {
      "id": "146312",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146312",
      "title": "קול באישה ערווה",
      "question": "שלום וברכה.\r\n\r\nנערות מתנדבות בשירות לאומי, שעוזרות במוסד לקשישים. התבקשו על ידי ההנהלה להוביל את התפילה. במהלך התפילה, התבקשו אף לשיר חלקים מהתפילה, כדי לגרום לקשישים להיות שותפים, ולהוסיף לאווירת התפילה. \r\n\r\nהאם מותר לעשות זאת? האם יש  הבדל בין אם נערה אחת עושה זאת לבד לבין אם הם כמה נערות?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאין להכשיל צעירים ואין להכשיל קשישים.\r\nהשולחן ערוך פוסק שאין לשיר בפני גברים, ואין חילוק בגילאים של השומעים. \r\nשיביאו גברים שישירו להם.\r\nיישר כוח על העבודה החשובה שאתן עושות, ויישר כוח כפול שאתן עושות אותה לפי ההלכה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-09-06T10:00:53Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:19:31.054Z",
      "filename": "2025-12-קול-באישה-ערווה.146312.html"
    },
    {
      "id": "146320",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146320",
      "title": "הליכה בשבת מאור עקיבה לקיסריה",
      "question": "שלום עליכם אני עושה שבת באור עקיבה ונודע לאחרונה שקבור בקיסריה האמורא רבי אבהו ובניו בחוף האם זה בסדר האם זה בסדר לבקר את הצדיק בשבת ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאפשר לבקר, אם נמצא מחוץ לעירוב , מחוץ ליישוב מותר רק ללא חפצים ביד או בכיסים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-06T15:53:48Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:20:26.376Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-בשבת-מאור-עקיבה-לקיסריה.146320.html"
    },
    {
      "id": "146321",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146321",
      "title": "פדיון הבן בראש השנה",
      "question": "תינוק שנולד בראש חודש אלול\r\nפדיון הבן יוצא בראש השנה\r\nמה עושים במקרה כזה?",
      "answer": "שלום וברכה \r\nכל פעם שתחילת זמן הפדיון יוצא בשבת או ביום טוב, עושים את הפדיון במוצאי השבת או החג.\r\nבנידון שאת שואלת, עושים במוצאי שבת, כי השנה שנת תשפ\"ה מוצאי החג חל בערב שבת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-09-07T23:44:42Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:20:34.456Z",
      "filename": "2025-12-פדיון-הבן-בראש-השנה.146321.html"
    },
    {
      "id": "146343",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146343",
      "title": "שיבולת חיטה באפוקסי בפסח",
      "question": "שלום הרבנים,\r\n\r\nיצרתי מזוזה עם אפוקסי בתוך המזוזה שילבתי שיבולת חיטה יבשה שמוכרים בחנויות.\r\nמה דין המזוזה בפסח?\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה\r\nבדיעבד לא ברור שהשעורה החמיצה וגם אין כזית במקום אחד ואי אפשר לאכול אותה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-09-08T14:56:28Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:22:40.078Z",
      "filename": "2025-12-שיבולת-חיטה-באפוקסי-בפסח.146343.html"
    },
    {
      "id": "146344",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146344",
      "title": "שם לבן על פרשת השבוע",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב,\r\n\r\nבשעה טובה נולד לי בן ביום שבת האחרון פרשת ראה.\r\nחשבתי לקרוא לו ראה על שם הפרשה.\r\nכשזה עלה לי לראש מאוד התחברתי לשם ואני אוהבת אותו מאוד.\r\nרציתי לדעת האם זה נכון ובסדר או שעדיף שלא.\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nאפשר. \r\nאולי לחשוב עוד מחשבה אם זה לא יפריע לו  בעתיד. אולי שם מההפטרה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-06T15:52:21.91Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:22:48.157Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבן-על-פרשת-השבוע.146344.html"
    },
    {
      "id": "146349",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146349",
      "title": "חתונה של זוג גברים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\n\r\nאחי החילוני החליט להתחתן עם החבר שלו\r\n\r\nאנחנו מתלבטים איך להתמודד עם העניין, מבחינת איך להסביר לילדים, מה עושים עם החתונה עצמה, אנחנו לא יכולים לא להגיע, מה כן אפשר לעשות?\r\n\r\nבתודה מראש ",
      "answer": "שלום.\r\nשוחחו איתו, ותאמרו לו שאינכם יכולים להגיע!\r\nהתורה לא מתכופפת בפני איש! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-08T22:43:58Z",
        "upvotes": 166
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:23:19.553Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-של-זוג-גברים.146349.html"
    },
    {
      "id": "146350",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146350",
      "title": "כתיבה בספרי קודש - היקף הכתיבה",
      "question": "שלום רב, \r\n\r\nשאלה קודמת באתר התייחסה לכתיבה בספר תהילים. האם מותר לכתוב הערות שוליים וביאורים וכו׳ בכל ספרי הקודש המודפסים (חומש, נ״ך, ספרי מוסר, סידור, גמרא וכו׳)?\r\n\r\nתודה,\r\nחיים",
      "answer": "דברי תורה והערות מותר ואפשר לכתוב, דברי חול אסור. אמנם, יש שחששו שלא לכתוב גם דברי תורה והערות, ונראה שעל ידי עפרון שניתן למחוק גם לשיטתם אפשר להקל. (משנה ברורה מב, כג; גנזי הקודש ג, כ-כא ובהערות)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-09-12T12:21:44Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:23:27.748Z",
      "filename": "2025-12-כתיבה-בספרי-קודש-היקף-הכתיבה.146350.html"
    },
    {
      "id": "146353",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146353",
      "title": "\"כל הראוי לבילה\" – מדוע שייך בחציצה בטבילה?",
      "question": "בראשונים (תוס ורא\"ש נידה ס\"ו ב) מבואר שהסברא בדין \"כל הראוי לבילה\", היא שמסתבר שדיני המנחה הם לפי הלכתחילה והמצווה הבסיסית, וכיוון שלכתחילה מצווה לבלול, שיעור המנחה היא כזאת שאפשר לבלול אותה.\r\nאבל לכאורה הוא פלא, משום שהגמרא מביאה את דין זה אף גבי בית הסתרים בטבילת נידה, שאף על גב שלא מגיע מים לשם, מכל מקום בעינן שלא יהיה חציצה, ושיהא ראוי לביאת מים. אבל לכאורה כאן לא שייך כלל אותה סברא, משום שמבואר בראשונים שם וכן פשוט, שאין דין כלל אפילו לכתחילה שיהיה ביאת מים על אותם מקומות, ואם כן מדוע בעינן שיהא ראוי לביאת מים?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבדבריך יש בעצם שתי שאלות: \r\nא. מדוע ישנו הבדל בין הדין של טבילה בבית הסתרים, שבו גם לכתחילה אין צורך שיגיעו לשם מים אלא צריך רק שהמקומות הנסתרים יהיו ראויים לכניסת מים (דהיינו שלא תהיה בהם חציצה), לבין דינים אחרים שבהם נאמר הכלל \"כל הראוי לבילה...\", שבהם לכתחילה צריך לקיים את הדין בפועל, ורק בדיעבד אם לא קיים אין זה מעכב, כל עוד יש אפשרות שהוא יתקיים. (וכגון בלילת המנחה, שלכתחילה צריך לבלול ממש, ורק בדיעבד אם לא בלל אין זה מעכב, כל עוד המנחה היא בגודל כזה שאפשר לבלול אותה.)\r\nב. אם אכן בבית הסתרים אין כלל צורך שייכנסו מים אפילו לכתחילה, מניין נובע הדין שמקומות אלה צריכים להיות ראויים לביאת מים, דהיינו ללא חציצה?\r\n\r\nנפתח בשאלה השניה: \r\nבעניין זה יש דעות שונות בראשונים. יש שהסבירו שהדין שבית הסתרים צריך להיות ראוי לטבילה נלמד מן הפסוק, אלא שהלימוד מלמד גם שאין זה מעכב. כך אומרים התוספות (קידושין כ\"ה א-ב, ד\"ה \"כל\"; ועיין נדה ס\"ו ב, ד\"ה \"כל\"), שמצד אחד הפסוק \"ורחץ במים את כל בשרו\" מלמד שצריך לטבול את הגוף כולו, כולל המקומות הנסתרים, אבל מן הצד השני ישנו לימוד מ\"ידיו\" שמלמד שהחלקים הנסתרים אינם צריכים טבילה בפועל. מתוך כך למדו חכמים שהחלקים הנסתרים טעונים טבילה בעיקרון ולפיכך הם צריכים להיות ראויים לכניסת מים, ורק אין חובה שייכנסו בהם מים בפועל. [בדומה לכך עיין בתוספות הרא\"ש (נדה ס\"ו ב, ד\"ה \"אין בילה מעכבת\"), שמפרש גם הוא ששני הצדדים נלמדים מדרשת הכתוב, אם כי באופן שונה, עיין שם.]\r\nדרך אחרת מופיעה בכמה ראשונים כגון ברמב\"ן (קידושין כ\"ה א, ד\"ה \"נהי\"), שבאמת מדאורייתא המקומות הנסתרים אינם צריכים טבילה וגם לא צריכים להיות ראויים לטבילה, אלא שחכמים חייבו שגם מקומות אלה יהיו ללא חציצה וראויים לטבילה, אף שאינם טעונים טבילה בפועל.\r\n\r\nלגבי השאלה הראשונה:\r\nהראשונים אכן עומדים על כך שהדין של טבילה בבית הסתרים הוא חריג לעומת שאר הדינים שבהם נאמר הכלל \"כל הראוי לבילה...\": בדינים אחרים שבהם נאמר הכלל, לכתחילה אכן צריך לקיים את הדין בפועל, ורק בדיעבד אם לא קיים אין זה מעכב, כל עוד המציאות היא שהדין יכול להתקיים; ואילו בעניין בית הסתרים, כאמור, גם לכתחילה אין צורך שיגיעו לשם מים, אלא צריך רק שיהיה ראוי לטבילה, דהיינו שלא תהיה שם חציצה.\r\nגם בעניין זה ישנן דעות שונות, הקשורות לדעות שהובאו לעיל:\r\nהתוספות (בנדה שם) לומדים את הדין מן הכתוב, והם מסבירים שבעניין טבילה לא שייך לומר שלכתחילה צריך לקיים את הדין באופן אחד ובדיעבד די באופן אחר, שכן הטבילה מצד עצמה אינה מצוה אלא נועדה לטהר את האדם, ואם בסופו של דבר האדם נטהר, גם אם באופן של דיעבד, הרי הושגה המטרה. לפיכך כאשר לומדים שביאת מים אינה מעכבת בבית הסתרים, כבר אין צורך שייכנסו שם מים אפילו לכתחילה (ורק צריך להקפיד שלא תהיה שם חציצה, כדי שיהיה ראוי לביאת מים). זאת בניגוד למצוות, כמו הבאת המנחה וכדומה, שבהן מדובר במצוה ולא רק בהשגת מטרה, ולפיכך לכתחילה יש לקיים את המצוה באופן הראוי ורק בדיעבד אין זה מעכב.\r\n(יש להבהיר, שבפועל בהלכות טבילה אנו מוצאים לא פעם חילוק בין לכתחילה לדיעבד, אבל זה בדרך כלל במקרים שבהם ישנה מחלוקת בין הפוסקים, שלעיתים הפסיקה היא שלכתחילה יש לחשוש לדעה המחמירה אבל בדיעבד סומכים על הדעה המקילה. במצב כזה אכן שייך חילוק בין לכתחילה לדיעבד, כיוון שבעצם על פי הדעה המחמירה העניין הזה הוא מעכב והאדם לא נטהר. למעשה במקרים אלה אנו סומכים על הדעה המקילה וסוברים שהאדם נטהר, אבל לא שייך לומר כאן את הנימוק של התוספות, שהעיקר הוא שהושגה המטרה שהאדם ייטהר, כיוון שעל זה עצמו המחלוקת, האם באופן זה האדם נטהר או לא.)\r\nבתוספות הרא\"ש (הנ\"ל) מסביר באופן אחר – ההבדל בין טבילה לבין העניינים האחרים הוא שבעניינים האחרים נאמר בתורה במפורש שיש לעשות באופן מסויים, כגון לבלול את המנחה בשמן, ולכן ודאי שלכתחילה יש לעשות כך, ורק בדיעבד זה לא מעכב. בעוד שבטבילה לא נאמר בתורה במפורש שצריך שייכנסו מים בבית הסתרים, ולפיכך גם לכתחילה אין צורך לעשות כך (אלא רק שיהיה ראוי לכניסת מים).\r\nהרמב\"ן (הנ\"ל), על פי דרכו שזוהי תקנת חכמים, מסביר שכך תיקנו חכמים את הדין, שצריך שהמקומות הנסתרים יהיו ראויים לביאת מים אבל לא חייבו שהמים ייכנסו בהם ממש.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-12-11T20:55:59Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:06:06.790Z",
      "filename": "2025-12-כל-הראוי-לבילה-מדוע-שייך-בחציצה-בטבילה.146353.html"
    },
    {
      "id": "146355",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146355",
      "title": "קדיש ושליח ציבור ב11 חודש עבור אח שנפטר",
      "question": "3 אחים, שנפטר האח הרביעי הבכור.\r\nלאח שנפטר יש בנות בלבד.\r\n כעת יושבים שבעה.\r\nלאחר השבעה, האם יש עניין לאח להיות שליח ציבור ב11 חודש? האם יש עניין שיותר מאח אחד יהיה שליח ציבור ב11 חודש?\r\nהאם יש עניין שיותר מאח אחד יגיד קדיש ב11 חודש?\r\n",
      "answer": "לשואל היקר,\r\nאחד מהאחים צריך לומר קדיש על הנפטר. לא צריך שכולם יגידו. אפשר שאחד יגיד ואפשר גם להתחלק, שחלק מהחודשים אח אחד יאמר קדיש, וחלק מהחודשים אח אחר יאמר קדיש. \r\nלא צריך שאחד מהאחים יעלה חזן. אם הם רוצים לעלות חזן  זה טוב, אך מכיוון שאין בכך שום חיוב, ממילא אם יש 'חיוב' בבית הכנסת כגון שיש בן בשנת אבלות או יארצייט הוא קודם לאח. \r\nאורך הזמן שאומרים קדיש: בן שאומר קדיש על הוריו מפסיק לומר לאחר י\"א חודשים כדי שלא להחשיב את הוריו כרשעים ח\"ו, שמשפט רשעים בגיהנם י\"ב חודש. אך באדם אחר שאומר קדיש, ואין לו את העניין של כיבוד הורים אזי הוא אומר קדיש במשך י\"ב חודשים (גשר החיים ל, ט, אות ד, וכך אמר לי הרב נבנצל). ויש אומרים שגם קרובים אחרים אומרים קדיש על הנפטר במשך אחד עשר חודשים בלבד (צרור החיים רסה, והרב צבי פרבשטיין אמר לי שכך המנהג).\r\nבשורות טובות! \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעיקר מעלת אמירת הקדיש הוא שהבן יאמר לאחר קדיש פטירת אביו, שבכך הבן מזכה את אביו, כפי שמסופר במדרש על רבי עקיבא שהעלה רשע אחד מגהינם על ידי שלימד את בנו של הנפטר תורה, וכשאמר הבן דברי תורה בציבור הועלה האב לגן עדן (עי' רמ\"א שעו ד, וביאור הגר\"א ס\"ק ו). \r\nאך אם אין בן שיאמר קדיש נכון שאחד הקרובים יאמר קדיש. כך כתב הרמ\"א (שעו ד):\r\n\"ויש מקומות שנהגו ששאר קרובים אומרים קדיש על קרוביהם כשאין אבלים על אביהם ואמם, ויש מקומות שאפילו יש אבלים על אביהם ואמם, אומרים שאר קרובים, אלא שעושים פשרה ביניהם שאין אומרים כל כך קדישים כמו האבלים על אב ואם\". \r\n\r\nנחלקו הפוסקים במקרה שאין לנפטר בנים אך יש לו נכדים וגם אחים, מי עדיף. יש אומרים שאחים קודמים משום שהם מתאבלים על המת, ויכולים למתק את הדינים שלו (הזרע אמת י''ד סי' קמח, ומובא להלכה בציץ אליעזר ג, כב, אות ח). \r\nויש אומרים שעדיף שהנכדים יאמרו קדיש שעיקר העניין תלוי בכבוד המת ולא באבלות (באר היטב ומנהג העולם כמובא בזרע אמת שם). \r\nבעל ארחותיך למדני (במכתב אלי לפני כמה שנים) בירר שהעיקר כשיטה זו, שעדיף שהנכדים יאמרו קדיש יותר מאחי המת. \r\nאך הגר\"א נבנצל אמר לי שאם יש לנכדים הורים בחיים, אזי האחים יאמרו קדיש ולא הנכדים, אפילו אם הורי הנכדים מוחלים. וראה בחזון עובדיה ח\"א (עמ' שנז).\r\nאם אין נכדים ויש אחים וגם אב דנו הפוסקים מי עדיף, אבי המת או אחי המת. בעניין זה כתב הילקוט יוסף (ביקור חולים ואבלות סימן ל, סע' לז): \r\n\"מי שמת אחיו רח\"ל, והאחים רוצים לומר עליו קדיש, אם אביהם אינו מקפיד בזה, יכולים האחים לומר קדיש על אחיהם, ובפרט האח הגדול. ואמנם אם האב מקפיד שבניו לא יאמרו קדיש בחייו, יש להם להמנע מלומר קדיש על אחיהם. וכשהאב אינו מקפיד, והוא יכול לומר קדיש, למנהג הספרדים יכולים האב והאחים לומר קדיש ביחד, ולמנהג חלק מהאשכנזים שאין אומרים קדיש אלא אחד, יש להסתפק אם עדיף שהאב יאמר קדיש או האחים\". עיין שם בהערה. \r\nועיין גם בצל החכמה (ח\"ד כב) מה שכתב בזה. \r\nהגר\"א נבנצל אמר לי שלמעשה אבי הנפטר קודם לאחי הנפטר משום שהוא קרוב יותר. \r\n\r\nעוד שאלתי את הגר\"א נבנצל אם יש עניין שהאחים יעלו חזן חוץ מאמירת קדיש. והשיב שאם הם רוצים זה טוב, אך הם לא קודמים למי שיש לו חיוב. (שאלתי אם זה 'ראוי' שיעלו חזן או רק שזה 'טוב'? והשיב 'טוב').",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-08T23:45:55Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:06:19.952Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-ושליח-ציבור-ב11-חודש-עבור-אח-שנפטר.146355.html"
    },
    {
      "id": "146369",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146369",
      "title": "הלימוד היומי ממש מקשה עליי, מה לעשות?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nבשנה-שנה וחצי האחרונות קיבלתי על עצמי ללמוד בכל יום הלכות במשנה ברורה. התחלתי עם 2 ועליתי ל-3 ואז ל-4, אבל זה היה כבד עליי אז ירדתי חזרה ל-3. הסיבה שזה היה כבד עליי היא כי גם לקחתי על עצמי משימה לשנן ולזכור במהלך היום את ההלכות.\r\n\r\nבתחילת הדרך הייתי עם מרץ גדול ועם מוטיבציה, ונהניתי מזה, אבל ככל שהזמן עבר המוטיבציה ירדה והמרץ איתה, ולאחרונה זה כבר נהיה ממש קשה לי וכבד עליי.\r\n\r\nזה מגיע לרמה שאני ממש מתחיל להתעצבן ולהגיד לעצמי \"למה כתבו כ\"כ קשה וארוך? למה לא יכלו לרשום ישר ולעניין?!\"\r\n\r\nנכון לעכשיו אני עדיין לומד, אבל זה כבר מתחיל \"לצאת לי מהחורים\", ואני כבר ממש מרגיש שאין לי חיים מזה.\r\n\r\nהבעיה היא מן הסתם בי, אבל זה ממש מחרפן אותי. מה לעשות? אולי לצמצם? אולי ללמוד משהו אחר? כי אני לא תלמיד ישיבה, אני חייל משוחרר.\r\nתודה.",
      "answer": "שלום\r\nלימוד תורה הוא דבר משמח כפי שנאמר \"פקודי ה' ישרים משמחי לב\". \r\nאם אינך שמח בלימוד כנראה יש חוסר התאמה בקצב / סגנון / הבנה וכדו' של הלימוד למסגרת החיים שלך.\r\nאני מציע לך לעשות חישוב מסלול מחדש ולראות מה ניתן להשאיר מאותה קבלה ראשונית ומה יש לשנות - את הכמות  / את זמן הלימוד / את סוג ההלכות / את שיטת הלימוד וכדו'.\r\nאל תוותר על הכל בגלל קושי נקודתי נסה לברר, מה בדיוק מביא אותך להרגשה ש\"זה כבר מתחיל \"לצאת לי מהחורים\", ואני כבר ממש מרגיש שאין לי חיים מזה\" ואת אותה נקודה תשנה.\r\nפעמים רבות בשינוי קל מאד ניתן שוב לחזור לשמחה ולתחושה הטובה שיש בלימוד ולהתמלא בתורה מאירה ומשמחת.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-15T18:25:35Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:07:39.359Z",
      "filename": "2025-12-הלימוד-היומי-ממש-מקשה-עליי-מה-לעשות.146369.html"
    },
    {
      "id": "146370",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146370",
      "title": "ניגון באמצע ברכת הבדלה - האם זה נקרא הפסק?",
      "question": "שבוע טוב הרב!??\r\nאני מדריך בסניף בנ\"ע.\r\nהיה לנו דיון על שאלה הלכתית בצוות בסניף ורצינו לדעת מה דעת הרב.\r\nהשאלה היא:\r\nכשאנחנו שרים את המילים בהבדלה בסניף יוצא שאנחנו שרים \"ניי ניי ניי\" בין \"ברוך אתה ה\" ל-\"בורא פרי הגפן/מאורי האש/מיני בשמים\". \r\nהאם זה נקרא הפסק ואז לא יוצאים ידי חובה, או שאין עם זה כל בעיה?\r\nמתנצל על ההסתבכות...\r\nתודה רבה??",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכאשר מנגנים באמצע הברכה אין בזה הפסק, ויוצאים ידי חובה. המטרה בניגון היא ליפות את הברכה (הליכות שלמה פ\"ט הלכה ט).    \r\nאשריך שאתה מברר את הספקות ההלכתיים שיש בסניף. בע\"ה תראה ברכה בעמלך והחניכים ילכו בדרך זו ללמוד את התורה ולקיים את ההלכה! \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבהליכות שלמה (שם) כתב שאף שאין הפסק לנגן באמצע ברכה זה לא משובח. נראה שאם רואים חשיבות לנגן באמצע הברכה לחיזוק האווירה ושמחה בברכות, יש לעשות כן לכתחילה. \r\nעוד כתב בהליכות שלמה שאם כופלים את התיבות ללא צורך כלל הרי זה הפסק ולא יוצאים ידי חובה. וראה ברבבות אפרים (ח\"ג קנח) שמיקל בזה יותר.  \r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\n\"לענ\"ד אם שיש למיקל על מה לסמוך, אין ראוי לעשות כך, שהרי גם הגרשז\"א כתב שאינו ראוי, וכך שמעתי מהגר\"ז גולדברג שאין זה ראוי שמשנה מצורת הברכה, וגם הגרשז\"א (הע' 29) שם כתב שאין לעשות הפסק מרובה. וגם כשרוצים לעשות כך לחיזוק האוירה לדעתי יש דרכים טובות יותר לחזק את האוירה מלבד ניגון באמצע ברכות, וגם מבחינה חינוכית נראה לי שנכון להשריש שחיזוק האוירה הרוחנית הוא בשמירה על ההלכות ולא רק בשירים\". עכ\"ל הגר\"ש הירש שליט\"א.\r\n\r\nשוב מצאתי בשו\"ת ארחותיך למדני חלק יא (סי' לא) שיצא כעת לאור, נשאל על מנהג מרוקו בעת אמירת הקדושה לומר בניגון \"נ נ נ נ נ נ נקדישך, ווווו ונעריצך\". והשיב שמותר. וביאר ש-נ נ נ אינו תיבה כלל, אלא צליל בלבד שאינו נחשב הפסק. וכעין שמצינו בדברי הפוסקים שמותר לעשות קול שעושים להשתיק התינוק שמותר לצורך התפילה שזה בגדר \"תנועה בקול\" ולא תיבה. כמו כן בענייננו מותר לצורך התפילה להרבות בשמחת המצוות ושמחת הקדושה שיש בזה דבר גדול מאד, ואין צורך לבטל את המנהג. ע\"ש.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-11T11:11:58Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:07:47.469Z",
      "filename": "2025-12-ניגון-באמצע-ברכת-הבדלה-האם-זה-נקרא-הפסק.146370.html"
    },
    {
      "id": "146372",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146372",
      "title": "גילוח במכונת תספורת",
      "question": "האם מותר להתגלח במכונת תספורת?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה לשאלה דומה.\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/28392\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-09-09T16:18:29.71Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:08:00.798Z",
      "filename": "2025-12-גילוח-במכונת-תספורת.146372.html"
    },
    {
      "id": "146384",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146384",
      "title": "שיער פתוח לבחורה רווקה",
      "question": "שלום הרב!\r\nרציתי לשאול בקשר להלכה בשיער פזור אצל בחורה רווקה בגלל ששמעתי שיש חילוקי דעות בין האשכנזים לספרדים רציתי לדעת מה ההלכה כמובן במראה צנוע שמעתי שהרב עובדיה אמר שמותר ואני אשמח לדעת תשובה ברורה בנושא\r\nוהאם יש עניין כשאוספים ?\r\nתודה רבה",
      "answer": "המגן אברהם פסק שעל רווקה לאסוף את השער או שתסתפר לשער קצר\r\nאך פוסקים אחרים לא מחייבים זאת\r\nיש נוהגות כהמג\"א ויש נוהגות כאחרים ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-06T19:28:54Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-15T09:09:10.320Z",
      "filename": "2025-12-שיער-פתוח-לבחורה-רווקה.146384.html"
    },
    {
      "id": "146400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146400",
      "title": "זריקת ספר פרוץ שלא שייך לי",
      "question": "שלום כבוד הרב. לפני כמה שנים התחלפתי עם חברה בספרים.\r\nכמה מהספרים שהביאה לי עם חוסר צניעות ברמות שונות (אחד פרוץ ממש)\r\nעברו שנים והיא לא דרשה את הספרים חזרה, כך שהשארתי אותם אצלי (כי חבל שמישהו יקרא בהם)\r\nחשוב לחדד שהספרים לא שלה אלא של כל המשפחה, ואני לא בטוחה שהם יודעים על ההחלפה. \r\n\r\nמפריע לי שספרים כאלו נמצאים אצלי.\r\nהאם מותר לי לזרוק אותם?\r\n או שאני צריכה להחזיר לה בידיעה שאולי מישהו ממשפחתה יקרא מהם?\r\n(אגב, הספר שלי עדיין אצלה אם זה ישפיע על התשובה. אני לא צריכה אותו חזרה)",
      "answer": "אני ממליץ להחזיר את הספר לבעליו. יש לספר בעלים.\r\nאת התמונות ה\"לא צנועות\" ניתן לכסות בנייר. \r\n\r\nהסבר: שני איסורי הרהור יש בתמונות לא צנועות - האחד שלא יבא לידי הוצאת זרע לבטלה. השני שלא יבא לידי עשיית מעשה עבירה של זנות.\r\nהראשון  אינו שייך בנשים. השני כן.\r\nיש עוד איסור של התנהגות בפריצות, גם לנשים אבל זה תלוי במנהג המקום ובצורת התמונות האם נחשבות כפריצות גם לנשים או לא.\r\n\r\nלמעשה - יש תמונות שמותר לנשים לראות. ויש שלא. בכל אופן לא נראה לענ\"ד לומר שבגלל תמונה כל הספר הופך להיות בגדר של \"איסורי הנאה\" שאין להם בעלות או דבר מזיק שיש לבערו.  (וגם בזה יש מן הראשונים שחולקים ואוסרים לגוזלם) ולאור הנ\"ל חוזר על המלצתי להחזיר את הספר לבעליו לכסות את התמונות בנייר. \r\n(לעיון -שו\"ת אגרות משה אבן העזר חלק א סימן סט)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-11T10:52:00Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:31:35.938Z",
      "filename": "2025-12-זריקת-ספר-פרוץ-שלא-שייך-לי.146400.html"
    },
    {
      "id": "146402",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146402",
      "title": "סיוע לעבודה שתיעשה בשבת",
      "question": "שלום,\r\nנתבקשתי כחלק מעבודתי לטפל בהיתרים לעובדים שיוכלו לעבוד בשבת,\r\nהעבודה אינה פיקוח נפש ,\r\nהעובדים יעבדו בכל מקרה ואם לא אני מישהו אחר יעשה זאת.\r\nהאם מותר לי לטפל בנושא?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nהשגת ההיתר, אינה עבירה.\r\nמי שישתמש בהיתר, ויעבוד, הוא העובר.\r\nלכן, לך אין איסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-12T06:13:33Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:31:49.211Z",
      "filename": "2025-12-סיוע-לעבודה-שתיעשה-בשבת.146402.html"
    },
    {
      "id": "146403",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146403",
      "title": "הלכות תפילה לשמאלי",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\n\r\nאני שמאלי (איטר), וכמובן מניח תפילין ביד ימין. קראתי שאף על כן, כאשר מקבצים את הציציות בין זרת לקמיצה, גם השמאלי יקבץ אותן ליד שמאל. וכן, ב\"ברוך שאמר\" אוחזים שתי ציציות קידמיות ביד ימין. (האם נכון? בסידור שלי כתוב רק את השתיים הקדמיות).\r\n\r\nוגם, בקריאת שמע, לקבץ הציציות ליד ימין, שבה הנחתי את התפילין, האם נכון? \r\n\r\nרציתי לדעת אם אני עושה נכון, ואם יש הבדל לשמאלי?\r\n\r\nבנוסף, האם ג פסיעות לפני ואחרי תפילת שמונה עשרה נעשית גם כן באותה צורה? מסיים ועוקר רגל שמאל תחילה, גם לשמאלי? \r\nובסיום כורע לשמאל \"עושה שלום\", ואחר לימין ואחר למרכז? כרגיל, גם לשמאלי? (אני איטר ברגלי גם) \r\n\r\nתודה רבה על תשובותיכם. ",
      "answer": "לגבי ציצית ולגבי הליכה לאחור תחזיק ביד ימין, (בברוך שאמר מחזיקים 2 ציציות)\r\nלאיטר ישנם עשרות שאלות  חלקם מובאים בשיעור שלי בערוץ היוטיוב על שמי:\r\nhttps://youtu.be/EwfJHD4Sup4\r\nימין ושמאל - בירורי הלכות בדיני איטר - הרב יצחק בן יוסף שליטא.mp4\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-12T22:17:57Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:31:57.338Z",
      "filename": "2025-12-הלכות-תפילה-לשמאלי.146403.html"
    },
    {
      "id": "146407",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146407",
      "title": "יישוב הארץ ופיקוח נפש המשך",
      "question": "מתשובת הרב לשאלתי הקודמת ,יישוב הארץ הוא מלחמת מצווה ולכן דוחה פיקוח נפש. אבל האם מותר גם למסור את נפשם של הילדים והנשים  במלחמת מצווה זו ?",
      "answer": "שלום.\r\nבמלחמות יהושע בן נון, או דוד המלך, מן הסתם נהרגו גם ילדים.\r\nאם המבוגרים נלחמים,  אע\"פ שיש סכנה לחייהם, אין כל סיבה לחלק בינם לבין ילדים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-12T06:16:58Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:32:23.544Z",
      "filename": "2025-12-יישוב-הארץ-ופיקוח-נפש-המשך.146407.html"
    },
    {
      "id": "146411",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146411",
      "title": "אם על הגבר לשאת אישה כדי להיות שלם איפה אני בנושא?",
      "question": "היי ותודה שאתם קוראים את השאלה שלי?\r\nאני נהייתי קצת מעורערת אחרי מדור שקראתי בעיתון כלשהו של שבת שאני מאוד אוהבת. היה של רעיון יפה אבל יכול להיות שאני לא מבינה אותו נכון. כי מרגיש שהכל התנפץ כזה\r\n\r\nהיה כתוב כך ומחילה ממש אם זה ארוך:\r\n\"האישה נושאת בעצמיותה את קדושת העם היהודי!\"\r\nשזה נלמד מהפסוק \"זאת הפעם עצם מעצמי\" וכדומה ושהאישה נבראה מהצלע\r\n\r\nובהמשך יש מעין משל : הטבעת והיהלום\r\n\r\nלפני שנבראה האישה, כאשר אדם הראשון היה לבדו נאמר בתורה \"לא טוב היות האדם לבדו\" האדם עצמו הוא \"לא טוב\". רק לאחר שהוא נושא אישה, היא מסירה ממנו את התואר \"לא טוב\", כיוון שאצלה נמצאת נקודת הטוב בעצמיותה.\r\nוכך אמרו חז\"ל \"עד שלא נבראה האישה מה כתיב לא טוב היות האדם לבדו\" מה כתיב \"וירא אלוקים את כל אשר עשה והנה טוב מאוד\" - הוי מצא טוב.\r\nנמצאנו למדים כל אישה יהודייה נושאת בתוכה נקודה של עצמיות שהיא עצם הטוב של כלל ישראל. משום כך היא זו הקובעת את קדושת היהודי והיא זו ההופכת את בעלה ממצב של לא טוב לטוב.\r\n\r\n**והנה הקטע שממש הפליא אותי---| זו היא הסיבה שבגינה האישה אינה חייבת להינשא. כיוון שהיא איננה מוגדרת עלא טוב שהיא לבדה, היא אינה זקוקה לנישואין כדי לתקן את עצמה///\r\n\r\nואז בא משל: למה הדבר דומה? ליהלום וטבעת. ערכה של טבעת יהלום נמדד לפי שווי היהלום שבה. תפקידה של הטבעת הוא למעשה להכיל את היהלום. ולכן כאשר היהלום נפרד מן הטבעת, הטבעת מאבדת את ערכה ***לעומת זאת היהלום עצמו אינו יורד מערכו כלל. הוא נותר יהלום בכל מקום שהוא***\r\n\r\nמשל זה מתאים לבעל ואישה: הבעל הוא הטבעת, ואילו האישה היא היהלום. היא נקודת הטוב שבבני הזוג, בלעדיה הבעל הוא לא טוב. כל עוד לא נשא אישה הוא דומה לטבעת בלי יהלום. לעומתו האישה, גם כשאינה נשואה לאיש ערכה אינו נופל. שכן יהלום בכל מקום - יהלום הוא. ועל כך נאצר \"אשת חיל- עטרת בעלה\"\r\n\r\n-----------\r\n(אם זה חשוב אני בחורה רווקה בת 23)\r\nאז המשל באמת יפה. אבל אני יוצאת עם מלא שאלות ואני לא יודעת מה לעשות.\r\nהשאלה הגדולה היא למה לי בכלל להתחתן אם אני נחשבת שלמה גם בלי בעל??\r\nמה רק הוא צריך אותי אני לא צריכה אותו?\r\nאז רק הוא החצוי מבין שנינו ולי אין חצי כי אני כבר מוגדרת שלמה ולא צריך תיקון על ידי נישואין?\r\nואיך אפשר לגשת לדייטים בגישה הזאת. זה נשמע שאני לא צריכה לחפש מישהו כי אני יכולה להיות לבד ושפשוט הגבר יבוא ויחפש אותי עד כמה שזה נשמע אנוכי כי אני לא \"צריכה אותו\"\r\nכאילו התנפץ לי הכל. איך אני אגיע למצב עכשיו שחתונה זה משהו שהוא בשבילי לא פחות ושאני לא באה לשרת פה את הגבר.\r\nאז למה לי לעשות השתדלות?\r\n\r\nסליחה אם הדברים נשמעים אנוכיים או קצת קשים. אבל אני לא יודעת מאיפה למצוא מוטיבציה ללמה זה כל כך חשוב וטוב להתחתן לי. בתור אישה. כי לגבר יש כל כך הרבה סיבות.\r\n\r\nתודה על ההקשבה\r\n?",
      "answer": "שלום\r\nבשאלות כגון אלו הכי נכון לפנות לכותב המאמר ולשאול את כוונתו.\r\nאני אענה באופן כללי.\r\nיתכן וכותב המאמר רצה להדגיש מדוע בתורה החובה והמצוה להתחתן הם על האיש ואילו לאישה אין זו חובה ומצוה [כמו שמצינו מצוות רבות שנשים פטורות וגברים חייבים], אך אין כוונתו שאישה איננה זקוקה לאיש כדי שתהיה שלימה מבחינת האישיות שלה, התכונות והיכולת לממש את האידיאלים שלה.\r\nהקב\"ה ברא את עולנו כך שרק איש ואישה נחשבים אדם שלם ויוצרים מציאות שלימה של חיים [שגם באה לידי ביטוי בהבאת חיים לעולם].\r\n\r\nבאופן עקרוני, חשוב לפתח תפיסת עולם בריאה ויציבה [אני מאמין שיש לך השקפת עולם נכונה] ואז לא קיים זעזוע או ערעור האמונה מכל אמירה או דיבור שאמר פלוני או אלמוני בכל נושא שהוא.\r\nבהצלחה רבה במציאת הזיווג המתאים לך, תוך כדי עשיית השתדלות מצידך בשילוב תפילה ואמונה.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-22T22:18:52Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:32:46.792Z",
      "filename": "2025-12-אם-על-הגבר-לשאת-אישה-כדי-להיות-שלם-איפה-אני-בנושא.146411.html"
    },
    {
      "id": "146416",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146416",
      "title": "מעשר כספים לארגון קירוב רחוקים ולאח אברך",
      "question": "שלום רב ברצוני לשאול 2 שאלות \r\n1:האם תרומה לארגון ערכים אפשר ממעשרות? \r\n2:יש לי אח שהוא אברך אבל בערבים הוא מדריך בפנמיה של ילדים אוטיסטים. האם ניתן לתת לו מעשרות?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. יש אומרים שצריך לתת מעשר כספים דווקא לעניים ולא למצוות אחרות. יש אומרים שניתן לתת מעשר כספים לכל צורך מצווה. למעשה המנהג הוא שמשתמשים בכספי מעשר אף לשאר צרכי מצוה ולא רק לצרכי עניים (מנחת אשר דברים עמ' רסו). לפי זה אין מניעה לתת מעשר כספים לארגון ערכים או מכון מאיר או כל ארגון אחר שעוסק בקירוב רחוקים והפצת יהדות. \r\n2. את יכולה לתת לאחיך האברך מעשר כספים. מן הסתם הוא צריך את הכסף (ראה ארחות רבינו ח\"א עמ' שא, מקור נאמן ח\"ב סי' תשס, וסי' תשסב). ויש בכך מעלה לתת לקרוב משפחה. \r\n \r\n\r\nהרחבה:\r\n2. מצוה להקדים קרובי משפחה לאחרים. וכל הקרוב יותר - קודם (שו\"ע יו\"ד רנא ג).\r\nבשולחן ערוך (רנז ט) מבואר שלא נותנים את כל הכסף לעני אחד אלא יש לחלק את הכסף לעוד עניים.\r\nמשמע מהש\"ך (רנז יט) שאם יש קרוב ועוד עניים עדיף לתת לקרוב את כל הצדקה ולא לתת חלק לעני אחר שאינו קרובו. אך באגרות משה (יו\"ד ח\"א קמד) כתב שעדיף לחלק את הצדקה גם לעני שאינו קרובו ולא לתת הכל לקרוב ע\"ש. לדבריו אין לתת לאח את כל המעשר כספים. \r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-15T15:31:31Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:33:14.970Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-לארגון-קירוב-רחוקים-ולאח-אברך.146416.html"
    },
    {
      "id": "146417",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146417",
      "title": "שלמה המלך נשא נשים רבות",
      "question": "שלום כבוד הרב .\r\nאני הקשבתי להרצאה בנושא ריבוי הנשים שנשא שלמה המלך מפי כבוד הרב אמנון יצחק שליט\"א 8.9.24 הרב הסביר ששלמה המלך לא רצה להרבות לו נשים בשביל שיהיו לו הרבה נשים כי הוא מלך .\r\n אלא רצה למשוך נסיכה מכל אומה ולשכנע אותה לגרום לאבא שלה המלך של אותה אומה להדבק בדרכי ה ולהתגייר .\r\nאבל עולה לי השאלה שאם כך רצה שלמה המלך ע\"ה היה נושא רק 70 נשים ואולי עוד 70 פילגשים(שפחות) נניח .\r\nמשום שהתורה עצמה מלמדת אותנו שיש רק 70 אומות ולא 1000 אומות או 700 אומות במקרה הזה של שלמה (700 נסיכות ו300 פילגשים)?\r\nזה נראה שהחשבון ששלמה המלך עשה זה לשאת 100 נשים (נסיכות) מכל אומה ונניח ולא נחשב את 300 הפילגשים כי הרי השפחות מגיעות יחד עם הנסיכות .\r\nמכאן עולה השאלה למה הרבה נשים שאם 70 אומות יש 70 נסיכות ולא 100 נסיכות???\r\nתודה על תשובתך כבוד הרב .\r\nאני ממשיכה להתחזק באמונה.\r\n\r\n",
      "answer": "אם נאמר ששלמה רצה להעלות ולתקן את כל שבעים אומות העולם ולכל אומה יש עשרה חלקים עיקריים שמרכיבים אותה, כמו חכמים שמנהיגים אנשי מעשה, גיבורים, כלכלנים ועוד כפי שידוע שכל דבר גדול מכיל עשרה חלקים אם כך שבעים כפול עשר זה עולה לשבע מאות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-09-23T11:30:49Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:33:23.111Z",
      "filename": "2025-12-שלמה-המלך-נשא-נשים-רבות.146417.html"
    },
    {
      "id": "146420",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146420",
      "title": "חנות ליד חנות חברו באינטרנט",
      "question": "שלום לרב\r\nהאם מותר לי לפתוח חנות באינטרנט עם מוצרים זהים לחנות קיימת ואפילו מעט זול ועם שיווק ממומן יכול להיות שאקח מהרווחיות של החנות הקיימת.\r\nשאלתי האם זה בסדר או אין באינטרנט דין יורד לאמנות חבירו",
      "answer": "המושג \"יורד לאומנות חבירו\" זה באדם הפותח עסק בחצר/במבוי שיש שם כבר עסק כזה. או אדם ששם מלכודת דגים בים ליד המלכודת של חבירו ויכול להיות שהוא יקח את הדג שהיה אמור להיתפס על ידי מלכודת חבירו. נוכל לתת דוגמה לכך באדם שעומד בפתח לחנות חבירו ומשכנע אדם שבא להכנס לחנות לבא לקנות בחנותו. זה ממש לחדור לתוך אומנות חבירו ולגרום לו הפסד מוכח. \r\nלעשות תחרות עיסקית הוגנת וגם אם יש הורדת מחיר סבירה אין בה משום איסור זה וגם אינה אסורה.(עיין בסוף פרק רביעי של בבא מציעא שמותר לחנווני לתת מתנות ללקוחות ובכך למשוך לקוחות אליו)\r\nכמו כן מכירה ברשת האינטרנט נחשבת לכאורה כ\"יריד\" או \"יום השוק\" יום שבו הסוחרים כולם מגיעים לעיר מסויימת לפרוס מרכולתם שאז גם המקומיים (אלו שקדמו )לא יכולים למחות בידם שהרי זה לטובת הלקוח. שהרי כל אחד יודע שלכולם מותר לפתוח אתר מכירות.\r\nלמעשה - נראה שהדבר מותר כל עוד הוא נעשה בכללי מסחר הוגנים. (לעיון בבא בתרא כב. ובראשונים שם)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-12T22:37:05Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:33:44.355Z",
      "filename": "2025-12-חנות-ליד-חנות-חברו-באינטרנט.146420.html"
    },
    {
      "id": "146422",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146422",
      "title": "בורא עולם הוא לא דיקטטור?",
      "question": "שלום יש לי שאלה ממש קשה שמקשה עליי לעבוד מאוד את הבורא וממש הייתי רוצה למצוא תשובה מנחמת. \r\nהשאלה היא בורא עולם הוא לא בעצם דיקטטורי הוא ברא עולם ברא את האדם בעל כורחו נתן לנו מצוות ואמר מי שרוצה להקשיב לי ירוויח ומי שלא יפסיד הוא שם אותנו בעולם שבו קל מאוד לעשות עבירות ויש מלא קשים שלא חלילה בורא עולם עושה אותם מתוך רוע אלא פשוט אנחנו לא מבינים אותו אבל ממש קשה עם זה ופשוט בורא עולם אומר לנו להאמין בו, \r\nוזה גם לא מסתדר לי עם העניין שאומרים שבורא עולם ברא את האדם כדי להטיב לו זה ממש לא נראה ככה אין שום הטבה בלשים אדם שיכול ליפול שעובר מלא קושי ואז אם הוא הצליח הוא יקבל שכר שהוא בכלל לא בקש שכר ועונש אלא ככה הבורא החליט (דקטטורי) (אלא אם כן האדם ביקש לבוא לעולם ושהיה שכר ועונש עוד לפני שבורא עולם ברא אותו אבל זה לא כתוב בתורה הקדושה וגם לא כתוב שום דבר על גן עדן וגיהנום)\r\n השאלה שלי ממש קשה ואני יודע שזה נראה כמו כפירה אבל ממש אבל ממש קשה לי לעבוד בורא  שהוא דקטטורי ואם אני לא יקשיב לו אני יענש בסופו של דבר ויוצא שאני עושה מצוות בעל כורחי וזה משהו שאני לא אוהב לעשות.\r\nזה נראה שכל דבר בבריאה הוא דקטטורי אני אוכל לא כי אני רוצה אלא מגיל קטן אני יודע שאוכל מחזיק אותי אני שותה כי אני יודע שמים מחזיקים אותי אני אוהב אוכל כי יש לי לשון בפה שיש לה טעם בגדול זה נראה שאין שום תועלת בבריאת העולם אלא אם קטן אנחנו כמו עכברי מעבדה שבורא עולם רוצה לראות מה יקרה אם הוא ישים אדם בעולם כזה. אני ממש ישמח לתשובה ולדעת אם נשאלה כבר השאלה הזאת אי פעם בהיסטוריה כי זה שאלה ממש קשה",
      "answer": "נפתח בהנחה אמונית שהקב\"ה הוא טוב ומיטיב, ובכל זאת אנחנו צריכים להבין למה העולם נראה כפי שהוא.\r\nלמה הוא לא עושה לנו רק טוב וזהו?\r\nוהתשובה היא שאם יהיה המון המון טוב עד אין קץ בלי מי שיקבל אותו, אין שום טוב בכך.\r\nבשביל שלטוב תהיה משמעות מוכרח להיות מקבל. העולם הזה נועד ליצור את המקבלים. \r\nהזמן שבו הטוב מושפע בלי גבול הוא העולם הבא שנקרא עולם שכולו טוב. \r\nהבחירה בעולם הזה יוצרת מקבל שהוא לא רק כלי שבו הטוב מושפע אלא גם כזה שיש לו שייכות ובעלות לאותו הטוב כדי שהוא ירגיש שזה שלו, ובשביל השותפות שלו הוא צריך להיות בעולם שבו האמת נסתרת והקשר אליה תלוי בו ובבחירתו.\r\nאם אנחנו היינו בוראים עולם, כנראה שהיינו בוראים רק עולם הבא. אבל זה רק מפני שהשטחיות שלנו לא מבינה שעיקר עומק הטעם של עולם הבא מגיע מתוך הבחירה, השייכות, והשותפות שאנו פועלים בעולם הזה.\r\nכל הנראות של ההנהגה הדיקטטורית היא מפני שהמצווה הגדולה של דעת אלוקים ועומק ההבנה של דרכי ה' (שצעקו על זה כל גדולי הדורות) מוזנחת והסבירו לנו את היהדות בצורה שטחית ולא שלמה.\r\nככל שנעמיק דעת בדברי רבותינו- בעיקר אלו בעלי פנימיות התורה- ניטב מטוב ה' שמתגלה דווקא על ידי זה שהוא מסתתר ומניח לנו לבחור, ויוצר פלא שהוא לגמרי למעלה מכל מעלת עולם הבא- שאנחנו נהיה שותפים וקשורים בעצמיותנו לאותו הטוב, ולא שנקבל אותו כטלאי חיצוני לאישיות שלנו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2025-11-09T12:38:03Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:34:00.499Z",
      "filename": "2025-12-בורא-עולם-הוא-לא-דיקטטור.146422.html"
    },
    {
      "id": "146429",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146429",
      "title": "טבילה בנהרות",
      "question": "האם מותר לטבול בנהרות למשל נהר הירדן?",
      "answer": "מותר ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-13T18:33:21Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:34:41.778Z",
      "filename": "2025-12-טבילה-בנהרות.146429.html"
    },
    {
      "id": "146430",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146430",
      "title": "השלמת מניין לפני בר המצווה",
      "question": "שלום, אני אשמח לשאול שאלה בבקשה:\r\nאם היה לי כבר תאריך עברי והבר מצווה שלי עוד כמה ימים לבנתיים בתפילות אני משלים מניין או לא?",
      "answer": "מזל טוב. שתזכה להרבה שנים של תורה ומצוות ותעלה מעלה מעלה.\r\nמיום ההולדת העברי שלך אתה נחשב גדול ומשלים מניין. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-09-12T22:48:47Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:34:50.050Z",
      "filename": "2025-12-השלמת-מניין-לפני-בר-המצווה.146430.html"
    },
    {
      "id": "146433",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146433",
      "title": "מינוף תחושת החמצה",
      "question": "לרב שלום וברכה\r\n\r\nיש לי בעיה נפוצה שמלווה אותי זה הרבה שנים  ובמיוחד מאז נכנסתי לעולמה של תורה - תחושת ההחמצה.\r\nלא מעט פעמים יוצא לי להרהר בשאלה הנודעה: \"מה היה אם\", או \"איזה פספוס שלא עשיתי את הדבר ההוא כשיכולתי או כשהייתי צעיר יותר\". לפעמים מדובר בדברים שהם לא היו ריאליים באמת אבל המון פעמים מדובר בדברים שהיו מונחים לנגד עיניי, חשיבותם לכאורה הייתה ידועה ובכל זאת לא עשיתי אותם, במיוחד בתחום ניצול הזמן, בין אם זה בישיבה או בצבא, ללימוד תורה והחכמה כללית בתחומים חשובים, שהיה הרבה זמן ובסוף הלך על דברים בטלים לרוב (בעיקר בצבא שיש זמן פנוי).\r\nידוע לי שזו עצת היצר, וכל יום הוא יום חדש וברור לי שאני עוד צעיר, אבל לא מרפה ממני המחשבה הזו, שיכלתי להיות במקום כל כך יותר טוב ומתקדם אילו רק הייתי משכיל לנצל יותר את הזמן.\r\n\r\nאיך ממנפים את התחושות האלו כבוד הרב? איך ממשיכים ועושים תשובה ומנצלים את הזמן בלי לשקוע במחשבות שווא כאלו ואחרות?\r\n\r\nתודה רבה מראש לרב וחודש אלול מוצלח!",
      "answer": "שלום\r\nשאלתך מעסיקה אנשים רבים בעולם, וזה כבר סימן טוב, בשביל ההרגשה שלך שאינך אדם \"מוזר\" אלא נורמטיבי עם קושי מסויים ומוגדר מאד!\r\nאביא לפניך מספר עצות שליקטתי - איך להתמודד עם תחושת ההחמצה ואפילו מהפחד שפעמים מתלווה לאדם על מה שהחמיץ.\r\nא. לקבל את העובדה שלפעמים נפספס דברים - כאשר יש ידיעה מקדימה ל\"פספוס או להחמצה\" הדבר לא מוציא אותנו משלווה אלא מכניס את האירוע לסדר היום \"הרגיל\" שלנו.\r\nהמוכנות לקבל את העובדה שבחיים אי אפשר להספיק / לעשות הכול מחדדת אצלנו את המשמעות של יכולת הבחירה בחיים – בחירה משמעה שיתר האפשרויות מתבטלות! \r\nב. סולם ערכים - כפי שציינת, וכפי שידוע, קיימים אינסוף רצונות בקרבנו. אם ננסה למלא את כולם נשאר תמיד בתחושת חוסר. אם תסדר את הערכים שלך בצורה נכונה ותדע מה הדברים החשובים ביותר בחיים שלך, תוכל לחיות בשקט נפשי מתוך ידיעה שאתה פועל נכון ובצורה ישרה ולא אימפולסיבית.. ובהקשר לנקודה הקודמת - הרווח הנוסף יהיה שאנו יותר נדייק את עצמנו בבחירות שלנו ולהרוויח את מה שבאמת טוב עברונו.\r\nג. להתענג מהרגע - לחיות את הווה, להעריך את הרגע. להרגיש את החוויה הנוכחית. דבר זה יכול להתחיל בקפה של הבוקר או בשמיעת מוזיקה מסויימת בהקשבה מלאה. להתנתק ממכשירים סלולריים ומהשעון ולהיות בהוויה כאן ועכשיו. במקום להתמקד במה אנו עלולים להחמיץ, יש לשנות את המיקוד ולהתמקד בכאן – בהנאות הקיימות כאן ועכשיו.\r\nד. לבחור בחוויות הממלאות בסיפוק - תמיד יהיו אנשים שיש להם יותר או שהספיקו יותר, וכן מה היה קורה לי אילו... ולכן, כל היגררות להשוואות תמיד תביא תחושת הפסד ותחושת החמצה ותסכול.\r\nעדיף להסתכל על החוויות שממלאות אותנו, לתת דגש במה ממלא אותנו בסיפוק רוחני ובתענוג של עשייה ומימוש הכוחות.\r\nה. להפחית את הזמן ברשתות החברתיות - קבוצות האינטרנט, הוואטסאפ והטלגרם - הרשתות החברתיות מציגות מצג שווא של חיים מושלמים ומאושרים. אנחנו מוצפים בדימויים של החיים הטובים. למרות שאנו יודעים בוודאות שלא הכל אמיתי ושלכולם יש התמודדויות בחיים. חובה להתנתק מחשבונות שגורמים לנו להרגיש \"פחות\" או להרגיש חרדה. והכי חשוב (חוזר לסעיף ג' ו-ד') - להשקיע יותר זמן בהווה - באנשים, בחוויות וביצירת חיים מספקים בתוכן ושמחה.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-15T18:51:47Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:35:11.308Z",
      "filename": "2025-12-מינוף-תחושת-החמצה.146433.html"
    },
    {
      "id": "146436",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146436",
      "title": "ציצית",
      "question": "אם נפל לי חתיכה מהציצית לגמרי, צד אחד חסר. ואין לי אופציה לקנות ציצית עד הצהריים עדיף לשים אותה או לא לשים בכלל? ",
      "answer": "כשהציצית פסולה אין ללבוש אותה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-09-12T22:49:42Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:35:32.529Z",
      "filename": "2025-12-ציצית.146436.html"
    },
    {
      "id": "146441",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146441",
      "title": "שאלה בצניעות",
      "question": "שלום, אני ממש משתדלת להתלבש צנוע וזה לא קל אבל יש לי שאלות שעולות לי שוב ושוב ואשמח לעזרה.\r\nמה עדיף חצאית קצרה מעל הברך או חצאית ארוכה  עם שסע גדול (שגם עוקף את הברך) \r\nחולצה קצרה סגורה או חולצה ארוכה עם פתח גדול \r\nוגם להבין עד כמה משמעותי אם הבגד יושב צמוד ברמה של לדוגמא אם עדיף שמלה צמודה וארוכה עם או קצר בחולצה / בחצאית אבל רחב..\r\nמקווה שהשאלה ברורה ואני ממש אשמח לתשובה",
      "answer": "שלום.\r\nשאלה קשה.\r\nכי כל המקרים לא עומדים בגבולות ההלכה.\r\nכדאי שתבררי מה הן גבולות ההלכה, ואח\"כ תקבעי לעצמך, נה הקרוב ביותר לשמירת ההלכה.\r\nחיזקי ואימצי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-13T18:09:28Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-15T08:36:06.721Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-בצניעות.146441.html"
    },
    {
      "id": "146450",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146450",
      "title": "הדלקת נר 40 יום בשביל אמא שלי",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי לשאול האם אני יכולה להדליק נר לרחל אימנו (הסגולה 40 יום) בבית שלי ולבקש בשביל אמא שלי?",
      "answer": "בוודאי שכן, כמובן בערב שבת להדליק לפני הדלקת נרות, ובמוצאי שבת אחרי הבדלה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-09-23T11:35:20Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:00:45.513Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נר-40-יום-בשביל-אמא-שלי.146450.html"
    },
    {
      "id": "146451",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146451",
      "title": "שאלה לגבי ברכה לגבי אוכל",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי לשאול שאלה שחשבתי עליה לפני כמה זמן ולא קיבלתי תשובה, כשמברכים לדוגמא על מים אז אומרים ברוך אתה אלוקינו מלך העולם שהכל נהיה בדברו. השאלה שלי היא למה בחלק הראשון של הברכה פונים להשם באתה כביכול שמדברים למולו ובחלק השני של הברכה אומרים שהכל נהיה בדברו וכביכול כבר לא מדברים למולו, אתה לעומת בדברו, הרי היה צריך להגיד שהכל נהיה בדברך או ברוך הוא ",
      "answer": "שלום.\r\nשאלה מצויינת!\r\nאותה שאלה יש על ברכות המצוות:\r\nלמשל, על נטילת ידים.\r\n\r\nברוך אתה,  אשר קידשנו.\r\nהיה צריך להיות, אשר קידשתנו במצוותיך וציויתנו\r\n.בספר נפש החיים, של ר' חיים מוולוזין, שער ב', הוא מסביר.\r\nההסבר שלו לברכת המצוות, כוחו יפה גם לברכות ה הנין. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-15T15:04:05Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:00:53.706Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לגבי-ברכה-לגבי-אוכל.146451.html"
    },
    {
      "id": "146455",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146455",
      "title": "שאלה",
      "question": "אבא שלי חולה דיאליזה והוא צריך לעשות 3 ימים בשבוע דיאליזיה \r\nויוצא ש(ביום חמישי )חג ראש השנה הוא צריך לעשות דיאליזה \r\nהאם מותר לו לנסוע ברכב לדיאליזה וגם לחזור אחרי הטיפול של הדיאליזה ברכב לבית?\r\nאשמח ממש לתשובה",
      "answer": "שלום וברכה\r\nהואיל ומצד אחד מדובר בפיקוח נפש, אך מצד שני בטיפול מתוכנן, יש לדאוג שגוי יסיע אותו הלוך וחזור.\r\nרפואה שלימה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-09-20T15:32:37Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:01:16.868Z",
      "filename": "2025-12-שאלה.146455.html"
    },
    {
      "id": "146465",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146465",
      "title": "גידול פיאות",
      "question": "כבוד הרב. רציתי לשאול שהייתי ילד קטן היה לי פאות אני מחוייב להחזיר אותם או שיש בזה מעלה בכללי את יכולה להרחיב טיפה על גידול פאות בתשובה ",
      "answer": "שלום\r\nכך כתה הרב שלמה יוסף וייצן באתר ישיבה: מנהג ישראל לחבב מצוות. חלק מחיבת המצוות זה הבלטה של המצווה שלא לגזוז את הפאות. אין חיוב לגדל פאות. אולם יש קהילות שנהגו לחיבת המצווה לגדל אותם.\r\nוהרב דוד חי הכהן הרחיב את הדיבור בענין זה (גם דבריו מובאים באתר ישיבה): גידול פיאות ארוכות יש בזה משום הידור מצוה בזהירות מגילוח פאת הראש. ויש עדות שנהגו בכך בהיותם בין הגויים כדי להבליט את יהדותם, ובאותם עדות יש צורך לשמור על מנהג זה משום \"אל תטוש תורת אמך\". בימינו שרבו הלומדים בספרי הנסתר יש שהבינו שיש בזה צד של חיוב על פי תורת החן, יתכן ובדורנו שרבו בעלי תשובה המתאמצים בתשובת המשקל לתקן את דרכיהם עד קצה הגבול ולהדר בתכלית ההידור, החלו להתאמץ בגידול הפיאות.\r\nאמנם שמעתי מגדולי תורה ששאלו את הרב מרדכי שרעבי זצ\"ל שנחשב לאחד מהמורים הגדולים בתורת הסוד, והוא אמר בפירוש שאין בזה שום חיוב על הקבלה, ורק אלו שנהגו כך מבית אבותם עליהם להמשיך בזה. ואולי אם ישנם כאלה שרוצים להבליט את דבקותם בתורה ואין להם דרך אחרת יתכן ולהם כדאי לנהוג בזה כדי להרחיקם מן העבירה. וגם בזה אין להגזים.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-24T23:23:42Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:02:13.194Z",
      "filename": "2025-12-גידול-פיאות.146465.html"
    },
    {
      "id": "146466",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146466",
      "title": "שיעור עיון מחוץ לישיבה",
      "question": "האם מותר ללכת לשיעור תורה (גמרא בעיון) מחוץ לישיבה כאשר ראש הישיבה אוסר ללכת אליו? אדגיש שמדובר בזמן שאינו מסדרי הישיבה וכמובן בישיבה שאין איסור לצאת ממנה לענינים שונים. \r\nאוסיף שמדובר בשיעור שנותן לי רבות בדרך הלימוד ובסוגיות עצמן.",
      "answer": "שלום.\r\nאם השיעור ניתן ע\"י תלמיד חכם שדיעותיו מוסכמות,, אתה יכול ללכת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-18T15:59:25Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:02:21.315Z",
      "filename": "2025-12-שיעור-עיון-מחוץ-לישיבה.146466.html"
    },
    {
      "id": "146468",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146468",
      "title": "ההורג גר תושב נהרג?",
      "question": "הלימוד מההורג עבדו שנהרג לההורג גר תושב בקל וחומר, זהו קל וחומר שיש עליו פרכה. מה לעבד שחייב בתרי\"ג מצות כאשה תאמר בגר תושב שאינו חייב אלא שבע מצות שעליו לא יהרג.\r\nוכמובן אני לא טוען שמותר להרוג גר תושב. אלא שמן התורה אינו נענש במוות. ואם נענש במיתה צריך מקור חזק.  שהרי על גוי שאינו גר תושב אינו נענש על אף שאסור לרצחו. ",
      "answer": "הפרכה צודקת אבל לא לגמרי. כי לאדון יש רשות להכות את עבדו אם הוא גורם לו נזקים גדולים. ובכל זאת אם התכוון להכותו והרג אותו הוא חייב מיתה. ועל גר תושב אנו מצווים לדאוג לחייו ולעזור לו בכל צרכיו. בוודאי שלהרוג אותו זה איסור חמור ביותר, גם אם איננו חייב מיתה בידי אדם, אולי בידי שמים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-09-23T11:45:44Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:02:34.472Z",
      "filename": "2025-12-ההורג-גר-תושב-נהרג.146468.html"
    },
    {
      "id": "146472",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146472",
      "title": "מדוע חלק מהשמות מקבלים ניקוד שונה?",
      "question": " מדוע בסוף פסוק יח השם למך מופיע כ -לָֽמֶךְ אולם בפסוק הבא השם משתנה - לֶ?מֶךְ מאוד מאוד אשמח לדעת! מחכה בכליון עיניים לתשובה בעה.\r\n\r\nאותו דבר עם השם ירד יָֽרֶד - יֶ?רֶד \r\nבראשית ה טו-טז\r\nטו וַיְחִ?י מַֽהֲלַלְאֵ?ל חָמֵ?שׁ שָׁנִ?ים וְשִׁשִּׁ?ים שָׁנָ?ה וַיּ?וֹלֶד אֶת־יָֽרֶד׃ טז וַיְחִ?י מַֽהֲלַלְאֵ?ל אַֽחֲרֵי? הֽוֹלִיד?וֹ אֶת־יֶ?רֶד שְׁלֹשִׁ?ים שָׁנָ?ה וּשְׁמֹנֶ?ה מֵא?וֹת שָׁנָ?ה וַיּ?וֹלֶד בָּנִ?ים וּבָנֽוֹת׃\r\n\r\n.... מתושלח מְתוּשָֽׁלַח - מְתוּשֶׁ?לַח\r\nכא וַיְחִ?י חֲנ?וֹךְ חָמֵ?שׁ וְשִׁשִּׁ?ים שָׁנָ?ה וַיּ?וֹלֶד אֶת־מְתוּשָֽׁלַח׃ כב וַיִּתְהַלֵּ?ךְ חֲנ?וֹךְ אֶת־הָֽאֱלֹהִ?ים אַֽחֲרֵי? הֽוֹלִיד?וֹ אֶת־מְתוּשֶׁ?לַח שְׁלֹ?שׁ מֵא?וֹת שָׁנָ?ה וַיּ?וֹלֶד בָּנִ?ים וּבָנֽוֹת׃",
      "answer": "ככלל - צורת הקשר - הניקוד \"רגיל\", אך כאשר ההטעמה היא באתנחתא או בסוף פסוק - צורת הפסק - הניקוד משתנה, ובמקרים אלה לקמץ. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-09-17T07:54:13Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:03:06.711Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-חלק-מהשמות-מקבלים-ניקוד-שונה.146472.html"
    },
    {
      "id": "146475",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146475",
      "title": "זריקה של פתיתי נייר בשבת",
      "question": "האם מותר לזרוק פתיתי נייר בשבת (לא קונפטי) אלה פתיתי נייר שהוכנו מראש ומונחים בשקית \r\n\r\nתודה ",
      "answer": "כיוון שמכינים לפני שבת למטרה זו, ייחדו זאת ולכן אינו נחשב מוקצה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-19T21:42:16Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-15T07:03:24.860Z",
      "filename": "2025-12-זריקה-של-פתיתי-נייר-בשבת.146475.html"
    },
    {
      "id": "146500",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146500",
      "title": "בעילת נכריה",
      "question": "שלום \r\nהרמב\"ם כותב בהלכות איסורי ביאה שהבעילה לנכרית אסורה מהתורה דווקא דרך חתנות ודרך זנות אסורה מדרבנן ואם ייחדה לו בזנות חייב עליה משום נדה... ו.. ו..\r\nרציתי לשאול האיסור זה נובע מפסוק במלאכי (פרק ב פסוק יא): \"חִלֵּל יְהוּדָה קֹדֶשׁ ה' אֲשֶׁר אָהֵב וּבָעַל בַּת אֵל נֵכָר\"? \r\nהאם ערבים שהם עובדי השם בכלל האיסור זה ולמה?\r\nאני מתכוון לבעילה דרך זנות ולא להתחתן?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nהמשנה בסנהדרין (ט, ו) כותבת: שהבועל גוייה - קנאין פוגעין בו. ובגמרא (פא:) שאלו ואם לא פגעו בו מה עונשו? ומביאה פסוק זה: \"ובעל בת אל נכר\": זה הבא על הגויה.\r\nובפסוק אחרי כתוב: \"יכרת ה' לאיש אשר יעשנה..\". זאת אומרת שמי שעובר על כך נענש בכרת.\r\nהר\"ן בחידושיו כותב שקנאים פוגעים בו זה רק אם עשה זאת ברבים אבל בא עליה בצנעא לא. ומסתפק האם מי שעשה בצנעא נענש בכרת, ומאריך להסביר אם ענשו בכרת מדוע היו צריכים חכמים לגזור עליו מלקות מרדות.\r\n\r\nכמובן האיסור הוא בכל גוייה ולא רק בעובדי ע\"ז. \r\nבפירוש המשנה הרמב\"ם כתב שיש חילוק בחומרת האיסור ואם היא אינה עובדת ע\"ז אסור להרגו אינו חייב כרת אבל לוקה: \r\n\"ובועל ארמית, הוא שיבעול בת עובדי עבודה זרה בפרהסיא בעשרה ישראל או יותר, ובשעת מעשה דוקא כמעשה פינחס, אבל אחר שפירש, או שלא היה בקהל מישראל, או שלא היתה עובדת עבודה זרה, אסור להרגו. אבל הוא מחוייב כרת על בת עובד עבודה זרה ואף על פי שלא נזכר בתורה ולא נמנה מכלל הכרתות, אלא שהוא קבלה. ונתפרש במקרא במה שנאמר ובעל בת אל נכר יכרת ה' לאיש אשר יעשנה וכו'. וכבר ביארו עוד שהבא על הגויה חייב מלקיות הרבה אלא שכולן מדרבנן.    \r\n\r\nבמשנה תורה (איסורי ביאה יב, ד-ה) כתב: \"והבא על בת גר תושב אין הקנאין פוגעים בו אבל מכין אותו מכת מרדות\". בפשט משמע שאם אביה לא קיבל עליו שבע מצוות בני נח קנאים פוגעים בו (וכן כתב הרב קפאח בפירושו למשנה), אך במגיד משנה משמע שהעיקר זה עבודה זרה כפי שכתב הרמב\"ם בפירוש המשנה. \r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-09-18T22:06:56Z",
        "upvotes": 196
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:39:12.838Z",
      "filename": "2025-12-בעילת-נכריה.146500.html"
    },
    {
      "id": "146504",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146504",
      "title": "מקור המילה יהודים",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nנתקלתי במילה ״יהודית״ בתנ״ך ועלתה לי שאלה האם המילה יהודים לא נגזרה בעצם ממלכת יהודה? כיצד יכול להיות שהמילה הזו קיימת בתנ״ך עוד לפני שהשם יהודים ניתן לבני ישראל? \r\nמצרף את הפסוק\r\nוַיֹּ?אמֶר אֶלְיָקִ?ים בֶּן־חִ?לְקִיָּהוּ וְשֶׁבְנָ?ה וְיוֹאָ?ח אֶל־רַב־שָׁקֵ?ה דַּבֶּר־נָ?א אֶל־עֲבָדֶ?יךָ? אֲרָמִ?ית כִּ?י שֹׁמְעִ?ים אֲנָ?חְנוּ וְאַל־תְּדַבֵּ?ר עִמָּ?נוּ? יְהוּדִ?ית בְּא?זְנֵ?י הָעָ?ם אֲשֶׁ?ר עַל־הַחֹמָֽה׃\r\n\r\n\r\nאודה לתשובתך ",
      "answer": "שלו',\r\nההנחות שבשאלה נכונות, ו\"יהודית\" במקרה זה הכוונה לשפה, \r\nשפת הדיבור של בני יהודה היא \"יהודית\", ושפה זו ודאי רווחה בארץ יהודה, נשואת הפסוק המצוטט. \r\nזאת ועוד - מעבר לשאלה זו: בוודאי ששפה זו התפשטה לא רק במלכות יהודה כולה אלא גם מעבר לה, כך שרבים דיברו גם בגליל וכו'. \r\nיתירה מזאת, פסוק זה מלמד שזו הייתה שפה עיקרית, שהכל - מקטן עד גדול, גברים ונשים וכו' - הכירוה, שלא כמו את השפה הארמית, וזאת למרות ההשפעה הבבלית.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-09-20T13:22:43Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:39:36.122Z",
      "filename": "2025-12-מקור-המילה-יהודים.146504.html"
    },
    {
      "id": "146511",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146511",
      "title": "חישוב אבלות",
      "question": "שלום, אמא שלי נפטרה ב 6 בינואר, 2024.     \r\nכ\"ה טבת תשפ\"ד.  \r\n\r\nונקברה ב 7 בינואר 2024.  כ\"ו טבת תשפ\"ד.   הבנתי שזו שנה מעוברת.  מתי יוצא ה 11 חודש ומתי השנה?    ",
      "answer": "ה-11 חודש יוצא בכ\"ה בחשון (26 בנובמבר) ושנת האבלות מסתיימת ב-כ\"ה בכסלו (26 בדצמבר).\r\nאת יום הזיכרון ואמירת הקדיש יש לעשות בתאריך בכ\"ה בטבת (25 בינואר). מאחר וזה יוצא בשבת את העליה לקבר (ואם עושים גם אזכרה) יש להקדים ליום שישי או לדחות ליום ראשון.\r\n\r\nהמקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-09-19T12:49:35Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:40:17.339Z",
      "filename": "2025-12-חישוב-אבלות.146511.html"
    },
    {
      "id": "146512",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146512",
      "title": "כשרות מארח",
      "question": "בהרבה שאלות מוזכר דברי הרב בעניין הכשרות לגבי מתארח אצל חבירו,\r\nהאם יש מקור בפוסקים אחרונים\\ראשונים שצריך\\שלא צריך לשאול כלל את המארח האם כשר (אם מדובר באדם שמוחזק ככשר כמובן)?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nפשוט שאין לפגוע במארח. אולם לא תמיד המארח מקפיד על דברים שהאורח מקפיד ולפעמים יתכן שהמארח חושב שאצלו כשר ובאמת לא כשר כי לא יודע הלכות כשרות. לכן איזו חכם הרואה את הנולד. יש לברר מראש אצל אנשים אחרים מה רמת הכשרות של המארח. אולם כאשר המארח יראה שמים ומבין שיש רמות שונות של כשרות אפשר לברר אצלו.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-09-18T21:28:24Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:40:25.437Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-מארח.146512.html"
    },
    {
      "id": "146513",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146513",
      "title": "סעודת מצווה ל30 ימי אבלות",
      "question": "אם 30 ימי אבלות מסתיימים ב6/10/2024 לאחר ראש השנה,\r\nמתי תתקיים סעודת המצווה ל30?",
      "answer": "אתם יכולים לעשות אותה במוצאי צום גדליה.\r\n\r\nהמקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-09-19T12:50:50Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:40:33.563Z",
      "filename": "2025-12-סעודת-מצווה-ל30-ימי-אבלות.146513.html"
    },
    {
      "id": "146514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146514",
      "title": "נסיעה חופשית ברב קו",
      "question": "לפני כשלוש שנים סיימתי התנדבות שבה הוגדר לי ברב קו פרופיל נסיעות חינם, הפרופיל כנראה היה אמור להסתיים בסוף ההתנדבות אבל משום מה נשאר, והשתמשתי בנסיעות חינם למשך כשנתיים נוספות.\r\nלפני כמה חודשים פניתי לרב קו והם אמרו לי שהם לא מצליחים לבטל את זה, ושנשאיר את זה ככה, שאלתי אותם אם אני צריך לשלם על הנסיעות שנסעתי ואמרו לי שלא ושאני יכול להמשיך להשתמש בנסיעות החופשיות.\r\nלמרות זאת, ביטלתי את הכרטיס ועשיתי כרטיס חדש.\r\nהאם בכל זאת עלי לשלם על אותן נסיעות חינם שהיו לאחר סיום ההתנדבות, למרות שהם אמרו שאין צורך?\r\n(אני לא יודע בדיוק מה כמות הנסיעות נסעתי)\r\nבאותו זמן לפני כמה חודשים שאלתי רב שאמר שאין צורך לשלם, אבל רציתי לוודא.\r\nתודה.",
      "answer": "אם גורם מוסמך מטעם משרד התחבורה ענה כך אז יש לסמוך עליו. אנחנו סומכים על עובד בחברה שמן הסתם נוהג לפי הכללים  במקום עבודתו(חזקה שלי עושה שליחותו)\r\nומצד שני נראה שנהגת כשורה בכך שהוצאת כרטיס חדש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-10-28T23:10:21Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:40:41.668Z",
      "filename": "2025-12-נסיעה-חופשית-ברב-קו.146514.html"
    },
    {
      "id": "146515",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146515",
      "title": "תגובה להטרדה מינית",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nראיתי בחדשות שנתפס מישהו שהתקין מצלמה נסתרת בשירותים של הרכבת. רציתי להבין אם מבחינה הלכתית, אם הייתי תופס אותו היה מותר לי לשבור לו את העצמות.\r\n\r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלום.\r\nרק לפי הוראת בית דין, מותר  \"לשבור לו את העצמות\"...\r\nעיין שו\"ע חו\"מ סי' ב'. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-22T09:43:45Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:40:49.732Z",
      "filename": "2025-12-תגובה-להטרדה-מינית.146515.html"
    },
    {
      "id": "146516",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146516",
      "title": "נדרתי נדר שלא לעשן ואני לא עומדת בזה",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nאבא של הבת שלי (אנחנו לא ביחד), ביקש ממני לנדור נדר להפסיק לעשן ובתמורה ישלם לי כסף ויקנה ממני את הטבק, אני זקוקה לכסף אז הסכמתי. והפרתי את הנדר, קניתי טבק ועישנתי. אני רוצה להפחית לעשן אבל לא להפסיק לגמרי בשלב זה. מה עלי לעשות? לציין כי אני לעולם לא נודרת. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאת צריכה לקיים את הנדר שנדרת ולא לעשן. בלי קשר לנדר אין לעשן לפי ההלכה. \r\nאם את רואה שבפועל אין סיכוי שתתגברי על העישון לגמרי, יש לגשת לרב ולבקש ממנו שיתיר את הנדר.\r\nמעבר לכך, יתכן שיש כאן חשש של גניבה מהאבא של בתך. זאת משום שהוא נתן לך כסף על דעת שתפסיקי לעשן ואת לא עמדת בהסכם (תלוי איך הוא ניסח את התנאי שלו). כדאי להודיע לו על כך, ולומר לו שאם הוא רוצה הוא יכול לקבל את כספו בחזרה. \r\nלגבי מה שכתבת שאת לעולם לא נודרת - טוב מאד. כך ראוי ונכון.  \r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nלגבי עישון סיגריות בכלל עי' מנחת אשר (ח\"א לה) שהאריך בדבר וכתב: \"קרוב אני לומר שזה איסור גמור\". ע\"ש.\r\n\r\nלגבי התרת הנדר, אף שאולי מדובר באיסור כנ\"ל, נראה שיש להתיר נדר כזה כי ממילא נראה מניסיון העבר שהאשה לא תעמוד בזה, ותעבור על הנדר (עיין רמ\"א רכח טו).\r\nיש כאן נקודה נוספת שלכאורה זה נחשב נדר על דעת האיש שנתן לה את הכסף (עיין שו\"ע שם סע' כ), ואכמ\"ל. \r\n\r\nמצאתי סיפור ודיון הלכתי דומה קצת לנידון שלנו המופיע בספר חשוקי חמד (נדרים פט:). נביא כאן את עיקרי הדברים:\r\n\r\nנדרה שאם תבריא תחל לשמור תורה ומצוות, ואינה יכולה לעמוד בנדר\r\nשאלה מעשה שהיה: רבה של יוהנסבורג הרב אהרן פויפר, היה רגיל מפעם לפעם להכנס לבית החולים של יונהסבורג כדי לקיים מצות ביקור חולים, באחת הביקורים בקשה ממנה אשה צעירה שהיתה חולה מסוכנת שיברך אותה שתבריא, אמר לה הרב פויפר, אם תבטיחי שתתחילי לשמור תורה ומצוות, בעזרת השם תבריאי, האשה הבטיחה, והרב פויפר לקח עמו שני עדים שיעידו על כך, ואכן בתוך כמה ימים, האשה התחילה להתאושש, ולאחר כמה ימים נוספים הבריאה כליל.\r\nלאחר כמה חודשים הזדמן אחד העדים בירושלים, ונכנס לביתו של מרן הגאון רבי שלמה זלמן אויערבאך זצ\"ל ואמר לו, אני הייתי עד במעשה, והאשה הזאת אינה שומרת על הבטחתה, מה עלי לעשות, אמר לו רבי שלמה זלמן, אכן עליכם העדים, לעלות לבית האשה ולהזהירה על הבטחתה, שכן אתם עדים בדבר, אך לא נוכל להכריח אותה לשמור תורה ומצוות כפי שהבטיחה, שכן זה תלוי גם בבעלה ובבני משפחתה, אולם היא צריכה לקחת על עצמה מצוה אחת קשה וחזקה שעליה תשמור מכל משמר, למשל שמירת שבת כהלכתה.\r\nויש לשאול מה מקור הדבר, שעליו התבסס מרן הגרש\"ז שלא להכריח את האשה לשמור תורה ומצוות, למרות הבטחתה המפורשת בשעת צרה גדולה?\r\n\r\nתשובה: \r\nבתשובות מיימוניות (הפלאה סימן ד) נשאל, על בחור שנדר על דעת רבים, שאם ישחק בקוביא, יאסרו עליו כל פירות שבעולם עליו, חוץ מן החטין, והבחור אינו יכול לעמוד בנדר זה, ובוודאי שיעבור על הנדר, מה לעשות, והשיב, שתקנתו קלקלתו שלא להחמיר עליו כל זמן שלא עבר על נדרו, כי יש לדאוג פן לא יעמיד עצמו לשמור נדרו, אחרי שראינו דעתו קלה עליו כל כך שלא יוכל לכבוש יצרו מלשחוק, על אחת כמה וכמה שלא ימשול ברוחו להיות זהיר מכל פירות שבעולם חוץ מחטין כל ימי חייו, ומזה הטעם נראה שיש למצוא שום תקנה להיות לו הפרה לנדרו דהוי כמו לדבר מצוה כו' שאם לא יפירוהו יבא לידי מכשול עון כל ימיו, עכ\"ד.\r\nוכעין זה הביא ברמ\"א, שכתב בשו\"ע (יו\"ד סימן רכח סט\"ו) אין מתירין נדר של דבר איסור, אפילו אינו אלא איסור דרבנן, כגון לשחוק. ואם התירו נדר של שחוק, יש מתירין ויש אוסרים. וכתב על זה הרמ\"א ואם יש מכשול בנדר זה, כגון שיש לחוש שיעבור בלא התרה, מתירין לו לכתחילה. וראה מה שכתב בזה בש\"ך (ס\"ק כח)...\r\nגם בעניננו אם יעמדו עליה, שתקיים את כל נדרה בבת אחת, לא תעמוד בזה, ותעבור על נדרה במזיד, ולכן אין צריך להתרות בה, אלא אפשר לומר לה שתשמור על מצוה אחת קשה, וממילא אט אט תתקדם ותשמור על כל המצוות. עכ\"ל החשוקי חמד.\r\n\r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\n\"לא בטוח שזה נדר גמור, בדרך כלל אנשים לא נודרים בלשון חפצא קונם עלי אלא בלשון גברא אני נודר, לדעת הרמב\"ן זה יד לנדר, ולרא\"ש אין כאן נדר אבל צריך התרה שלא יקלו ראשם בנדרים.\r\nלגבי הגזל, אם התחייבה שלא לעשן לעולם בפשטות צריכה להשיב את הכסף. אם התחייבה רק לנדור לכאורה קיימה את ההתחייבות, אבל מסתבר שכיון שהתרה מפקיעה למפרע לא נתן לה את הכסף ע\"ד כן. עכ\"ד.\r\n\r\nהערת הרב ברוך ספיר:\r\n\"לגבי הסיפור מהחשוקי חמד, אולי הגרש\"ז הסתמך על הסברא שבוודאי אדם לא נדר שלא יעבור שוב אף עבירה, שהרי אין צדיק בארץ שלא יחטא, ומצד שני בוודאי שהיא מקיימת מצוות רבות שהרי אפילו ריקנים שבישראל מלאים מצוות כרימון, ולכן יש בזה קיום לנדר שלה אם מתחזקת במצוה שעד כה לא שמרה, ובפרט שבת ששקולה ככל התורה וכו'\". עכ\"ד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-19T20:01:05Z",
        "upvotes": 175
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:40:57.798Z",
      "filename": "2025-12-נדרתי-נדר-שלא-לעשן-ואני-לא-עומדת-בזה.146516.html"
    },
    {
      "id": "146524",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146524",
      "title": "להזמין אחות לא שומרת שבת לשבת",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\n\r\nהאם מותר להזמין אחות שהיא לא שומרת שבת לשבת",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה לשאלה דומה\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/115256\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-09-19T19:11:09.883Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:41:41.041Z",
      "filename": "2025-12-להזמין-אחות-לא-שומרת-שבת-לשבת.146524.html"
    },
    {
      "id": "146526",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146526",
      "title": "שירות קרבי לבנות דתיות בצה״ל",
      "question": "שלום וברכה, אשמח לדעת בנושא שירות קרבי של נשים בצה״ל האם ישנו איסור מוחלט בתורה שאוסר על נשים להתגייס לצה״ל, ואם לפי המצבים שאנו נמצאים בהם כיום ניתן להתיר גיוס נשים לקרבי לפי דעתך, תודה מראש יום טוב.",
      "answer": "שלום.\r\nא. \"אין דרכה של אשה לעשות מלחמה\".\r\nב. \"במלחמת מצוה, יוצאים חתן מחדרו וכלה מחופתה\".\r\nלכאורה המאמרים סותרים זה את זה.\r\nלכן, ברמב\"ם הלכות מלכים, מיישב הרדב\"ז  שהנשים לא לוחמות, אלא \"מספקות מים ומזון ללוחמים\".\r\nא\"כ, לא יוצאות לקרבי, מותרות לצאת להיות תומכי לחימה.\r\nכמובן, שצריך את התנאים המתאימים, כדי לשמור על צניעות בנות ישראל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-22T09:55:16Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:41:57.173Z",
      "filename": "2025-12-שירות-קרבי-לבנות-דתיות-בצה״ל.146526.html"
    },
    {
      "id": "146537",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146537",
      "title": "עלית כהן למפטיר 'יונה' ביום הכיפורים?",
      "question": "האם כהן יכול לעלות למפטיר ביום הכיפורים ובכלל בימי השנה?",
      "answer": "נוהגים שכהן עולה ראשון לתורה ובכך מקיימים מצוות \"וקדשתו\" - \"לכל דבר שבקדושה לפתוח ראשון לפתוח ראשון ולברך ראשון\" (גיטין נט', א).\r\nלפי השולחן ערוך - ניתן גם ביתר העליות להעלות כהן אחר כהן בהפסק של עליית ישראל ביניהם,\r\nואילו הרמ\"א כתב - שלא להעלות כהנים ביתר העליות, חוץ מהראשון.\r\nאבל למפטיר לכל הדעות מותר, ובוודאי מפטיר יונה.\r\nמובא ב'כף החיים' - מפטיר יונה - ללמד לבני האדם שאין ביכולתו של אדם לברוח מאת ה'  שנאמר: \"אנא אלך מרוחך\" ועוד לעורר תשובה כמו שעשו אנשי נינוה ובה נושעו בראות השם מעשיהם כי שבו\"\r\n(מקורות: שו\"ע קלה, ג + ט'. כה\"ח תסב, יא. דברי מרדכי עמ' רי')\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-18T09:15:23Z",
        "upvotes": 120
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:43:01.510Z",
      "filename": "2025-12-עלית-כהן-למפטיר-יונה-ביום-הכיפורים.146537.html"
    },
    {
      "id": "146543",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146543",
      "title": "כשרות משולש K",
      "question": "בהמשך לשאלה הזו:  https://www.yeshiva.org.il/ask/62538\r\n\r\nהלוגו של הרב רלב\"ג הוא אות לבנה על רקע כחול, כפי שניתן לראות באתר הרשמי שלהם, כאן: https://trianglek.org/kosher/\r\n\r\nאבל יש גם לוגו דומה ושונה, אות ומסגרת שחורה, ללא רקע מיוחד. ניתן לראות כאן:  https://il.iherb.com/pr/now-foods-ultra-omega-3-fish-oil-180-softgels/8341\r\n\r\nהאם מדובר באותו גוף כשרות?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה \r\n\r\nנא לפנות למחלקת הייבוא ברבנות הראשית. או לרב חגי בר גיורא ברבנות הראשית. \r\n\r\nחתימה טובה\r\n\r\nיהודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-10-07T21:17:56Z",
        "upvotes": 259
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:43:40.757Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-משולש-K.146543.html"
    },
    {
      "id": "146549",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146549",
      "title": "אמא לא מקבלת את בת הזוג של הבן שלה",
      "question": "אני נמצא כרגע בזוגיות עם מישהי ואמא שלי לא מפסיקה כמעט להגיד לי כמה שהיא לא מתאימה לי ולא שווה אליי, לא יפה כנראה כי היא מלאה ולא אינטלקטואלית ולא שווה בכלל דבר וגם בת הזוג מודעת לזה וכבר כמה פעמים היא שמעה את זה וגם יצא שאני אמרתי לה שהיא אמרה את זה וזה קשה לי לשמוע. אמא שלי התנצלה בפניה אבל המשיכה וכעת בת הזוג שלי לא רוצה שאלך לבקר אותה שמא היא תנסה ללכלך עוד פעם, אני כבר אובד עצות ולא יודע מה לעשות בנדון ואני יצאתי שאני עומד באמצע בין אמא שלי לבית בת הזוג שלי וזה מתסכל אותי ומקשה ביותר. מה עליי לעשות? אני מצד אחד רוצה לכבד את אמא שלי ולבקר אותה ומצד שני אני לא רוצה שהיא תדבר דברי בלע נגדה כשאהיה איתה ביחידות.",
      "answer": "שלום.\r\nכדאי שתלכו, אתה והבחורה, ליועץ, שישמע את שניכם, ויעזור לכם להחליט אם אתם מתאימים, או אולי אמא צודקת, שיש פער גדול ביניכם.\r\nאם תחליטו שאתם מתאימים, תאמרו שניכם לאמא, לא בכעס, אלא בנחישות, שאתם מתאימים, ושתכבד את החלטתכם.\r\nאני מאמין שהיא תקבל אותה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-22T16:46:30Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:44:20.005Z",
      "filename": "2025-12-אמא-לא-מקבלת-את-בת-הזוג-של-הבן-שלה.146549.html"
    },
    {
      "id": "146550",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146550",
      "title": "יום הכיפורים והריון בסיכון",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני בחודש שמיני, בהריון בסיכון גבוה מאוד, עם פעילות יתר של בלוטת התריס, לחץ דם גבוה, מחיקת צוואר וצירים מוקדמים.\r\nאני כבר שלושה חודשים בשמירה בבית.\r\nהרופא שלי לא ירא שמיים ולכן מתקשה להקשיב לאמירתו כי אסור לי לצום... \r\nהאם לדעתך מותר לי לצום? אם לא, איך לעשות זאת בצורה שתמשיך לכבד את היום הזה?",
      "answer": "כל רופא נאמן\r\nהוא לא חשוד שנותן עצו לא מקצועיות\r\nאפשר  לאכול בשיעורים \r\nאך באשר לשתייה יש לברר מהי כמות הנוזלים הנדרשת  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-09-30T21:17:46Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-15T06:44:28.115Z",
      "filename": "2025-12-יום-הכיפורים-והריון-בסיכון.146550.html"
    },
    {
      "id": "146551",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146551",
      "title": "דוחות תנועה בהיבט ההלכה",
      "question": "האם עבירת תנועה על פי חוק שלא מהווה סכנת חיים כלל! מתירה לאוכף חוק \r\nלתת דוח תנועה על פי ההלכה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאני מניח שכוונתך למקרה בסגנון שאדם עומד באמצע הלילה במעבר חצייה ויש רמזור אדום, והוא רואה בעליל שאין כל רכב מתקרב למקום ואין חשש שילמדו ממעשיו ויבואו לידי סכנה, והוא חוצה את הכביש.\r\nעד שאתה שואל אם מותר לשוטר לתת לך דו\"ח במקרה כזה תשאל אם מותר לך כאזרח לעבור על החוק או שאסור משום דינא דמלכותא דינא. התשובה שבמקרה חריג כזה מותר לך לפי ההלכה לעבור על החוק, ומסתבר שאף המחוקק לא התכווין לאסור במקרה כזה, אלא שאין החוק יכול להבחין בין כל מקרה ומקרה (שו\"ת מנחת אשר ח\"ב סי' קכג).\r\nלגבי שאלתך אם מותר לשוטר לתת לך דו\"ח, נראה פשוט שמותר לו לתת לך דו\"ח במקרה כזה, משום שהחוק מאפשר לו זאת, כי כאמור החוק לא יכול להבחין בין מקרה למקרה. אך ברור שאם באמת איכפת לו מהציבור עדיף שישקיע את המאמץ שלו לתפוס את האנשים שבאמת מסכנים את חיי עצמם וחיי הציבור, או שגורמים נזק כלשהו.\r\nבברכה! \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\n\"חשוב לציין גם מה שמובא כמדומני בתשובת שבט הלוי לגבי לעבור באדום שגם כשאין בדבר סכנה אין לעבור משום שזה מקליש את רגש הזהירות ובפעם אחרת יעבור גם כשיש סכנה. כמו כן אי אפשר לתת לכל אחד להחליט מה מסוכן ומה לא, מפני שיהיו הרבה אנשים שיחליטו על דברים מסוכנים שהם לא מסוכנים, לכן צריך לתת הגדרות כלליות\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-22T17:47:21Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:32:53.017Z",
      "filename": "2025-12-דוחות-תנועה-בהיבט-ההלכה.146551.html"
    },
    {
      "id": "146552",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146552",
      "title": "אבינו מלכנו לספרדים ועדות המזרח ביום כיפור שחל בשבת",
      "question": "האם אומרים אבינו מלכנו הספרדים ועדות המזרח ביום כיפור שחל בשבת?\r\nוהאם אומרים לך אלי תשוקתי בליל כיפור שחל בשבת?",
      "answer": "אומרים לך אלי ואבינו מלכנו גם ביום הכיפורים שחל בשבת.\r\nשנה טובה  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-29T20:45:14Z",
        "upvotes": 175
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:33:01.137Z",
      "filename": "2025-12-אבינו-מלכנו-לספרדים-ועדות-המזרח-ביום-כיפור-שחל-בשבת.146552.html"
    },
    {
      "id": "146553",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146553",
      "title": "מיחם מים בחג הסמוך לשבת",
      "question": "שלום רב. \r\nלגבי חג שחל בערב שבת, במיחם של מים קרים וחמים כאשר בשבת\r\nכניסת המים לחמים ננעלת  על ידי לחיצת כפתור בערב שבת.(דגם הדס או נועם )\r\nהשנה שחל יומיים ר\"ה והמים לא יספיקו האם מותר ביום השני של ר\"ה\r\nכאשר המיכל מלא ללחוץ על הכפתור ולהעביר לשבת? תודה על תשובתכם עם הסבר \r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאסור לעשות כך, כי אסור לפעול פעולה חשמלית ביום טוב, והעברת המצב לשבת הוא בדרך חשמלית. \r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-09-27T14:05:38Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:33:09.233Z",
      "filename": "2025-12-מיחם-מים-בחג-הסמוך-לשבת.146553.html"
    },
    {
      "id": "146554",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146554",
      "title": "לפרוץ שלא לשמה באינטרנט",
      "question": "שלום הרב. אני עומד לעבוד בימים הקרובים בבדיקת פריצות באתרי אינטרנט של חברות ובעבודה אנחנו אמורים לנסות לפרוץ אליה ולמצוא תקלות ולדווח לאתר. רציתי לשאול האם מותר לבצע פריצות שמכניסות לכרטיס האשראי שלי כסף לדוגמא ואז להחזיר להם? ואם כן אז האם אני צריך להחזיר להם יותר כסף ממה שהצלחתי לקחת מהם (מפני העמלות והכל). תודה ויום טוב",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם יש דרך אחרת לעשות בדיקות אלו כגון להכניס את חשבון האשראי של העובדים ולבדוק האם ניתן לפרוץ אותם יש לעשות כך.\r\nאם אין דרך אחרת, וזו הדרך להגן על חשבונות האשראי של המשתמשים באתר נראה שמותר לעשות זאת וכמובן שיש לפצותם על ההפסד שנגרם להם.\r\n\r\nהרחבה,\r\nלכאורה יש בעיה בדרך פעולה זו ע\"פ המובא בגמרא בבא מציעא (סא:): \"תניא: לא תגנב - על מנת למיקט, לא תגנב על מנת לשלם תשלומי כפל\" מכאן שיש איסור לגזול גם אם דעתו להחזיר ואפילו אם דעתו להיטיב עם הנגזל ולשלם לו כפל.\r\nהראשונים נחלקו האם איסור זה הוא מהתורה או מדרבנן, הלחם משנה (גניבה א, א') כתב שזו רק אסמכתא. בספר החינוך (רכד) ובתשובת חכם צבי (כ\"ו) משמע שהאיסור מדאורייתא.\r\nאך עיין בקצות (שמח, ב) שהביא בשם השטמ\"ק שרק אם גוזל ע\"מ לעכב בידו ולהחזיר לאחר זמן יש בזה איסור אבל אם מחזיר לאלתר לא. אך הקצות כותב שמדברי הרמב\"ם לא משמע כך.\r\nונראה שבמקרה זה אין כלל איסור כיוון שבלא זה יש חשש שיפרצו לחשבונות של המשתמשים באתר והבדיקות שלכם הם אלו שמצילות את ממונם, מן הסתם בעלי החשבון מסכימים שייעשו בדיקות אלו. אך אם ניתן לבדוק זאת בדרכים אחרות בלי לפרוץ אסור לעשות זאת.\r\n\r\nבברכה,\r\nשנה טובה \r\n   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-01T11:07:58Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:33:17.325Z",
      "filename": "2025-12-לפרוץ-שלא-לשמה-באינטרנט.146554.html"
    },
    {
      "id": "146555",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146555",
      "title": "אין לנו 2 כיורים בבית",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני גר ביישוב דתי וכל החינוך שלי דתי, אבל בבית שלי אבא דתי ואמא חילונייה. בבית שלנו הכל כשר, יש הפרדה בין כלים חלביים ולבשרים ולא מכינים שום דבר שהוא לא כשר בבית. אבל בתכנון של הבית שלנו לפני כמה שנים ההורים שלי החליטו לשים רק כיור אחד במטבח, אז אנחנו גרים כמה שנים בבית רק עם כיור אחד ומדיח אחד. עכשיו הבעיה הגדולה היא שלא עושים תורות של חלבי בשרי בכיור אלא שמים הכל ביחד וכך אין שום משמעות לכלים בשריים וחלביים (אותו דבר דרך אגב קורה גם במדיח). בפעם האחרונה שדיברתי עם ההורים שלי על משהו שמפריע לי בכשרות זה היה על זה שהכלים אצלנו רובם לא טבולים, והלכתי לטבול אותם. לא היה להם אכפת כי זה לא דורש מהם טרחה. עכשיו להתחיל להפריד בין חלבי לבשרי בכיור כן דורש מהם טרחה. ולהניח את החלבי בכיור ואת הבשרי על השיש גורם לבלאגן ואני לא חושב שאמא שלי באמת תשים על זה וזה לא יחזיק. בנוסף אחים שלי קטנים וגם לדעתי לא יקפידו על זה. רוב השבוע אני בישיבה וזה לא מטריד אותי אך שאני חוזר הביתה כל פעם זה מפריע לי. תוכל לעזור ולהציע לי פתרון? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלכתחילה היה ראוי להתנהל אחרת. ובבית שלך כשתתחתן בע\"ה תשתדל שיהיו לך שני כיורים, ותפעיל מדיח כלים חלבי ובשרי בנפרד וכו.\r\nכעת אתה יכול לאכול מהכלים בבית של ההורים. זה בסדר.\r\nבהצלחה רבה!\r\n \r\n\r\nמקורות:\r\nלגבי כיור אחד ראה אגרות משה (ח\"א יו\"ד מב ענף ד), ילקוט יוסף (פט פ).\r\nלגבי מדיח כלים ראה יביע אומר (ח\"י יו\"ד ד). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-25T08:47:09Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:33:25.443Z",
      "filename": "2025-12-אין-לנו-2-כיורים-בבית.146555.html"
    },
    {
      "id": "146558",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146558",
      "title": "חזרה בתשובה מנפילות באינטרנט",
      "question": "שלום הרב, \r\nאני בחורה דתייה בת 19 ולצערי הרב נחשפתי ואני צורכת תכנים מיניים כבר כמה שנים, אני מנסה להפסיק וחוזרת לזה כל פעם מחדש וזה נהיה יותר גרוע ועמוק.\r\nאני כל כך רוצה להפסיק עם זה כי זה באמת מדרדר ועושה לי רע והאדישות למצב גוברת מפעם לפעם.\r\nאני מפחדת מאוד, שאין על זה מחילה מול הקב\"ה כי פשוט שרטתי את הנפש שלי.\r\nאני מפחדת משידוכים - איך יהיו לי פנים לעמוד מול בחור תורני וטוב כשעשיתי מעשה שכזה, איך לספר שעשיתי את הדבר הזה?\r\nאני מפחדת שלא אצליח גם לצאת מהמצב הזה.\r\nאני נחשבת בחורה יחסית חזקה, מתלבשת צנוע, מתפללת פעם ביום, לומדת תורה אבל כשאני עם עצמי זה ההפך לגמרי - אני מרגישה מזויפת.\r\nאני ממש מתחננת לעזרה ועצה.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nזו באמת התמודדות מאוד קשה.\r\nוצריך עזרה כי זה לא הולך לבד. יש שיטה שמאוד עוזרת להתמודדות עם התמכרות לאינטרנט, ולתכנים מיניים באינטרנט. זו שיטת 12 הצעדים שיש לה אחוזי הצלחה מאוד גבוהים. \r\nיש אישה שיכולה לעזור לך שאני יכולה להמליץ לך עילה. שמה מירי רוזן ומספר הפלפון שלה הוא 0543558030.\r\nאנחנו מאמינים שה' יתברך סולח. ובטח עכשיו זה הזמן לתשובה. המחשבה שחס וחלילה ה' לא סולח היא לא נכונה ומייאשת. היא עצת היצר הרע. זה לא קל לעשות תשובה, אבל זה הכי אמיתי ומוציא לחרות מהחטא. ויחד עם זה לפעול כדי שהוא לא יחזור. שזה לסנן את המחשב, הפלפון, וכל הסביבה שלך. שלא תהיה פירצה שתמשוך אותך לחטוא. תשמרי על עצמך ועל הנשמה שלך. זה ''סור מרע''. וגם ץלכי לטיפול שיתן לך  כול וליווי.\r\nוב''עשה טוב'' תמשיכי בכל המצוות שאת עושה. זה האני האמיתי שלך. החטא הוא איפה שאת לא מצליחה לבטא את האני האמיתי שלך. הטוב והמצוות שאת עושה זה מי שאת באמת.\r\nה' ישלח לך כוח וברכה לצמוח מזה, ולהתחתן עם בחור ירא שמיים. כמו שאת רוצה. כשיגיע השלב שבו הקשר מתחזק, תפני לקבל הדרכה האם לספר. ואם כן. מה ואיך.\r\nאני מכירה בנות שנפלו בחטא כזה ויותר חמור, עשו תשובה והתחתנו עם בחורים טובים. יש תקווה. יש עתיד.\r\nאת יכולה לנצח.\r\nבברכת שנה טובה, גמר חתימה טובה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-10-06T19:53:02Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:33:43.666Z",
      "filename": "2025-12-חזרה-בתשובה-מנפילות-באינטרנט.146558.html"
    },
    {
      "id": "146559",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146559",
      "title": "מבולבלת ולא יודעת אם להיכנס לזוגיות עם גבר שהוא לא יהודי אבל",
      "question": "שלום רב \r\nאני לאחרונה הכרתי גבר והתחברנו מאוד ( אני בת 20 והוא 23) הוא לא יהודי, הוא רוצה להתחיל תהליך גיור דרך הצבא בגלל שהוא בקבע . אני מפתחת רגשות אבל חוששת בגלל שהוא עדיין לא יהודי ואני מפחדת להגיד להורים. הוא מאוד רוצה לעבור את התהליך ואחריי שהכרנו הוא עוד יותר מעוניין בזה . אני לא רוצה להיכנס איתו למשהו רציני מידיי כי בכל זאת הוא עדיין נוצרי ואני צריכה לחכות לגיור המלא שלו. אני חילונית אבל מעוניינת להתחזק בדת ואני בדילמה האם להמשיך להיות איתו בקשר או לעזוב למרות שיש בנינו כימיה ואני מתחילה לפתח אליו רגשות וגם הוא אליי. בבקשה אני רוצה הכוונה לאיך כל הנושא הזה מדובר ביהדות ומה צריך לעשות על מנת שזה יהיה בצורה הטובה והנכונה ביותר מבחינת הדת. בנוסף אני גם בטוחה שהמשפחה שלי יהיו נגד זה שאני אצא עם נוצרי גם אם הוא עובר תהליך גיור (בגלל שהוא לא יהודי אמיתי מהאמא). תודה רבה על זמנך ",
      "answer": "שלום.\r\nא. כל זמן שהוא לא עבר תהליך גיור, ממש לא לחזק את הקשר.\r\nב. אפשר לשמור על קשר, אבל קשר של ידידות, ללא מחשב על נישואין.\r\nג. אם יתחיל ויתמיד בתהליך הגיור, לקראת סוף התהליך, כאשר יהיה ברור שהוא משלים אותו ומתגייר, רק אז, תתחילי לחשוב על קשר נישואין.\r\nד. בינתיים, המשיכי לחיות את חייך, ללמוד, לעבוד ולהתקדם, ללא תלות בבחור.\r\nבשורות טובות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-22T16:52:03Z",
        "upvotes": 130
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:33:51.748Z",
      "filename": "2025-12-מבולבלת-ולא-יודעת-אם-להיכנס-לזוגיות-עם-גבר-שהוא-לא-יהודי-אבל.146559.html"
    },
    {
      "id": "146562",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146562",
      "title": "תרומה בעליה לתורה נחשב נדר או נדבה?",
      "question": "לרב שלום,\r\nמובא בשו\"ע רנז,ד שאם אדם אומר שייתן תרומה יאמר בלי נדר, ובעליה לתורה שאדם תורם וגם עושים מי שבירך, אם נחשב נדר, והאם יועיל לומר בלי נדר, הרי נאמר: נודר נדרים לא טוב עושה",
      "answer": "מובא במסכת נדרים: שחסידים ראשונים היו מתאווים להביא קורבן חטאת ולפי שאין הקב\"ה מביא תקלה על ידם היו מקבלים נזירות, כדי שיתחייבו קורבן חטאת, \r\nוכתב שם הר\"ן - כיוון שלכוונה זו הם עושים נחשב נדבה.\r\nוגם בעליה לתורה או תורם לכפרת הוריו נחשב נדבה.\r\nוטוב לומר בלי נדר.\r\nלסיכום: תרומה לבית הכנסת היא נחשבת נדבה.\r\n(נדרים י, שו\"ת תורה לשמה  צא')",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-20T08:12:52Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:34:12.871Z",
      "filename": "2025-12-תרומה-בעליה-לתורה-נחשב-נדר-או-נדבה.146562.html"
    },
    {
      "id": "146563",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146563",
      "title": "ירושה וריבית בפקדון שקיבלתי",
      "question": "התבקשתי על ידי הדוד לשמור את כספו בחשבון על שמי. לא כהלוואה ולא עבורי. הדוד לצערנו נפטר. את כספו שמרתי בפקדון. הפקדון צבר ריבית חיובית לאחר מותו. כלומר אם נניח הסכום המקורי היה 10,000 הוא עלה ל 11,000 כאשר 1000 השקלים נצברו לאחר מותו. אני רוצה לחלק את כספו של הדוד ליורשיו. האם לחלק את הסכום המקורי בלבד ליורשיו או לחלק את הסכום כולל הריבית?\r\nאני רוצה לציין שמעולם לא התייחסתי לכסף או לריבית שצבר כשלי. אני לא רוצה את הכסף ולא רוצה את הריבית שצבר. \r\nאם לא צריך לחלק את הריבית, זה בסדר לתת אותה כמתנה ליורשיו?",
      "answer": "שלום רב.\r\nאין בכך ריבית וניתן להעביר את הסכום ליורשים.\r\n\r\nמקורות:\r\nמבואר בשו\"ע (יו\"ד סי' קע\"ז סע' י\"ט) שאדם המפקיד כסף אצל חברו וחברו השתמש בכסף שלא ברשותו, אין זו הלוואה ולכן יכול להחזיר יותר. ולפי זה אם הוא אם הוא השתמש בכסף, צריך להחמיר ולא לקבל תוספת עבור זה כיון שדינו כהלוואה (ראה נחל יצחק חו\"מ סי' פ\"א סק\"ו ז'). אולם יש מתירים (רמ\"א חו\"מ סי' רצ\"ב סע' ז', סמ\"ע סקכ\"א, גליון מהרש\"א יו\"ד סי' ק\"ס ס\"ו) כיון שלא בא לידו בתורת הלואה, וזאת בקיום שני תנאים: א. באופן שהמפקיד לא אמר לנפקד באופן מפורש שהוא יכול להשתמש בכסף. ב. שלא הבטיח למפקיד מראש רווחים עבור פיקדון זה. \r\n\r\nיש להעיר שיש מחלוקת גדולה בין הפוסקים במציאות ששומר פיקדון השתמש במעון הפקדון והרויח בהן, ויש בדבר חילוקי דינים (עיין שו\"ע חו\"מ סי' רצ\"ב סע' ז' ונושאי כליו). אולם המחלוקת הנ\"ל היא רק באופן שהשומר התעסק במעות עבור עצמו, אבל אם אמר בפירוש שמתעסק לצורך הבעלים, כולם מודים שהריוח שייך לבעלים, שהשומר זכה בו בשבילו. והוא הדין אם לא אמר בפירוש שמתעסק במעות עבור הבעלים אלא רק גילה דעתו שמתעסק לצורך הבעלים או שהבעלים גילה דעתו שרצונו שיתעסק בהן למענו (רמ\"א שם). וכן נראה בנידון שאלתנו, שכיון שהכסף שהנפקד אינו מעוניין בכסף אלא הפקידו עבור המפקיד בלבד, הכסף שייך לו וליורשיו.\r\n\r\nולכן בנידון השאלה כיון שהכסף הובא בתורת פיקדון אין בכך בעיה של ריבית כיון שאינו ניתן כהלוואה. אף שהכסף הופקד על שם הנפקד, מכל מקום המפקיד ביקש שהכסף יהיה שמור בבנק באופן הזה. כמו כן בנידו\"ד אין להחמיר שלא לקבל את התוספת כשיטה המחמירה לעיל, כיוון שצבירת הפקדון נעשתה עבור הנפקד ואין להגדיר הפקדה זו כשימוש או כאי שימוש בכסף. לכן למעשה אין בנתינת הרווחים ליורשים איסור ריבית. יש לציין שצריך להיות לנפקד שטר היתר עסקה עם הבנק כדי למנוע את הריביות בבנקים (בבנקים הגדולים בישראל יש היתר עסקה שחותמים עליו כאשר פותחים חשבון).\r\n\r\nברכת ה' עליכם, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-08T13:20:50Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:34:20.965Z",
      "filename": "2025-12-ירושה-וריבית-בפקדון-שקיבלתי.146563.html"
    },
    {
      "id": "146565",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146565",
      "title": "נשמה נקבית",
      "question": "שלום,\r\nהתוודע לי שיש דבר כזה שנשמה נקבית מתגלגלת לגוף זכרי וההפך. אני אישה ורציתי לדעת איך ניתן לדעת האם יש לי נשמה נקבית או זכרית?\r\nבנוסף איך לא נופלים לכפירה וסתירות פנימיות על ידי זה? והאם צריך לחשוש מעיכוב בהריון בגלל זה??\r\nתודה מראש",
      "answer": "אלה דברים נסתרים שלא ראוי להתעסק בהם. מי אומר שבכלל יש לך איזה גלגול. את צריכה לחשוב שאת עצמאית כמו שאת היום, ולהשתדל להתחזק בשמירת מצוות, בצניעות ובתפילות ותזכי לכל הברכות. תמחקי את כל המחשבות המוזרות האלה שהן חריגות מאוד ותחשבי רק מחשבות טובות ובזאת תזכי לשנים טובות ושמחות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-06T21:40:34Z",
        "upvotes": 118
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:34:37.104Z",
      "filename": "2025-12-נשמה-נקבית.146565.html"
    },
    {
      "id": "146566",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146566",
      "title": "מעשרות לקניית מאכלים לקיום ברכות",
      "question": "האם אפשר לקנות מאכלים בשביל שיברכו עליהם לעילוי נשמת וכדומה מכספי מעשר",
      "answer": "הדבר מותר, אם קיום הברכות לא מחובתו של הנותן, אלא עבור אחרים שלא קשור לנותן.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-25T14:46:19Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:34:45.195Z",
      "filename": "2025-12-מעשרות-לקניית-מאכלים-לקיום-ברכות.146566.html"
    },
    {
      "id": "146567",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146567",
      "title": "תלמוד בבלי, בבא מציעא דף לד עמוד א",
      "question": "יצאו גיזות +וולדות לאחר שהפרה נגנבה, למי הם יהיו שייכים, לשומר או לבעלים?",
      "answer": "שלום\r\nהם שייכים לבעלים, אף שהשומר שילם על הכבש שנגנב.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-24T23:25:27Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:34:53.302Z",
      "filename": "2025-12-תלמוד-בבלי-בבא-מציעא-דף-לד-עמוד-א.146567.html"
    },
    {
      "id": "146568",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146568",
      "title": "האם לפי ההלכה יש בעיה בעמדות השתנה?",
      "question": "יש בבתי כנסת ובשרותים ציבוריים וכדו \"עמדות השתנה\" לכאורה ללא עוררין. האם מותר להשתמש בזה? \r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nעדיף להיכנס לשירותים עם מחיצות כשאפשר. אך אם אין חדר פנוי אפשר להשתמש בעמדת השתנה (ראה אגרות משה יורה דעה חלק ג סימן מז).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nז\"ל האגרות משה (שם):\r\n\"ובדבר אם יש דיני הנהגת בית הכסא גם בהטלת מי רגלים, הנה בגמ' בכורות מ\"ד ע\"ב איתא שאסור להתנהג בצניעות בהטלת מים משום חשש סכנה, ומטעם זה הוא מה שבהרבה מקומות הוקבעו בחדר אחד מקומות הרבה להטלת מי רגלים, דאף שבמדינתנו שהוא הכל בבית וא\"צ לצאת החוצה היה אפשר לעשות גם במחיצות כדי שיהיה בצניעות ולא יהיה שום חשש סכנה, מ\"מ סמכו על מה שלא תקנו ענין צניעות בימי חז\"ל וכל הדורות שלא היה אפשר להם וגם יש ודאי מדינות בעולם שגם עתה צריך להשתין דוקא בחוץ, שלכן גם במדינתנו נוהגין כן, אבל אף שאולי א\"א לומר שאסור מ\"מ מן הראוי לילך גם להטלת מים לביה\"כ שנעשה לגדולים שאיכא מחיצות כיון שהוא דבר קל והוי כאין לו צורך דיש לו מקום צנוע בריוח שגם מדינא יש לו לילך לשם עיין במ\"ב סימן ג' ס\"ק כ\"ב וכל יר\"ש יש לו לעשות כן כשאיכא מקום, אבל כשנזדמן שליכא ביה\"כ במחיצות פנוי אין לו לחכות עד שיעשה איזה מבה\"כ פנוי משום חשש סכנה. וכשבונים מתחלה טוב לעשות מחיצות גם על המקומות שנעשו להטלת מים\". \r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-26T16:10:31Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:35:01.390Z",
      "filename": "2025-12-האם-לפי-ההלכה-יש-בעיה-בעמדות-השתנה.146568.html"
    },
    {
      "id": "146572",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146572",
      "title": "תאריך ברית המילה",
      "question": "תינוק שנולד ביום שישי בשבע וחמישים בערב כאשר כניסת שבת הייתה בשש ועשרים \r\nמתי הברית צריכה להתקיים?",
      "answer": "שעה 7:50 זה בתוך השבת לחלוטין, ולכן הברית תחול בשבת.\r\nשיהיה במזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-22T08:01:48Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:35:30.562Z",
      "filename": "2025-12-תאריך-ברית-המילה.146572.html"
    },
    {
      "id": "146574",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146574",
      "title": "נר נשמה עם הדלקת נרות שבת",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nאימי נפטרה לפני שנה ומאז כל שישי בסמוך להדלקת נרות שבת אני מדליקה נר נשמה לעילוי נשמתה האם זה מותר או אסור? והאם זה מזיק לנשמה?",
      "answer": "אם עברה שנה לא רצוי יותר להדליק נר לעילוי נשמתה. אפשר ורצוי בערב יום הכיפורים, בהושענא רבה, וכמובן ביום הזכרון שלה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-06T21:42:08Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:35:46.865Z",
      "filename": "2025-12-נר-נשמה-עם-הדלקת-נרות-שבת.146574.html"
    },
    {
      "id": "146575",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146575",
      "title": "האם מותר לראות אישה לא צנועה בסדרה מצוירת",
      "question": "היי.\r\nרציתי לדעת האם אני יכול לצפות באישה לא צנועה בסדרה מצוירת אשמח לדעת אם יש איסור על פי ההלכה",
      "answer": "תוכל למצוא תשובה לשאלתך בקישור הבא:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/130994\">https://www.yeshiva.org.il/ask/130994</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-09-26T18:17:05.153Z",
        "upvotes": 171
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:35:55.090Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לראות-אישה-לא-צנועה-בסדרה-מצוירת.146575.html"
    },
    {
      "id": "146579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146579",
      "title": "גיוס לצבא בפלוגה מעורבת אך לא של לוחמה",
      "question": "שלום הרב. אני רוצה להתגייס לצה\"ל אבל באזורים בהם אני אקבל גם פלוסים לאזרחות, שזה אומר להתגייס למודיעין שיש שם פלוגות מעורבת(לא ידוע לי פלוגות דתיות שם). ולמיטב ידיעתי מגיעים לשם יותר החנונים והחכמים (מה שלדעתי זה פלוס) וכך גם הנשים. האם למרות זאת יש בזה איסור? האם אתה מחייבים אותי להתגייס בתור גובניק מדרגה ראשונה?!?!(טבח, משגיח כשרות, שריון..). אין לי פרופיל לקרבי ולדעתי שם אני יכול לתת את המיטב. \r\nבברכה, ישראל.",
      "answer": "חשוב להתגייס ליחידות שניתן לשמור מצוות ביותר קלות, ומניינים לתפילות.\r\nלגבי ייעוץ אישי צריך להתייעץ עם תלמיד חכם שמכיר אותך.\r\nברכה והצלחה \r\nושנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-29T21:03:48Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:36:21.240Z",
      "filename": "2025-12-גיוס-לצבא-בפלוגה-מעורבת-אך-לא-של-לוחמה.146579.html"
    },
    {
      "id": "146582",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146582",
      "title": "בקשת מחילה - לא הייתי באמת חבר",
      "question": "כבוד הרב שלום אני בן 30 ולפני שנה וחצי הייתי בקשר  עם בחורה שעובדת איתי  ועזרתי לאח שלה (הוא לא ידע שאני בקשר זוגי עם אחותו שמרנו על זה בסוד) בן 23 בשיחות עידוד ובאימוני כושר ועם הזמן הוא שאל אותי \"זה שאתה עוזר לי זה אומר שאנחנו חברים\"?\r\nאז אמרתי לו שכן כי אמרתי עם זה עוזר לו אז אני היה חבר שלו עם הזמן התחלתי לעזור לו בכל הבעיות שיש לו והרגשתי שזה ממש חונק אותי ושאני מרגיש שהוא רואה בי חבר יותר ממה שאני רואה בו ואני לא מעוניין יותר להיות חבר שלו כי זה חונק אותי כי הוא פיתח סוג של תלות בי. עם הזמן הוא נכנס לדיכאון בגלל שלא הלך לו בלימודים ואני עודדתי אותו וגיליתי שיש לו התכתביות בפלאפון על כוונה למות ואני אמרתי להורים שלו על זה ובעקבות זה הוא התחיל טיפול פסיכיאטרי. עם הזמן שוב הרגשתי שהוא פיתח תלות בי וזה ממש חנק אותי ברמה שהייתי מסתיר ממנו שהייתי יוצא עם חברי ילדות שלי לבילוים כי הבנתי שזה מבאס אותו\r\nאני כל הזמן הזה הרגשתי שאני חבר שלו בגלל שהייתי בקשר זוגי עם אחותו ולא בגלל שהוא חבר שלי הרגשתי שהוא רואה בי ממש חבר ולא רציתי שהוא יפגע והתבאס אז הייתי אומר לו שכן אני חבר שלך והכל  וזה גרם לי למצפון שהבנאדם רואה בי חבר ואני אמרתי לו שאני חבר שלו אבל בפנים ידעתי שאני חבר שלו מאינטרס להתחבב על אחותו ולעזור לו בעזרה מוטיבציה אימוני כושר ולהיות חבר שלו כי אין לו חברים. השאלה זה עבירה להיות חבר של בנאדם מאינטרס להתחבב על אחותו ? אם הזמן התחלתי לפתח חרדות שהוא פיתח אליי תלות ואני לא יצליח להתנתק ממנו וזה גרם לי לחזור לגור עם ההורים ולהתחיל טיפול וגם התחלתי לקחת כדורים של חרדות ודכאון\r\nכי כל הזמן היה לי מחשבות שלא התנהגתי כמו שצריך כי לא משנה כמה עזרה עזרתי לו )ועזרתי לו מלא זה לא משנה כי הבנאדם נפגע ממני שהפסקתי תקשר איתו ובגלל שהייתי חבר שלו בגלל אחותו . \r\nאחרי שנתקתי ממנו קשר עזרתי אומץ והלכתי לאימון כושר אישי שהוא עשה  ושם בקשתי  ממנו סליחה וביקשתי ממנו סליחה על הכל ואמרתי לו שאם הוא מוחל שיגיד 3 פעמים מחול והוא אמר לי מחול שאלתי אותו באמת מחלת מהלב הוא ענה שכן .וזה עזר לחרדה לתקופה של זמן קצר ואז התחילו לי  מחשבות שהמחילה שביקשתי ממנו לא שווה בגלל שהוא אדם תלותי לעזרה שלי והוא הלך לפסיכאטר (חשוב לציין שהוא עשה רשיון נהיגה נרשם ללימודי מחשבים והוא עבד איתי כמה שנים בעבודה) \r\nהשאלה שלי...\r\n1. האם מכל הסיפור הזה שהייתי חבר שלו מאינטרס של הקשר עם אחותו והוא ציפה לחבר לחיים ואני אמרתי לו שאני חבר שלו אבל בפנים לא הרגשתי שאני חבר שלו. יותר אחד שבאה לעזור לאח של בת זוג שלי האם זה עבירה ?\r\n2. האם המחילה שלו היא מחילה ב100 אחוז \r\n3. בחרדה שלי אומרת לי רון הוא לא בר דעת אז המחילה שביקשת ממנו לא שווה האם זה נכון ? והאם הוא נקרה לא בר דעת בכלל ?(הוא עשה רשיון נהיגה נרשם ללימודי מחשבים עבד כמה שנים בעבודה )\r\nחשוב לציין שאין לי קשר איתו יותר ואני לא יכול לחזור להיות איתו בקשר כי הוא פיתח תלות שהייתה חייבת להיפסק . ",
      "answer": "שלום\r\nאשריך על התקופה המשמעותית בה עזרת לאותו בחור.\r\nאין זה משנה כעת מה חשבת בזמן שהענקת לו תמיכה נפשית ועזרה מעשית. ההתלחה וההתקדמות שהוא חווה היא ההוכחה הגדולה להשקעה שלך ולמעשה הגדול שעשית. בודאי אין כאן עבירה.\r\nהמחילה ושלו שנאמרה בפה מלא מועילה ואין לך מה לחשוש.\r\nגם העובדה שראית שהוא פיתח בך תלות והשתדלת להפסיק אותה ניתה במקום ובזמן.\r\nאתה מגיע ליום הכיפורים עם זכויות גדולות. אשריך!\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-06T22:15:10Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:36:42.472Z",
      "filename": "2025-12-בקשת-מחילה-לא-הייתי-באמת-חבר.146582.html"
    },
    {
      "id": "146586",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146586",
      "title": "אמא מבקשת שלא אראה סדרה מסויימת",
      "question": "שלום הרב, שאלתי את אמא שלי אם אני יכולה לראות סדרה מסויימת (לא ערכית באופן מיוחד אבל נקייה, כך שלא על זה אני שואלת) והיא לא הסכימה, האם אני חייבת לשמוע בקולה?\r\n\r\n*יכול להיות שזה ישנה את ההתייחסות לשאלה ואת התשובה, אז אוסיף שאני כבר אחרי תיכון וחוזרת הביתה פעם בשבוע או שבועיים, אבל מבחינה כלכלית ההורים שלי דואגים לי.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nעיקר כיבוד הורים הוא לכבד את ההורים בדברים שנוגעים להורים. אין ממש חיוב להקשיב להורים בדברים הקשורים לענייני הילדים. ובכל זאת יש מצווה לילדים לכבד את הוריהם ולהקשיב להם גם בעניינים הקשורים לילדים. אך אם מדובר בבקשה שמאד מכבידה על הילד אין חיוב להקשיב (מנחת אשר קורונה קנז).\r\nלפי זה אם את מסוגלת לכבד את אמא ולא לראות סדרה מסויימת יש להקשיב לה ולעשות לה נחת רוח, ושכרך יהיה מרובה.   \r\nאך אם נורא חשוב לך כרגע לראות את הסדרה הזאת אין לך חיוב להקשיב להורים. אם אמא שואלת אם ראית את הסדרה את יכולה לשנות מן האמת מפני השלום שלא לצער אותה ולגרום מחלוקת (עי' מנחת אשר שם). \r\nעדיין אני מסופק אם מותר לך לראות את הסדרה במחשב של ההורים. אם ההורים לא מסכימים שתראי את הסדרה הנ\"ל יתכן שיש בזה חשש גזל לראות במחשב השייך שלהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-27T16:47:04Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:37:15.115Z",
      "filename": "2025-12-אמא-מבקשת-שלא-אראה-סדרה-מסויימת.146586.html"
    },
    {
      "id": "146590",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146590",
      "title": "לקיחת סמים",
      "question": "כבוד הרב, תורתינו הקדושה איננה אוסרת סמים, לעניות דעתי \"קח לך סמים\" מעצם קיום המשפט מחייב אישור, אבל בקונטקסט הנכון.\r\nשהוא: אם זה תורם לעבודת השם באופן שאי אפשר היה בלי, זה לדעתי מותר ואף רצוי! כמו למשל שהסמים המוזכרים באו לשם עניין ספציפי. לכן אדם שעצוב לו ורוצה לכוון ליבו לשמחה ולא יכול בדרך אחרת למה שלא יעשן חשיש לפני תפילה אם אכן זה עוזר לו? (לדוגמא). כבוד הרב אכן נגע בנקודה רגישה שהיא: האדם מפתח הרגלים ותלות, ולכן יש לאזן עישון זה שלא יבוא לכדי התמכרות, אבל אין לאוסרו! \r\nהמשפטים איש איש באמונתו יחיה, וגם, חֲנֹךְ לַנַּעַר עַל פִּי דַרְכּוֹ, גם כי יזקין לא יסור ממנה. מראים לנו שיש מקום לעישון במצבים ספציפיים ואם אדם אוהב זאת יש להתיר לו כמו ביין! אך אין להגיע למצב שזה מפריע בתפילה, ואם זה תורם לאדם בזמן תפילתו? מי אנחנו שנגיד לו \"לא\"? \r\nהשם יתברך ברא כל דבר שנהנה ממנו לפי מידה ובדרכו, אפילו החזיר יכול להוביל אדם לרצות לטעום טעמו ובכך ליצור חיפוש, שהיה דרוש לאותו אדם, עד להבנה שהשם כבר דאג גם לזה, בצורה כזו שיש לכל חיה לא כשרה, מקבילה כשרה בטעם.. רק שאפילו לשם חיפוש זה טוב קיומו של חזיר. ולכן חשיש יש לאוסרו רק בזמנים שיש חשש מזה גרידא. כגון שדג קוד מותר אבל חזיר אסור... מה שאומר ש\"טעם\" החזיר מותר אבל החזיר עצמו אסור. כי ה\"טעם\" בעצמו  אכן נמצא בחיה כשרה. \r\nהמציאות שלנו משתנה, והשם מצפה מאיתנו שנכניס את אהבתו גם בדברים \"החדשים\" המופיעים במציאות, הדבר הנכון לעשות לעניות דעתי זה למצא את אהבת השם בבריאה זו ולכוונה לזמן הנכון עם מחשבה על העתיד. \r\nכל מה שאסור לנו נכתב בצורה המאפשרת הבנה שזה אסור. כי מה שלא יש מקום לחפש את אהבת השם שם, לא להתייאש ולנסות להסביר למה זה לא בסדר, רק בכדי לתת תשובה. אתם הרבנים שלנו, תפקידכם הינו לא לאסור את המותר אלה להבין איך אהבת השם מתבטאת בקיום הדבר, ולכוונה. ועוד צד שברצוני להאיר: כרגע המצב הוא שעם ישראל בחלקו אוהב לעשן, הלכה האוסרת על כך אינה תתקבל על ידי המעשנים ורק תגרום לצער בשמיים מעצם קיום ההלכה ואי התחשבות בקיום המשפט \"צדק צדק תרדוף\". הלכה אשר אינה נותנת אהבה ופתרון לשני הצדדים בעניין שאין עליו איסור ברור מהתורה, אינה באמת עושה כבוד לשמיים, זה כמו לתת למלך כבוד אבל לזלזל במה שהמלך מולך עליו. הכח שלנו ליצור הלכות הינו עצום עד כדי כך שאפילו בת קול איננה נחשבת כתשובה מחייבת, כח זה ניתן לנו למען שנוכל -כן- להתאים את התורה לזמן ולבני האדם באותו זמן, אם כל הלכה הייתה אך ורק לשם שמיים לא היה צורך לתת לנו כח זה מלכתחילה, היינו רק צריכים להבין, ללא יכולת יצירה של הלכות בבתי דינינו. היות ויש לנו את הכח יש גם להבין למה ניתן לנו כח זה. זה נכון שהשם רוצה את טובתינו תמיד, ונכון שהלכה התואמת הלך רוח זה אכן יכולה לשקף את השם יתברך, אבל לאסור דבר שכבר נעשה על ידי עם ישראל שלא נאסר באופן ברור בתורה זה קצת לזלזל בברואיו. אוהב אותכם המון!\r\nאני.\r\n",
      "answer": "יש לחלק את הדברים לכמה שאלות\r\n1.\tהאם מותר להשתמש בסמים כאמצעי לעבודת ה'?\r\n2.\tהאם האמירה שהקב\"ה ברא כל דבר כדי שנהנה ממנו - זו אמירה נכונה או שהיא לוקה בחסר?\r\n3.\tמה תפקיד הרבנים?\r\n4.\tמהי רדיפת הצדק?\r\nאתחיל מהשאלה השלישית בנוגע לתפקיד הרבנים.\r\nנראה לי שמי שיודע מה תפקיד הרבנים, הוא סמכות יותר עליונה מהרבנים. ואני תמה איך מי שעומד במעלה גבוהה יותר מהרבנים עד שהוא מורה להם את דרכם הנכונה, שואל שאלות שאפילו רבנים אמורים לדעת לענות עליהם...\r\nולתשובה יותר עניינית. תפקיד הרבנים הוא עניין עמוק ומורכב. ופעמים שאכן רבנים מסתפקים מה תפקידם, אז הם ניגשים לרבותיהם גדולי הדור והעדה כדי לשמוע מהם מה תפקידם בעת כזו או אחרת. המחשבה שלצערנו מצויה היום שכל אחד יכול להגיד מה תפקיד הרבנים – היא טעות עמוקה ויסודית ונכון יהיה לעיין בה. ממילא גם שאלת הרדיפה של הצדק צריכה להיעשות מתוך התפקיד הנכון שמוטל על רבנים בנוגע לשאלות שונות ובהם גם השאלה הזאת.\r\nבנוגע לשאלה השנייה-\r\nההנחה שהקב\"ה ברא כל דבר כדי שנהנה ממנו איננה נכונה. הרי מאכלות אסורות - הן אסורות ולא ניתנו כדי להינות מהם אלא במקום של פיקוח נפש, או לא דרך אכילה כגון להסתכל על בעלי חיים האסורים באכילה. זה כמובן לא ממין העניין הרי השאלה לא עסקה בלהסתכל על הסם. \r\nהטעות נובעת אולי מכך שאומרים רבותינו שכל מה שאסר הקב\"ה התיר לנו דוגמתו, אבל אז מדובר על משהו שונה ולא על אותו דבר. האם התורה התירה לנו משהו שיש לו דמיון לסמים? האמת היא שלא רק התירה אלא אפילו חייבה כגון 4 כוסות בליל הסדר ו'מיחייב איניש לבסומיא בפוריא' שאף אם לא ניכנס כרגע לכל הבנת המצווה של התורה, אבל ודאי שמדובר בשמחה שמגיעה מכלים גשמיים חומריים וודאי שמצאנו היתר כזה בתורה, אבל אין זה אומר שכל סוג של חומר הוא מותר.\r\nועכשיו לגבי עצם העניין. אינני מומחה בתחום כלל ועיקר, אבל נדמה שכך אומרים המומחים, וזה מן המפורסמות ולא צריך להיות מומחה גדול להבין שרבים מתקשים לקחת את הסמים במידה שלא תגרור הסלמה והחמרה שאחריתה מי ישער. ולעיתים גם מעט עלול לעשות נזק גדול. לכן האחראים על התחום בניהול המדינה ובמדינות רבות - אוסרים את הדבר מכל וכל ובודאי ממליצים מאוד להתרחק ככל האפשר. יש מחלוקת במדינות המתירות יותר האם זה גורם נזק או דווקא מוריד את המתח והמומחים צריכים להחליט בדבר הזה, וכפי המפורסם הם נוטים מאוד לחשוש לנזק גדול. זה לא משהו בשביל הרבנים להכריע בשאלות כאלה, אלא לתמוך את המומחים שמבינים בעניין. כפי שאכילה ביום הכיפורים נעשית אחרי התייעצות עם רופא - כך גם השאלה הזאת צריכה להיות אחרי התייעצות עם מומחים. ודווקא אלו שממונים על שלום הציבור - הם המומחים העיקריים והרבנים כדרכה של הלכה מורים לשמוע בדבר למומחים. ואם בדבריהם יש מקום להחמיר כדי למנוע סכנות ובעיות, אז בודאי שאנחנו סוברים שצריך להחמיר, גם אם התרבות המערבית מקילה לעיתים כי אינה יכולה לעמוד בפרץ. אבל כל מי שיראת ה' נגעה בליבו לא מעוניין להיכנס למקומות סכנה ולכן גם אם רק ימליצו שלא להשתמש – אנחנו נחזק מאוד את החיוב ללכת אחרי ההמלצות.\r\nולגבי עצם שאלת האיסור הלא כבר אמרו רבותינו 'סכנתא חמירא מאיסורא' – סכנה חמורה מאיסור. לכן דבר שהמומחים אומרים שהוא מסוכן – איסורו חמור יותר מאיסור.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2025-01-19T15:55:34Z",
        "upvotes": 227
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:37:38.783Z",
      "filename": "2025-12-לקיחת-סמים.146590.html"
    },
    {
      "id": "146596",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146596",
      "title": "פיתוח ai למחללי שבת",
      "question": "אני מפתח ai, שכיר בחברת כח אדם, קיבלתי פרויקט עבור עירייה בישראל אשר מחללת שבת (אוטובוסים, אירועים, הופעות) ואף במהלך השבוע  עושה דברים שאינם כהלכה. לעירייה אתר הפתוח בשבת.\r\nמשימת הפרויקט: הנגשת כל המידע שבאתר העיריה לתושבים ע\"י הוספת צ\"אטבוט שישתמש במודל של חברת AI.\r\nהשאלה: \r\nא. באתר יש מידע על אפשרויות חילול שבת ועוד דברים שלא כהלכה, ואני מסייע להנגיש את המידע לתושב. \r\nב. כל פעילות בצ\"אטבוט כרוכה בתשלום מהעירייה לחברת המודל ai. ומהוה מסחר בשבת. האם מותר לי לסייע בבניית המערכת?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמעיקר הדין מותר לך לבנות את המערכת. אתה לא מביא להם מוצר אסור, אלא אתה מביא להם מוצר היתר והם כפי הנראה ישתמשו בו לאיסור.\r\nלמה הדבר דומה? למכירת סירים או סכו\"ם או רכב לחילוני. מעיקר הדין הדבר מותר. כמה סברות נאמרו להתיר. אחד הטעמים הוא משום שעיקרם של הרכב והסירים הם להיתר, והחילוני ישתמש בהם גם לאיסור (אגרות משה יו\"ד ח\"א סי' עב, שו\"ת מנחת אשר ח\"ב ל). \r\nאך נראה שאם יש לך עבודה אחרת שאין בה צד של סיוע לחילול שבת עדיף לקחת אותה.   \r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכמובן שההיתר שכתבנו הוא בתנאי שאתה רק חלק מפיתוח המערכת ולא מפעיל אותה. כלומר, אחר שאתה מתכנת, החברה היא מוכרת את המערכת או מפעילה אותה.\r\nאבל אם אתה מתקין את המערכת ומפעיל אותה בודאי שזה אסור, משום שאתה מכשיל בצורה ישירה את המשתמשים וגם נחשב כאילו אתה אומר להם לעשות איסור כיוון שזו מטרת הפעלת התוכנה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-28T23:57:49Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:38:21.000Z",
      "filename": "2025-12-פיתוח-ai-למחללי-שבת.146596.html"
    },
    {
      "id": "146597",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146597",
      "title": "פתיחת פה ועין הרע במכתב של חייל והיה וח\"ו",
      "question": "האם יש בכך שחייל כותב מכתב פרידה ל\"ע משום פתיחת פה או עין הרע?\r\nהאם ראוי לכתוב מכתב כזה לפני קרב?",
      "answer": "שלום.\r\nחכמים אומרים שדוד המלך תיקן, שכל היוצא למלחמה, גט כריתות כותב לאשתו, כדי שאם ימות במלחמה, היא לא תישאר עגונה.\r\nא\"כ, אין בכך חשש. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-29T02:03:27Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:38:29.282Z",
      "filename": "2025-12-פתיחת-פה-ועין-הרע-במכתב-של-חייל-והיה-וח-ו.146597.html"
    },
    {
      "id": "146599",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146599",
      "title": "חלבי בסעודת ה-30 ושמיעת מוזיקה באבלות",
      "question": "כבוד הרב, \r\nא. האם אפשר להכין סעודה לברכת מזונות, אדמה ,ושהכל, \r\nכלומר חלבית כגון בורקס, ביצים וכל השאר.\r\nב. האם אפשר לשמוע מוזיקה לבד באופן אישי ללא אנשים בקרבתו של האבל, במשך ה- 30 ובמשך שנת האבלות.\r\nתודה לכבודו.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אפשר. איך שנוח לכם. הסעודה בשלשים אינו חיוב אלא מנהג שנהגו בו בני ספרד (ראה ילקוט יוסף לו ב). אין חיוב לאכול בסעודה זו לחם או בשר.\r\nב. אין לאבל לשמוע מוזיקה במשך שלשים ימי האבלות ובשנת האבלות על ההורים גם כאשר הוא נמצא לבד. יש מקילים לאבל לשמוע מוזיקה שקטה ורגועה (ירושלים במועדיה לגר\"א נבנצל, בין המצרים עמוד רצג, ראה גם דבר יהושע, ג, סג).\r\n\r\nבשורות טובות!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-27T16:14:39Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:38:45.697Z",
      "filename": "2025-12-חלבי-בסעודת-ה-30-ושמיעת-מוזיקה-באבלות.146599.html"
    },
    {
      "id": "146600",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146600",
      "title": "חלום על סבתא שלי שנפטרה",
      "question": "סבתי היקרה נפטרה בו׳ באלול תשפ״ד מאז הספיקה להגיע לחלומותיי פעמיים, חלום ראשון מבוהלת וחסרת הבעה. חלום שני יושבות ביחד להתסכל באלבום תמונות משפחתי(וגם שם חסרת הבעה). חברתי התקשרה הבוקר לספר לי שגם היא חלמה על סבתי שהיא מותשת כפופה עם עיניים סגורות וכעסה עליה ששאלה שאלה. אני מודאגת כל כך משתדלת לעשות דברים לעילוי נשמתה איני מבינה מה המסר בחלומות וגם עוד לא עבר חודש מפטירתה .. תודה על המענה ",
      "answer": "כל אדם אחרי פטירתו עומד בדין והוא מודרג וחושש מכך, כדאי להמשיך במעשים טובים לעילוי נשמתה (צדקה, תהילים ותפילות) ותזכו לראות טוב אכי\"ר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-11T11:56:37Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:38:53.975Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-סבתא-שלי-שנפטרה.146600.html"
    },
    {
      "id": "146601",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146601",
      "title": "כאבי בטן",
      "question": "שלום הרב אני עם כאבים במפשעות שישה חודשים ולא מצליחים למצוא מה זה ובדקתי את המזוזה בחדר והיא תקינה יש עוד משהו שאפשר לעשות?",
      "answer": "אם הליכה מהירה לא קשה לך, תשתדל ללכת במהירות לבית כנסת ולשיעורי תורה ותהיה בזה זכות לרפואה בקרוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-06T21:43:27Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:15:58.694Z",
      "filename": "2025-12-כאבי-בטן.146601.html"
    },
    {
      "id": "146603",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146603",
      "title": "חלום על סבא שלי כועס",
      "question": "שלום , חלמתי על סבי שנפטר לפני שלוש שנים ממחלה ,בחלום הוא היה נראה טוב , בריא וצעיר אך היה כעוס ועצבני והתאכזב מבני משפחתי לגבי משהו שקרה מאז שהוא נפטר , מה אפשר להבין מהחלום ?\r\n\r\n",
      "answer": "יכול להיות שאחד מיוצאי חלציו עשה מעשים לא טובים וזה מצער אותו. אם יש דבר כזה ואפשר לתקן זה יעשה לו נחת רוח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-11T11:57:38Z",
        "upvotes": 232
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:16:14.840Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-סבא-שלי-כועס.146603.html"
    },
    {
      "id": "146615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146615",
      "title": "זריקת דברים של חבר שהתברר למפרע שהוא לא צריך",
      "question": "שלום וברכה הרב \r\n\r\nאני והשותף שלי מפנים את הדירה במעונות בעוד כמה ימים ולכן מנקים אותה.\r\n\r\nיש לנו עוד שותף שהתחתן וטס לחו\"ל ולא היה פה כמעט כל השנה ומישהו לקח בשבילו את הדברים שלו לפני כמה זמן.\r\n\r\nלפני מעט זמן התכתבתי איתו והוא אמר לי שהוא מפנה את הדירה ושאני מוזמן לקחת מהחדר שלו מה שאני רוצה.\r\n\r\nכשניקינו את הדירה השותף שלי שעדיין גר פה זרק כל מיני דברים של השותף הזה שגר בחו\"ל עכשיו. \r\nדברים שהיו מחוץ לחדר שלו, במרחב הציבורי של הדירה. ואני עשיתי טעות ולא הערתי לו על כך למרות שלא הייתי בטוח שהוא לא צריך אותם.\r\n\r\nלאחר מכן שלחתי הודעה לשותף שבחו\"ל שזרקנו חלק מהדברים שלו והתנצלתי על כך ושאלתי אותו אם הוא צריך משהו מהדברים שלו שבשאר הדירה חוץ מהדברים שבחדר שלו והוא כתב שלא.\r\n\r\nהאם צריך לעשות משהו? אני שואל בגלל שזרקנו לפני שידעתי שהוא לא צריך את הדברים, אז אולי צריך לשלם כפל או משהו כזה? או שבגלל שאלו דברים שהוא בכל מקרה לא צריך אז זה בסדר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכיוון שהחבר בחו\"ל אמר שמבחינתו הכל בסדר אין צורך לעשות דבר. \r\n(כפל זה קנס שבית הדין מחייב אדם שגנב, אדם שגנב ובא לשלם מעצמו אינו חייב לשלם כפל. כאן גם אם החבר היה מקפיד לא הייתה גניבה אלא נזק לחבר ולכן אין צד לחייב בכפל.)\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-09-28T20:50:19Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:17:33.189Z",
      "filename": "2025-12-זריקת-דברים-של-חבר-שהתברר-למפרע-שהוא-לא-צריך.146615.html"
    },
    {
      "id": "146616",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146616",
      "title": "הוספת שם שני",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nכארבעה חודשים לפני הולדתי סבי ז״ל נפטר עקב מחלת הסרטן \r\nסבי היה צריך להיות הסנדק שלי \r\nכעת היני מעוניין להוסיף את שמו כשם שני \r\nשמו היה ״יעקב״",
      "answer": "אם הוא שמר מצוות אפשר להוסיף את שמו, ואם לא שמר כראוי תוכל להוסיף רק אם תתחזק בשמירת שבת ובלימוד תורה כדי שלא תכנס חלילה לסכנה.\r\nד' ישמרך ויתן לך שנים טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-06T21:45:46Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:17:41.264Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-שני.146616.html"
    },
    {
      "id": "146627",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146627",
      "title": "גויים ילדים של השם?",
      "question": "שלום \r\nהאם גויים הם גם ילדים של השם?\r\nהאם גויה יכולה להגיד על עצמה שהיא בת מלך?",
      "answer": "שלום.\r\nחביב אדם שנברא בצלם.\r\nאבל רק ישראל בני מלכים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-30T01:41:37Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:18:57.609Z",
      "filename": "2025-12-גויים-ילדים-של-השם.146627.html"
    },
    {
      "id": "146628",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146628",
      "title": "התנדבות במד\"א בשבת",
      "question": "שלום הרב!\r\nאשמח לדעת\r\n1. מה הרב חושב על התנדבות במד\"א בשבת האם זה מותר? והאם זה משתנה בין מקרים בהם חסר מתנדבים לכאלו שלא?\r\nבהתייחס לכך שכן יש היתר אשמח לדעת הרב בנוגע לשאלות אלו:\r\n2. האם לדעת הרב מותר להגיע עם רכב פרטי למשמרת או רק עם אמבולנס כונן?\r\n3. מה דעת הרב בנוגע למה שקרוי \"מעבר לתקן\"? שפותחים עוד אמבולנס בנוסף לתקן הקבוע אך הנוהג הקיים שהוא מקבל מקרים ראשון ובנוסף אין חשש שיחזיר מטופל מבית החולים לביתו לעומת אמבולנס שבמשמרת רגילה.\r\n4. האם יש הבדל בין משמרת בשבת על ניידת טיפול נמרץ או משמרת באמבולנס רגיל?",
      "answer": "פיקו\"נ דוחה שבת \r\nאך לצערנו במד\"א לא הכל פיקו\"נ כגון רישומים, יש קריאות שבודאי אינן פקו\"נ,ועוד.\r\nלמשמרת ידועה מרא אין להגיע  ברכב פרטי, אך אפשר באופניים רגילים.\r\nאם המקום רחוק מאוד אפשר גם באופניים חשמליים, אך לא ברכב \r\nאם א\"א לעמוד באלו א\"א להתנדב בשבת ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-09-30T21:12:49Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:19:05.686Z",
      "filename": "2025-12-התנדבות-במד-א-בשבת.146628.html"
    },
    {
      "id": "146630",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146630",
      "title": "משהו מוזר שקרה לבן שלי",
      "question": "לרבנים שלום\r\nהבן שלי בן 12 סיפר שבמהלך שיעור תורה בכיתה הוא הבחין פתאום בנקודת אור לבנה שעלתה למעלה ותוך כדי שהוא מסתכל הוא מרגיש שמסתכלים עליו והרגיש תחושת פחד ושיתוק בגוף חוץ מהראש למשך כמה שניות\r\nובנוסף הוא מספר שקורים לו הרבה דברים מוזרים לאחרונה.. אשמח לדעת מה זה אומר ומה צריך לעשות\r\nתודה",
      "answer": "יכול להיות שהוא ראה או שמע דברים קשים שאירעו לישראל וזה פעל על כח הדמיון. צריך לדבר איתו הרבה דברי אמונה וחיזוק.\r\nבע\"ה כל הפחדים שלו יעלמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-11T11:59:04Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:19:18.871Z",
      "filename": "2025-12-משהו-מוזר-שקרה-לבן-שלי.146630.html"
    },
    {
      "id": "146633",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146633",
      "title": "האם מותר לבנים ובנות לדבר דברים בטלים?",
      "question": "האם מותר לדבר עם בנות דברים בטלים? למשל בסניף כשיושבים בנים ובנות ביחד\r\nאו בשיחה אחד על אחד .\r\nהאם מותר להיפגש קבוצה של בנים ובנות ולשוחח?\r\nחיפשתי הרבה ולא מצאתי תשובה חד משמעית עם מקורות אשמח לפירוט, תודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלפי ההלכה אין להיפגש קבוצה של בנים ובנות ולשוחח סתם כך בדברים בטלים. וכן שיחה שאינה נחשבת 'שיחה בטלה', אלא שיחה על ענייני השקפה וכדומה אין לדבר בין בנים ובנות. הרי זה בכלל מה שאמרו חז\"ל \"אל תרבה שיחה עם האשה\" (אבות א ה).  \r\nיש לציין את מדת חסידותו של מרן הרב קוק זצ\"ל, שלא התמקח עם אשה על מחיר, כדי לקצר בדיבור עם אשה (לשלשה באלול אות ב).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבגמרא בעירובין (נג:) מסופר על רבי יוסי הגלילי שהלך בדרך ופגש את ברוריה, אשתו של רבי מאיר. אמר לה רבי יוסי: \"באיזו דרך נלך ללוד?\". \r\nאמרה לו ברוריה: גלילי שוטה! וכי לא כך אמרו חכמים: אל תרבה שיחה עם האשה!\r\nהיה לך לומר בלשון קצרה \"באיזה ללוד\".\r\nאמנם כתב בשו\"ת יביע אומר (ח\"ו או\"ח סי' יג) שאנו לא נוהגים לדקדק עד כדי כך וזה לשונו:\r\n\"וע' בס' דרך פקודיך (מל\"ת לה) שהעיר על מה שאין נזהרים כ\"כ במה שציוו חז\"ל אל תרבה שיחה עם האשה, ובעירובין (נג סע\"ב) כששאל ר' יוסי הגלילי לברוריה באיזו דרך נלך ללוד, ענתה לו: גלילי שוטה, לא כך אמרו חכמים אל תרבה שיחה עם האשה, היל\"ל באיזו ללוד. ולא מצינו לת\"ח יראי ה' שישקלו בפלס דבריהם שלא להרבות שיחה עם האשה, ונ\"ל עפמ\"ש הלבוש שבזה\"ז שהנשים מורגלות בינינו, אין כאן הרהורי עבירה כ\"כ, דדמיין באפן כי קאקי חיורי וכו'. וה\"נ לענין זה, ודוקא בזמנם שלא היו רואים אשה בחוץ שכל כבודה בת מלך פנימה, ובראיית אשה מיד באים לידי הרהור במחשבה שבלב, משא\"כ עתה שהנשים עוסקות במשא ומתן, ומורגלות בינינו, ואין האדם מתפעל בראייתן ובשיחתן לבוא לידי הרהור, ומ\"ש באשתו אמרו הוא משום גזירה וגדר לנשים אחרות, משא\"כ בזה\"ז. עכת\"ד\". עכ\"ל היביע אומר.\r\nכעין דברי הדרך פקודיך כבר כתב במחצית השקל (אבן העזר כא ס\"ק ו). \r\nהרי שלא נוהגים לדקדק כל כך לקצר את הלשון כפי שברוריה אמרה לרבי מאיר. אך פשוט שאין לדבר סתם דברים בטלים.\r\n\r\nבשו\"ת אגרות משה (אבן העזר חלק ד סימן ס) האריך בשאלה כמו בנידון שלנו.\r\n\"בדבר בחור אחד צעיר לימים אשר לא שייך עדיין לעניני שדוכים וגם אינו חושב כלל בדבר נישואין, הסיתו לבו לבא בקשרי רעות עם נערה צעירה אשר גם כן לא שייכת עדיין וגם אינה חושבת כלל בדבר נישואין, באמרו דכיון דהם נזהרים מלהכשל באיסור יחוד אין בזה שום איסור, ואף שודאי יודע שלא נאה הדבר אינו מתחשב עם עניני חסידות וצנועים ביותר ואינו רוצה לשמוע דברי מוסר ותוכחה אלא כשישמע ממני שאסור הדבר ע\"פ הלכה פסוקה וא\"כ מוכרח אני תיכף להשיב שהרי נוגע למעשה תיכף\".\r\nוהאריך האגרות משה להסביר שיש בדבר כמה איסורים:\r\nראשית כל יש איסור קרבה בעריות (נדה היא מן העריות), שלדעת הרמב\"ם איסורו מהתורה. והוסיף שהוא כמפורש באבות דרבי נתן (תחילת פרק ב) והובא בהגמי\"י שם אות א':  \r\n\"איזה סיג שעשתה תורה לדבריה ה\"ה אומר ואל אשה בנדת טומאתה לא תקרב יכול יחבקנה וינשקנה וידבר עמה דברים בטלים ת\"ל לא תקרב\".\r\nהרי שבכלל \"לא תקרב\" הוא גם דבור דברים בטלים.   \r\nוכתב האגרות משה (שם): \r\n\"הרי הוא איסור החמור גם מדאורייתא שאיכא בקשרי רעות שיש לנער עם נערה שאף אם יזהר מחבוק ונשוק ונגיעה ויחוד איכא מה שמדבר עמה איזה משך זמן בדרך חבה ונהנה מזה ומהסתכלותו בה, ואף לרמב\"ן שפליג וסובר שהוא רק מדרבנן נמי עכ\"פ הוא איסור חמור דאיכא אסמכתא מקראי ולוקין ע\"ז מכת מרדות. וזה ברור שקשרי רעות עם נערה הוא מצד חבת אשה ולא רק רעות בעלמא שלזה יותר היה ניחא לו עם חבריו הבחורים ולמה לו הנערה לזה ובפרט שאין לו כבוד ושם טוב מזה הרי ודאי שהוא מצד חבת הנערה מצד שהיא אשה, ואף שהיא פנויה הרי היא נדה שהיא ערוה דחייבי כריתות שנאמר בהו הלאו ובנדה הא איכא עוד קרא בנדת טומאתה לא תקרב ואף שהוצרך קרא זה בשביל האיסור גם לבעלה מ\"מ איכא ממילא עוד איסור גם לאחרים\".\r\nעוד הוסיף האגרות משה שיש איסור נוסף שידידות עם נערה מביאה לידי הרהורי עבירה. וזה לשונו: \r\n\"עוד איסור דאורייתא הא מצוי להיות דמאחר שיש לו הנאה מקרבותה של הנערה מצוי לבא מזה להרהורים ולהוציא זרע לבטלה שאף שלא מרגיש בזה תיכף אפשר שבשביל זה יהרהר בלילה ויבא לידי טומאה בלילה שע\"ז נאמר הלאו דונשמרת מכל רע שכן הוא לשון ר' פנחס בן יאיר בכתובות דף מ\"ו ע\"א אלמא שכן איכא מציאות בהרהור ביום שאף אם לא בא תיכף לידי טומאה אפשר שיבא בלילה דאחריו וזהו לאו דאורייתא אף אם יזדמן שלא יראה קרי אח\"כ בלילה ואם יבא עי\"ז לטומאה הרי הוא עוד איסור חמור שמביא עצמו במעשיו לידי כך, ונענש ח\"ו יותר ע\"ז מכפי הרואה קרי ע\"י שבא לו הרהורים רעים ע\"י שראה דבר ערוה בהזדמנות שאף באופן שאינו אנוס אינו עכ\"פ מזיד\".\r\nעוד הוסיף האגרות משה שכאשר לבו גס בנערה הרי שיש איסור ייחוד אפילו בפתח פתוח לרשות הרבים, עיין שם באריכות.\r\n\r\nובשו\"ת משפטי עוזיאל (כרך ד - חושן משפט סימן ו) ביאר שאין מניעה לבחור אשה להיות חברת כנסת. ואף שזה גורם למצב שגברים צריכים לדבר עם נשים אין בכך איסור. וזה לשונו:\r\n\"הסברא נותנת לומר דכל כנסיה רצינית ושיחה מועילה אין בה משום פריצות, וכל יום ויום האנשים נפגשים עם הנשים במשא ומתן מסחרי, ונושאים ונותנים, ובכל זאת אין שום פרץ ושום צוחה. ואפילו היותר פרוצים בעריות, לא יהרהרו באיסור בשעה שעוסקים ברצינות במסחרם. ולא אמרו רבותינו אל תרבה שיחה עם האשה (אבות א' ה') אלא בשיחה בטלה שלא לצורך, ושיחה כזאת היא הגוררת עון, אבל לא שיחה של וכוח בענינים חשובים וצבוריים; ואין הישיבה במחיצה וכפיפה אחת לשם עבודת הצבור, שהיא עבודת הקדש, מרגילה לעבירה, ומביאה לידי קלות ראש, וכל ישראל האנשים והנשים קדושים הם, ואינם חשודים בפריצת גדר הצניעות והמוסר. ואל תשיבני ממה שאמרו חכמים: בראשונה היו נשים מבפנים ואנשים מבחוץ, והיו באים לידי קלות ראש, התקינו שיהיו נשים יושבות מלמעלה ואנשים מלמטה (סוכה נ\"א), שלא נאמר זה אלא בכנסיה המונית גדולה של כשרים ופרוצים יחד, ובכגון זה חוששים למעוטא דפרוצים, וביותר בהיותם עסוקים בשמחה ויצר הרע שולט בהם, אבל בכנסיה של נבחרים לא נאמר דבר כזה לעשות את נבחרי העם לפרוצים בעריות, ולא תהיה כזאת בישראל...\" עכ\"ל. ע\"ש שהביא המשפטי עוזיאל הוכחות לשיטתו. \r\nאך דבריו אמורים בשיחה עניינית, כמו שיחה בענייני עסקים ולא בשיחה בטלה סתם. \r\n\r\nראיתי בספר 'כתנות אור' (עמ' 442) במאמר של הרב יוסף צבי רימון שליט\"א שכתב שיש לפרש את המשנה \"אל תרבה שיחה עם האשה\", בשני אופנים. כלומר שיש לפרש בשני אופנים מהו \"להרבות\"?\r\nאפשרות אחת היא שרק  דיבורים לצורך מותרים. מעבר לדיבורים לצורך נקרא להרבות. \r\nאפשרות שנייה היא שאין לנהל שיחה העשויה להביא ליצירת קשר רגשי בין האיש לאשה. \r\nהרב רימון מוסיף שרבים מקילים במיוחד בציבור הדתי לאומי לנהוג כדעה השנייה. \r\nלפי זה בנים ובנות יכולים לשוחח יחד אבל אין זה מן הראוי שבן ובת יצאו יחדיו לבילוי, כיון שדבר זה מפתח מערכת רגשית. יש מקום להתיר זאת, כאשר מדובר בקבוצה גדולה, או כאשר מדובר על יציאה למגמת נישואין. עכ\"ד הרב רימון.\r\nאך לענ\"ד אין לדבר כל שיחה שאינה הכרחית בין בנים ובנות. כך נראה מהגמרא (עירובין נג:) בעניין ברוריא המובא לעיל. ואף שכבר כתבו הפוסקים (עיין ביביע אומר המובא לעיל) שאנו לא מקפידים לצמצם את המילים עד כדי כך כפי שברוריא דרשה, מכל מקום אין לדבר סתם שיחה שאין בה צורך. וכך נראה מדברי הבן איש חי (מובא לקמן) שמותר \"לצורך דבר ועסק\". ומשמע שלא הותר מעבר לצורך דבר ועסק.\r\n\r\nנראה שאפילו שיחה חשובה על השקפה וכדומה אין לבנים ובנות לדבר אחד עם השני. אף שאינו ברור שזה אסור מעיקר הדין, יש להחמיר בכך, ובפרט בין בנים ובנות צעירים. הן משום שזה מביא לשיחה בטלה ממש, ולפיתוח מערכת רגשית, וכן הסתכלות אסורה והרהורים אסורים. \r\nנראה שיש מקום להקל בזה כאשר אין חששות אלה, כגון בין בחור לאשה מבוגרת וכדומה, וגם אז טוב למעט כמה שאפשר מצד מדת חסידות. \r\nשיחה הנצרכת מותרת. שיחה נימוסית גם נצרכת. נימוס משתנה לפי העניין. נראה שבין קרובות משפחה אפשר יותר משיחת נימוס כדי לשמור על קשר משפחתי תקין. ככל שיש פחות הרהור, והסתכלות בעייתית, יש להקל יותר לפי העניין. \r\nבספר אורו של עולם (עמ' 134) מובא סיפור על הגרש\"ז וז\"ל: \r\n\"קיים סיפור ידוע בקרב המשפחה: הרב ראה כיצד בן משפחה חולף על פני אחיינית שלו מבלי לומר לה \"שלום\". הרב ידע שהבחור עשה זאת מטעמי צניעות, ובכל זאת הלך אחריו וגער בו באין רואה: \"אינך אומר לה שלום\"?! הלא צריך גם להיות בן אדם\".\r\n\r\nעניין זה מתבאר גם בדברי הבן איש חי (בן יהוידע קידושין ע:), וז\"ל:\r\n\"הָכִי אָמַר שְׁמוּאֵל: אֵין שׁוֹאֲלִין בִּשְׁלוֹם אִשָּׁה כְּלָל. מקשים ואם כן איך אמר אלישע לגחזי (מלכים ב' ד, כו) עַתָּה רוּץ נָא לִקְרָאתָהּ וֶאֱמָר לָהּ הֲשָׁלוֹם לָךְ הֲשָׁלוֹם לְאִישֵׁךְ הֲשָׁלוֹם לַיָּלֶד וַתֹּאמֶר שָׁלוֹם?\r\nונראה לי בס\"ד דהאי כללא דשמואל ליתיה אלא באיש נכרי שאינה מכירה ואין לו התקרבות עמה בלאו הכי ולכן אסור לשאול בשלומה דנראה מזה השלום שבא לעשות קירוב דעת עמה ולהיות אהבה וחיבה בינו לבינה בשלום זה ודמי לעגבות אבל אדם שהוא קרוב שלה או אפילו זר ממנה אך נתארח בביתה כמה פעמים ונהנה ממנה אם ידרוש בשלומה אינו נראה דכונתו לעשות קירוב דעת עמה ולעורר בינו לבינה אהבה וחיבה דבאמת הוא חייב לשאול בשלומה משורת דרך ארץ ונימוס העולם כיון דנתארח בביתה וקבל הנאה וטובה ממנה ואיך יהיה כפוי טובה לבלתי ידרוש בשלומה בפגעו בה!\r\nוהכי הוה אצל אלישע הנביא ע\"ה שקיבל הנאה וכבוד מן השונמית שנתארח בביתם בכל כבוד שבעולם ועשו לו עליה ושלחן ומנורה לעצמו (מלכים ב' ד, י) לכן שלום זה הוא עליו בתורת חיוב ואין עושה בו קירוב דעת ויתרון אהבה וחיבה אבל כאן רב יהודה היה זר מהם ומימיו לא נתארח אצלם ולא נכנס לביתם ולא נהנה מהם ומה לו לשאול בשלום האשה וכהאי גונא אסר שמואל.\r\nועוד הך דאלישע הנביא ע\"ה שאני דלא שאל בשלום האשה לבדה אלא שאל בשלום אִישָׁהּ ושלום הילד גם כן ואין בזה חשש משום קירוב דעת והתעוררות אהבה וחיבה ושמואל איירי בשואל בשלום האשה לבדה דנעשה בזה קירוב דעת טפי\". עכ\"ל הבן איש חי.\r\nנמצינו למדים מדבריו שהכל תלוי בעניין. ואם יש צורך של נימוס ודרך ארץ להתעניין מעט באשה, באופן שאין חשש של קרבה - הרי זה מותר וראוי. \r\nוראה בבן יהוידע (קידושין ע.) שכתב שהאיסור לדבר עם אשה הוא כאשר אין צורך ועסק. וז\"ל:\r\n\"ונראה לי בס\"ד דודאי אם ידברו האיש והאשה בדברים של עסק בעלמא לית לן בה ורק אם האשה משמעת קולה בדברי שיר או בדברים של חיבה שאינם לצורך דבר ועסק וכן דברים של פרישת שלום בכל זה איכא איסור משום 'קוֹל בְּאִשָׁה עֶרְוָה' \". עכ\"ל.\r\n\r\nובספר מעין אומר (חלק יא, פ\"ג סי' יז) נשאל הגר\"ע יוסף על כך. וז\"ל: \r\n\"שאלה: האם מותר לשאול אישה מה שלומך או לומר לה שלום? \r\nתשובה: מה יש בזה. \r\nשאלה: האם מותר לשאול אשה \"מה שלומך\" מפני דרכי נימוס כמו שמביא \"בן יהוידע\" להקל בישוב סוגיית הגמרא?\r\nתשובה: מותר. \r\nשאלה: האם מותר לומר לאשה, שלום או מה שלומך?\r\nתשובה: אמירת שלום אפשר, זה פגיעה גדולה אם לא יאמר, כמו שאומרת הגמרא הכל לשם שמים. לגבי מה שלומך, אם הייתה חולה וכיוצא, יכול לשאול בשלומה\". עכ\"ל המעין אומר. \r\n\r\nובספר יערות דבש (חלק א דרוש ז) הצטער מאד מהמצב בדורו שדיברו אנשים עם נשים וחשבו שיש בכך עניין של דרך ארץ, וז\"ל:\r\n\"ומה נאמר בעונותנו הרבים אשר שכיח ופרוץ ברוב עיירות, בלילה יאספו משפחות אל האח לדברים בטילים, ומה יאמר ל\"אל תרבה שיחה עם אשה, באשתו אמרו ק\"ו באשת חבירו\" אשר לא ינקה רע, אוי לנו מיום הדין, כל המרבה דברים עם אשה גורם רעה לעצמו, והלא הוא זה אצלינו מגדר דרך ארץ לדבר עם אשת עמיתו בדברי דרך ארץ וספורי דברים, והממאן, בכלל חסיד שוטה ואינו מעורב עם הבריות יחשב\". עכ\"ל. \r\n\r\nובביאור העניין מדוע התורה שדרכיה דרכי נועם אינה מאפשרת שיחה ידידותית בין המינים, כתב מרן הראי\"ה קוק זצ\"ל במידות הראיה (ערך צניעות): \r\n\"מדת הצניעות גורמת טובות רבות בעולם, ומתוך-כך היא זוכה לדחות מפניה דברים שהיו טובים מצד עצמם, אבל כיון שמפני יצר האדם וכחו החלש יגרמו לפרוץ במדת הצניעות, שהיא קיומו של העולם הרוחני והחמרי. מדת האהבה והידידות, בכל הסימנים והדבורים הנוחים, היה ראוי להיות שוה בין המינים, אבל מפני יקרת ערך הצניעות נדחית מדת דרך-ארץ ממקומה עד שלא לשאול בשלום אשה א). הצנוע מכיר, כי לא מפני שנאה על המין הוא מתרחק ועושה גדרים כי-אם מפני התכלית הכללי היפה\".\r\nאגב העידו שמרן הראי\"ה קוק לא ראה צורת אשה מימיו (מבחירי צדיקיא לרב זוסמן עמ' קפב, ועמ' קפה). \r\n\r\n\r\n\r\nלפי דברינו יוצא שלכאורה אין מקום כלל לסניף בני עקיבא מעורב. אכן סניף מעורב נוגד את ההלכה. אלא שלפעמים יש לזה מקום כדי להציל אנשים שלולא בני עקיבא היו רחוקים יותר מהדת, ובפרט בחוץ לארץ שלעתים לולא בני עקיבא היו מתבוללים. וכך כתב בשו\"ת שרידי אש (חלק א סימן עז עמוד ריט):\r\n\"ואמנם מבין אני לרוח קצת החרדים המרננים נגד \"ישורון\", שהם רואים במנהגיו סטיה מן המנהגים שהורגלו בהם באורח חייהם בפולין ובאונגארן. אולם הם מעלימים עיניהם מן המצב בצרפת כמו שהוא. ליהודים החרדים מן הסוג הישן אין שום השפעה על מהלך החיים, הם מרוכזים בתוך חוגם המצומצם ואינם שמים את לבם לתהליך ההתבוללות העושה שמות גם בקרב החרדים. אף החרדים שולחים בניהם ובנותיהם לבתי ספר נכריים, ואין להם שום ערובה שיהי' בכוחם לעמוד נגד הזרם השוטף ומכלה, הם בוטחים בעצמם ואינם דואגים דאגת מחר לעתידם הדתי של ילדיהם. \r\nצו השעה הוא ליצור חוג של צעירים וצעירות דתיים, תנועת נוער עם התלהבות מדבקת וכוח משיכה חזק, אשר בהיותם מושרשים בקרקע היהדות הדתית יסתגלו להכניס זרם חדש בקרב היהדות, זרם של להט נפשי, של רוח רענן וחי, שבכוחו לכבוש את הלבבות ולרומם את הנפשות הנחשלות, שהגעגועים לחיי קדושה של יהדות טהורה עוד לא עומעמו בקרבן. רק במסגרת זו של ארגון \"ישורון\" אפשר למשוך את הנוער שלעולם לא יבוא למקום אחר. ורק במסגרת זו ישנם סיכויים לשגשוג חדש של הרוח הדתי ולפעולה חנוכית כובשת וסוללת דרך\".\r\nלכן בשאלות אלו יש להתייעץ עם רבני המקום. \r\n\r\nבברכת גמר חתימה טובה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-07T17:57:45Z",
        "upvotes": 263
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:19:40.124Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לבנים-ובנות-לדבר-דברים-בטלים.146633.html"
    },
    {
      "id": "146634",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146634",
      "title": "האם נחשב גזל ?",
      "question": "בעבודה שלי יש ימים מאוד חלשים , אני נדרשת להיות זמינה לטלפונים , ולעשות עבודות משרדיות במידה ויש , לעיתים יש ימים שאין עבודה ואני אמורה להיות זמינה לשיחות .  אם בזמן שאין עבודה בהנחה שאני זמינה לשיחות ואני עושה למשל רשימת קניות , או כותבת מכתב האם זה נחשב  גזל ? ",
      "answer": "שלום.\r\nאם זה לא פוגע בעבודתך, מותר! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-30T01:42:19Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:19:48.226Z",
      "filename": "2025-12-האם-נחשב-גזל.146634.html"
    },
    {
      "id": "146635",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146635",
      "title": "החלמה מהפרעת אכילה ואהבה עצמית",
      "question": "בס״ד\r\nהרי נוצרנו בצלם אלוקים, וחטא לפגוע בגופינו - על כן שאנחנו אמורים לאהוב את הגוף שלנו ולכבד אותו, נכון?\r\nאיך אני מנתבת את זה להחלמה מהפרעת אכילה? אני יודעת שזה חטא לפגוע בגוף שלי על ידי תת תזונה, ויודעת שאמורה לאהוב את עצמי כי נוצרתי בצלם אלוקים, אבל זו נשמתי שנוצרה בצלם אלוקים ולא הגוף שלי.. מה שבעיני אומר שאני יכולה לשנות את גופי, לא משנה מה הדרך וכמה פוגעת.. איך להחלים? (אני בטיפול פשוט המצב באמת קשה)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכתבת -דברים נכונים מאד. אנו עשויים בצלם אלקים ולכן צריך האדם לאהוב את גופו ולשמור על הגוף מכובד, נקי ובעיקר בריא. כך רצון הקדוש ברוך הוא. \r\nמה שכתבת בהמשך שכל זה נכון לגבי הנשמה ולא לגבי הגוף - אינו נכון. גם הגוף שלנו קדוש ועשוי בצלם אלקים. כאשר אנו שומרים על בריאות הגוף שלנו, אנו מכבדים את הקדוש ברוך הוא. \r\nאינני יודע מה יעזור לך להחלים. ואין דבריי תחליף לטיפול המקצועי הנדרש. אך חשוב לי להדגיש שמבחינת התורה וההלכה מצוה גדולה מהתורה לדאוג לצרכי גופנו.\r\nאנו עומדים כמה ימים לפני ראש השנה. אלו ימי תשובה. בספר אורות התשובה (פרק א) מבואר שטיפול בבריאות הגוף היא החלק הראשוני והבסיסי ביותר בתשובה. על גביו ניתן לבנות קומות נוספות יותר של תשובה. \r\nבהצלחה רבה ושנה טובה בריאה ומתוקה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:   \r\nבספר פלא יועץ (ערך 'אהבת עצמו') כתב: \r\n\"ומצות ונשמרתם מאד שמקיים כדאי היא שתגן להצילו מכל צרה ולהניח ברכה אל ביתו ויהיה שלם בגופו שלם בממונו. ועיקר אהבה שיאהב את עצמו גופו ונשמתו צריך שיהא נמשכת מאהבת בוראו כמו שאדם אוהב את כלי תשמישו ומקפיד עליהם שלא יטנפו ולא ישברו מפני שאוהב את עצמו ורוצה להשתמש בהם כך יקפיד על גופו ונשמתו יותר ויותר שלא יטנפו ולא ישברו שהם כלי שרת לשרת בהם לפני האדון ה' וזה יהיה כל כוונתו בשמירת גופו ונשמתו ויכלכל דבריו במשפט וה' יהיה בעזרו והיה אדירו\". \r\n\r\nוכתב רש\"י (דברים פרשת כי תצא פרק כא פסוק כג):\r\n\"כי קללת אלהים תלוי - זלזולו של מלך הוא, שאדם עשוי בדמות דיוקנו וישראל הם בניו. משל לשני אחים תאומים שהיו דומין זה לזה, אחד נעשה מלך, ואחד נתפס ללסטיות ונתלה, כל הרואה אותו אומר המלך תלוי\".\r\nהרי שאם אדם יהודי תלוי, הדבר נתפס כאילו המלך תלוי, משום שגוף האדם עשוי בצלם אלקים.  \r\n\r\nוכתב הרמב\"ם (הלכות דעות פרק ד הלכה א): \r\n\"הואיל והיות הגוף בריא ושלם מדרכי השם הוא שהרי אי אפשר שיבין או ידע דבר מידיעת הבורא והוא חולה לפיכך צריך להרחיק אדם עצמו מדברים המאבדין את הגוף ולהנהיג עצמו בדברים המברין והמחלימים\". \r\n\r\nובספר מסילת ישרים (פרק יג) כתב: \r\n\"אך הפרישות הרע הוא כדרך הסכלים אשר לא די שאינם לוקחים מן העולם מה שאין להם הכרח בו, אלא שכבר ימנעו מעצמם גם את המוכרח וייסרו גופם ביסורין ודברים זרים אשר לא חפץ בהם ה' כלל, אלא אדרבא חכמים אמרו (תענית כב): אסור לאדם שיסגף עצמו, ובענין הצדקה אמרו (ירושלמי סוף פאה): כל מי שצריך לטול ואינו נוטל, הרי זה שופך דמים. וכן אמרו (תענית כב): \"לנפש חיה\", נשמה שנתתי בך החיה אותה, ואמרו (שם יא): כל היושב בתענית נקרא חוטא, והעמידוה בדלא מצי מצער נפשה. והלל היה אומר (משלי יא): \"גומל נפשו איש חסד\" על אכילת הבוקר והיה רוחץ פניו וידיו לכבוד קונו, קל - וחומר מדיוקנאות המלכים (ויקרא רבה לד).\r\n\r\nעוד כתב בספר מסילת ישרים (פרק כו):\r\n\"והנה האיש המתקדש בקדושת בוראו אפילו מעשיו הגשמיים חוזרים להיות ענייני קדושה ממש, וסימניך אכילת קדשים שהיא עצמה מצות עשה, ואמרו ז\"ל (ספרא): כהנים אוכלים ובעלים מתכפרים\".\r\n\r\nובאורות התשובה (פרק א) כתב: \r\n\"בתשובה הטבעית יש שני חלקים: תשובה טבעית גופנית ותשובה טבעית נפשית. הגופנית סובבת את כל העבירות נגד חוקי הטבע, המוסר והתורה, המקושרים עם חוקי הטבע. שסוף כל הנהגה רעה הוא להביא מחלות ומכאובים, והרבה סובל מזה האדם הפרטי והכללי. ואחרי הבירור שמתברר אצלו הדבר, שהוא בעצמו בהנהגתו הרעה אשם הוא בכל אותו דלדול החיים שבא לו - הרי הוא שם לב לתקן את המצב, לשוב לחוקי החיים, לשמור את חוקי הטבע המוסר והתורה, למען ישוב ויחיה וישובו אליו החיים בכל רעננותם.\r\nהמדיצינה עוסקת בזה אמנם הרבה, אבל לא נשתכללה כפי הנראה עדיין לגמרי עבודה גדולה זו, ולא נמצא עדיין הפתרון הנכון לכל שאלות התשובה הגופנית, עד כמה שיש בגבולות החיים להחזיר לאדם את כל האבוד ממנו מצד החטאים מהרסי הגוף וכחותיו. וכפי הנראה מקצוע של תשובה זו תלוי הוא, בקשר חזק, ביתר חלקי התשובה הרוחנית-הטבעית, האמונית והשכלית\".\r\nישנם עוד הרבה מקורות בעניין זה. תן לחכם ויחכם עוד. המון הצלחה ובריאות! \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-27T17:07:01Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:19:56.322Z",
      "filename": "2025-12-החלמה-מהפרעת-אכילה-ואהבה-עצמית.146635.html"
    },
    {
      "id": "146644",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146644",
      "title": "עצבות - געגועים לאמא שנפטרה",
      "question": "שלום\r\nלפני כ10 חודשים אימי נפטרה בגיל 90 בבית החולים, טיפלתי וסעדתי אותה כמעט 20 שנה בשנים האחרונות היה לה דמנציה , היא זיהתה אותי הכי הרבה והיתה מאוד קשורה אלי ואני אליה מאוד, ב6 שנים האחרונות עזבתי הכל כדי לטפל בה כלומר העבודה ומאהבה היא היתה חשובה לי יותר מחיי, הייתי מבשל לה מטפח אותה, קונה לה שמלות מטייל איתה כל שבוע בגנים של עצים פרחים, יושב איתה מול הים עושים פיקניק, לראות את הטבע שהקל עליה מאוד עם הדמנציה, הייתי שר לה צוחקים רואים אנשים, אוכלים גלידה, היא היתה ישנה לצידי, גם כשהיה קשה לא וויתרתי המשכתי לטפל בה היא היתה בכוח והאמונה, רציתי איתה לבדיקות רופאים ישנתי איתה 24/7 בבית החולים, הכל כדי שתמשיך להיות בריאה אבל בזקנה אי אפשר להלחם לצערי, הפרידה ממנה היתה קשה היא נפטרה בבית החולים מול עיני שזה הכי קשה בעולם והרופאים לא יכלו לעשות כלום, היא היתה כל מה שהיה לי אהבה טהורה, מאז אני לא מצליח לעזור לעצמי לקום על הרגליים אני שרוי כל הזמן בעצב צער וכאב געגוע, רציתי שהיא תמשיך איתי עוד כמה שנים פתאום הכל ריק והבית מזכיר לי אותה תמיד ועצוב לי, איך מתגברים על זה אני בוכה כמעט כל יום זה לא עובר היא היתה הדבר הכי יקר לי בעולם? אני רוצה לקום על הרגליים לעזור לעצמי אבל היא היתה הכוח שלי תמיד עטפה אותי באהבה, ואני אותה? איך אוכל לעזור לעצמי להשלים עם זה?\r\nיש לציין שאנחנו משפחה דתית מתמיד וגם אני וכל השנה התפללתי במניין וקדיש ושעורי תורה תרמתי לבתי כנסת סידורי תפילה לעילוי נשמתה וצדקה \r\nתודה",
      "answer": "בודאי יש בדברי חכמינו עצות שיכולות להועיל וגם נאסוף משהו מזה עוד רגע, אבל חכמת הנפש התפתחה בדורנו מאוד ורוב ככל חכמי ישראל סומכים על רפואת הנפש ושולחים לפסיכולוגים ומטפלים. יש בזה דרכים שונות ומגוונות שכמובן לא כולם באותו משקל ובאותה רמת תועלת. נדמה לי שבמצב שאתה מתאר כדאי ללכת לליווי בתחום הנפשי ויש סיכוי טוב שזה יעזור לך.\r\nיחד עם זאת צריך לזכור את דברי התורה: \r\n\"ואהבת את ה אלוקיך בכל מאודך\" - בכל מידה ומידה שהוא מודד לך הוי מודה לו במאוד מאוד בין במידה טובה בין במידת פורענות' \r\nוגם כשמגיעות צרות לאדם, הוא צריך להודות לה', החכמה האלוקית יודעת את הטוב האמיתי שמפיק האדם מכל מצב ודואגת בהשגחה עליונה ונשגבה לכל אחד כפי הנצרך לו. ובוודאי כשמדובר באמא בת 90 שנפטרה בגיל מבוגר יחסית, כדרך כל הארץ, שאדם צריך להאמין שהקב\"ה נתן לו תפקיד לכבד את האמא ואשריך שזכית במצווה עליונה ונשגבה ומכוח המצווה הזאת תימשך לך בעז\"ה אורה אלוקית ותמצא את הדרך איך לחזור לנחמה, לשמחת החיים ולמלאות.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2024-12-10T22:47:42Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-15T05:20:50.822Z",
      "filename": "2025-12-עצבות-געגועים-לאמא-שנפטרה.146644.html"
    },
    {
      "id": "146651",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146651",
      "title": "שלט מיוחד למזגן לשבת וחגים",
      "question": "לכבוד הרבה שלום רב ,\r\n\r\nראיתי פירסום  על שלט מיוחד למזגן  לשבתות וחגים.\r\n האם זה בסדר מבחינת הלכה בנושאי שבת וחגים ?\r\n\r\nאני מצרף  לך את  קישור למפרסם של ממציא שלט זה : https://shalatshabat.co.il/\r\nבברכה יאיר וילרפורט",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nלפי הפרסום לא נראה שיש בעיה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-09-30T08:00:05Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:33:54.714Z",
      "filename": "2025-12-שלט-מיוחד-למזגן-לשבת-וחגים.146651.html"
    },
    {
      "id": "146652",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146652",
      "title": "למה חסר בנוסח הוידוי שלנו \"ולעולם איני חוזר לדבר זה עוד\"",
      "question": "שלום לכב הרב\r\nלמה חסר בנוסח הוידוי שלנו את מה שכותב הרמב\"ם בהלכות תשובה א, א: \"ולעולם איני חוזר לדבר זה.\" ומוסיף שם \"וזהו עיקרו של וידוי\" כלומר שכולל גם האת האמירה הזו.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nשאלה טובה שאלת. \r\nנציין שזו כבר סתירה לכאורה ברמב\"ם עצמו, משום שבהמשך (פרק ב הלכה ח) כתב הרמב\"ם:\r\n\"הוידוי שנהגו בו כל ישראל אבל אנחנו חטאנו (כולנו) והוא עיקר הוידוי\". \r\nבמנחת אשר (מועדים, יום כפור, סי' י) ביאר שאין החרטה והקבלה לעתיד מעיקר מצות הוידוי כלל אלא ממצות התשובה, ועיקר מצות הוידוי אינו אלא הזכרת החטא וכמנהג כל ישראל. \r\nומה שכתב הרמב\"ם (בפ\"א ה\"א): \"ולעולם איני חוזר לדבר זה, וזהו עיקרו של וידוי\", כוונתו שזה עיקר מצות תשובה, שבהלכה זו הוידוי והתשובה חד הם, ע\"ש. עכ\"ד המנחת אשר.\r\nראה גם בעלי תמר יומא (פרק ח ד\"ה 'וכשם שעשיתי איני עושה') שהאריך בשאלה זו. \r\nשוב מצאתי בספר זקניך יאמרו לך (עמ' מז) שנשאל הגר\"מ פיינשטין שלפי דעת הרמב\"ם אין אנו יוצאים מצות וידוי, אפילו בכל הוידויים של יום כיפור, לפי נוסח הוידוי שאנו אומרים בתפילה, כיון שאין אנו אומרים שני דברים אלו, חרטה וקבלה להבא.\r\nוהשיב הגר\"מ פיינשטין: \"אין הכי נמי, מ'דארף דאס זאגען\" [צריכים לאומרה].\r\n\r\n\r\nכתיבה וחתימה טובה!\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-30T18:04:09Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:34:02.871Z",
      "filename": "2025-12-למה-חסר-בנוסח-הוידוי-שלנו-ולעולם-איני-חוזר-לדבר-זה-עוד.146652.html"
    },
    {
      "id": "146653",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146653",
      "title": "אזכרה 11 חודש בשנה מעובדת",
      "question": "שלום רב,\r\nהפטירה הייתה ביום י\"ד בכסלו תשפ\"ד (שנה מעוברת).\r\nמתי לקיים אזכרות:  11 חודש, 12 חודש ושנה (13 חודש)?\r\nתודה",
      "answer": "האבלות מסתיימת ביד' חשוון 12 חודש.\r\nאזכרה תעשו בתאריך זה.\r\nלדעת הבן איש חי גם ב11 חודש יד' תשרי (ערב חג), ויד' כסלו - 13 חודש עושים אזכרה.\r\nוכתב הרב מרדכי אליהו זצ\"ל לעשות אזכרה 1 רגילה ו2 אזכרה קטנה.\r\nשלא תדעו צער\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-30T14:12:45Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:34:11.622Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה-11-חודש-בשנה-מעובדת.146653.html"
    },
    {
      "id": "146655",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146655",
      "title": "בחירת שם לילד",
      "question": "הי\r\nאשמח להתייעץ לגבי שם לתינוק \r\n\r\nריף \r\nאימרי\r\nים\r\nליאו\r\n\r\nנולד ב 24.09.24 בשעה 02:21 במשקל 3.170",
      "answer": "השם היחיד שיכול להיות זה אימרי.\r\nשיהיה במזל טוב.\r\nשנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-28T21:50:55Z",
        "upvotes": 150
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:34:27.727Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לילד.146655.html"
    },
    {
      "id": "146664",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146664",
      "title": "המלצות לנערה שרוצה להעמיק בתורה",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני בת 16, לפני מספר חודשים קראתי סיפורי רבנים במקרה והתחברתי מאוד, בכל שבת הייתי קוראת על רב אחר ונהנת לקרוא עליהם. הסיפורים האלו חיזקו אותי מאוד מכל הבחינות, ונתנו לי זיקה גדולה ללימוד התורה והרחבת הידע שלי, ככה מצאתי את עצמי פותחת את הארונית שיש לנו בבית ומחפשת ספרי תורה ללמוד מהם עוד, קראתי את נזר כהן, למדתי את ספר דניאל וקראתי את כל השולחן ערוך מתוך רצון לשנן כמה שיותר הלכות ולהעמיק ככל האפשר. כמתנה לראש השנה תכננתי לבקש ספרים חדשים ללמוד מהם ולכן אשמח להמלצות, אני ממש מרגישה שאני רוצה להעמיק עוד בתורה, להרחיב את הידע ולהמשיך ללמוד ולהתקדם.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד התרגשתי.\r\nכל כך מיוחד הרצון שלך ללמוד ולהתקדם. זה ממש נפלא.\r\nאין כל ספק שמפגש עם דמויות מופת של רבנים צדיקים וגדולים משפיעה על אדם ומעוררת אותו להיות מחובר אל הקודש, לשאוף גם להיות אדם גדול.\r\nאברך אותך, שהצעדים האלו שלך יהיו חלק מהצעידה הנפלאה קדימה, לבניין אישיות מיוחד ומופלא, שכל התהליך שלך יהיה מרומם ומיוחד ותזכי לחיי שמחה וקדושה מתוך חיבור עמוק לאבינו שבשמים.\r\nלימוד התורה הוא חלק מאוד חשוב בהתקדמות הרוחנית, והוא ממלא את האדם חיבור לה' יתברך, חיבור לחיי הקדושה. כי כל מעשה טוב שאנו עושים, מוסיף קדושה לנו ולכל העולם. כל צעד קדימה משפיע על האדם ועל כל הסובבים אותו, ואשריך שאת צועדת מקסים כל כך.\r\nחשוב שהלימוד ישלב שני דברים. האחד דברים שאת אוהבת, שאת מרגישה שאת מתחברת אליהם, ומצד שני גם דברים שמותאמים לך ושיבנו אותך.\r\nלדוגמא, למוד ההלכה, חשוב שהוא ייעשה מתוך הבנה טובה של הדברים, ומתוך התמדה, כך תבני לך עולם רוחני מסודר וברור.\r\nבהלכה אני מאוד ממליץ על ספרי פניני הלכה, שהם מאוד בהירים ומסודרים, יש בהם גם הסברים על ההלכות וגם הדרכה מעשית איך לקיים את הדברים.\r\nסידרת פניני  הלכה נמצאים גם באתר ישיבה וגם באתר בפני עצמו. תוכלי לחפש בגוגל פניני הלכה או באתר ולמצוא. כמובן אפשר גם להזמין את הספרים וללמוד בהם באופן מסודר.\r\nלימוד חומש, חשוב מאוד להשקיע בלימוד החומש, ללמוד קבוע את פרשת שבוע. יש היום חומשים מבוארים, כמו לדוגמא פירוש הרב שטיינזלץ על התורה. סט קצת יקר אבל מאוד טוב. יש גם אתר בשם אוצר התורה או אפליקציה שלהם, שממש מסבירים את כל התנ\"ך באופן פשוט וברור. מאוד כדאי ללמוד את הדברים האלו.\r\nכמו כן, כדאי לחשוב על מקום לימוד שבו תוכלי ללמוד עם נשים שידריכו אותך, אם תרצי כתבי לי את מקום המגורים שלך, או את המקום שבו את שוהה במשך השבוע, ואשמח לעזור לך למצוא מקום שיהיה לך טוב.\r\nבברכת הצלחה רבה, ואשמח לעזור עוד בכל מה שאוכל.\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-10-21T12:15:08Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:35:19.062Z",
      "filename": "2025-12-המלצות-לנערה-שרוצה-להעמיק-בתורה.146664.html"
    },
    {
      "id": "146672",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146672",
      "title": "שאלת המשך - לראות סדרה נגד רצון ההורים",
      "question": "גם לראות בטלפון שהם קנו לי זה יהיה חשש גזל?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין בכך חשש גזל משום שכעת הפלאפון שייך לך. כאשר ההורים קנו לך את הפלאפון הם לא התנו שהם נותנים לך בתנאי שלא תראי את הסדרה ההיא.\r\nבברכת שנה טובה ומתוקה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-02T07:26:15Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:36:11.898Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך-לראות-סדרה-נגד-רצון-ההורים.146672.html"
    },
    {
      "id": "146674",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146674",
      "title": "לא מספיק להתפלל בקצב של המניין",
      "question": "שלום כבוד הרב , \r\nמתחזק לאחרונה ויש לי שאלה , אני בצבא ונותנים לנו להתפלל תפילת שחרית משעה 6:15 עד שעה 7:05 ברוב מן המקרים זה לוקח יותר זמן מ7:05 בגלל עיכובים באמצע או בהתחלה. לכן אני יוצא בסוף התחנון וחולץ את התפילין. האם זה בסדר לחלוץ את התפילין בסוף התחנון ולסיים כך את התפילה?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאשריך שאתה מתחזק בצבא. חזק ואמץ!\r\nזה בסדר לחלוץ תפילין ולהפסיק את התפילה שם אם אתה נאלץ לצאת. אך כשיהיה לך פנאי אחר כך תשתדל להשלים את המשך התפילה.\r\nבברכת שנה טובה ומתוקה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלכתחילה יש להשאיר את התפילין עד סוף התפילה או לפחות עד אחרי ובא לציון (שולחן ערוך כה יג ומ\"ב שם). אך בשעת הצורך ניתן לחלוץ תפילין לאחר תחנון כאשר אתה צריך לצאת. מעיקר הדין העיקר שהתפילין יהיה עליך בשעת קריאת שמע ותפילה (שו\"ע לז ב). וראה משנה ברורה (כה נה) שיש אנשים שחוששים שלא יצליחו לשמור על התפילין עם גוף נקי, ומניחים את התפילין רק בזמן החיוב המינמלי שהוא קריאת שמע ותפילה ואחר כך חולצים. \r\nיש לשים לב גם שלא לחלוץ את התפילין בזמן קריאת התורה עד שמחזירים את הספר להיכל. ואם אתה צריך לחלוץ לפני כן, לפחות יש להיזהר שלא לחלוץ את התפילין של ראש בפני הספר תורה כדי שלא לגלות את הראש בפני הספר תורה אלא ילך למקום צדדי ושם יחלוץ (משנה ברורה כה נח).\r\nטוב שאתה מספיק לפחות לומר תחנון לפני שאתה יוצא כי אין להפסיק בין שמונה עשרה לתחנון (שולחן ערוך קלא א).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-30T08:21:14Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:36:28.004Z",
      "filename": "2025-12-לא-מספיק-להתפלל-בקצב-של-המניין.146674.html"
    },
    {
      "id": "146675",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146675",
      "title": "ילדה שבוכה בלילות",
      "question": "היי,\r\nמזה כשנה הילדה ישנה בחדר שהיה בעבר מקלחת ושירותים \r\nהכל הוחלף בחדר למעט הניאגרה הסמויה שנשארה מחוברת לקיר \r\nלאחרונה הילדה מתעוררת בלילות בצרחות ולא נרגעת המון זמן \r\nהאם יש קשר לניאגרה בחדר? ",
      "answer": "יתכן ויש רעשים או צלילים שמפחידים אותה, תבדקו ותרגיעו אותה ללא חשש אחר.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-11T12:04:31Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:36:36.079Z",
      "filename": "2025-12-ילדה-שבוכה-בלילות.146675.html"
    },
    {
      "id": "146678",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146678",
      "title": "האם כל אחד יכול להיות זיווג משורש נשמתי?",
      "question": "שלום ויום טוב, בזמן האחרון התחלתי לחשוב לגבי הזיווג ועלתה לי השאלה \r\nהאם כל אחד יכול להיות זיווג משורש נשמתי? \r\nגם מישהו שגדול ממני בעשור לדוגמה? או מישהו שקטן ממני בכמה שנים? הרי לא הייתי מתחתנת עם מישהו שקטן ממני או מישהו שגדול ממני בהפרש גדול.\r\nואיך אמורים לדעת אם מישהו הוא הזיווג שלי?\r\nואם אני מרגישה פתאום משום מקום שאדם כלשהו הוא הזיווג שלי למרות שהוא בכלל לא מכיר אותי ואני בקושי אותו איך יודעים?\r\nתודה מראש על התשובה וסליחה על כמות השאלות ????????",
      "answer": "שלום.\r\nאם את מכירה מישהוא, ויש קשר טוב ביניכם, ואת מרגישה שהוא יכול להיות מנהיג שלך, זה הזיווג! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-07T03:23:33Z",
        "upvotes": 180
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:36:57.483Z",
      "filename": "2025-12-האם-כל-אחד-יכול-להיות-זיווג-משורש-נשמתי.146678.html"
    },
    {
      "id": "146679",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146679",
      "title": "פניה ישירות לערב",
      "question": "רציתי לשאול האם המלווה יכול לפנות ישירות לערב ולדלג על הלווה או שחייבים קודם לפנות ללווה ורק אם אין לו אפשרות לשלם ניתן לפנות לערב",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nעיין בהלכות אלו בשו\"ע (חו\"מ קכט סעיף ח):\r\n\"המלוה את חבירו על ידי ערב, אף על פי שהערב משתעבד למלוה, לא יתבע את הערב תחלה, אלא יתבע הלוה. ואפילו אין ללוה אלא זיבורית, לא יפרע מהערב. ואפילו אין ללוה נכסים ידועים, כגון קרקעות, ויש נכסים ידועים לערב, לא יגבה מהערב, אלא (צריך) לחזור אחר הלוה, אולי יש לו מטלטלין\".\r\n\r\nובסעיף  יד:\r\n\"התנה המלוה עם הערב: ממי שארצה אפרע, יכול ליפרע מהערב תחלה, אפילו אם יש נכסים ללוה. ויש חולקים בזה. ומודים שאם אמר בפירוש: ממי שארצה אפרע תחלה, יכול לתבוע מהערב תחלה, אפילו אם יש נכסים ללוה\". \r\n\r\nובסעיף טו לגבי ערב קבלן (היינו שרואים אותו כאילו הוא קיבל את הכסף ונתנו ללווה):\r\n\"קבלן, לעולם יפרע ממנו תחלה אם ירצה, אפילו יש נכסים ללוה, אלא אם כן הלוה רוצה לפרעו\".  \r\n\r\nבברכה,\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-07T22:55:04Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:37:05.631Z",
      "filename": "2025-12-פניה-ישירות-לערב.146679.html"
    },
    {
      "id": "146680",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146680",
      "title": "אבקת מרק בשרית שבושלה בכלי חלבי",
      "question": "היות וקיימת אבקת מרק בטעם עוף שהיא פרווה -  טעיתי ובשלתי מרק מאבקת שמכילה גם שומן עוף(כדאי שהבשרי יודגש יותר אולי גם בצבע שונה של האריזה) בסיר חלבי. שתו את המרק בספלים/צלחות חלביים. \r\n1.\tהאם אני בשרי וצריך לחכות 6 שעות?\r\n2.\tהאם צריך להכשיר את הסיר והכלים?\r\n\r\n",
      "answer": "1.\tהשומן עוף ניכר. ברור שכאשר עושים מרק השומן של העוף בטל ב60.  בגלל שהטעם של השומן ניכר ברור שאין לאכול את המרק עם גבינה כגון: לפזר במרק גבינה צהובה. לגבי לאכול גבינה אחר שתית המרק כותב הרמ\"א(יורה דעה פ\"ט, ג'):\" ונהגו עכשיו להחמיר שלא לאכול גבינה אחר תבשיל בשר...\" ובברכי יוסף נפסק:\" אפילו שתה מרק צלול אין לאכול אחריו גבינה...כמו בשר עצמו \". היות והשומן בטל ב60 יש מקלים לא לחכות 6 שעות בשביל לאכול חלבי, אולם לכתחילה צריך לחכות כי הטעם בכל זאת ניכר וגם בשביל לא לחלק בין המקרים.\r\n2.\tנפסק בשולחן ערוך(שם צ\"ג א') בשר שבושל בסיר חלבי נקי שלא בשלו בו 24 שעות חלב - מותר לאכול את הבשר כי טעם החלב הבלוע נפגם, אבל את הסיר צריך להכשיר כדי לבשל בו חלב או בשר. למרות שבמקרה שלנו השומן נתן טעם במרק, ופסק הרמ\"א (שם צ\"ח ח'):\" ...אבל אם נותן טעם באותה קדרה והוא אסור מצד עצמו – אפילו באלף לא בטיל כל זמן שמרגישים טעמו...\" מבאר הט\"ז(י\"א): שטעם הבשר בטל ב60 היות והוא לא אסור מחמת עצמו אלא רק בגלל התערובת עם החלב. הוא הוסיף שדווקא תבלין שהוא חריף לא בטל ב60 אבל שומן למרות שניכר היות ולא חריף בטל ב60. יש להוסיף להקל היות וטעם העוף ניתן גם בגלל מרכיבים אחרים שנמצאים באבקת המרק. \r\nלכן מעיקר הדין השומן בטל. [ אולם נראה שטוב לכתחילה להכשיר את הסיר כמו שמכשירים את הסיר החלבי שבושל בו בשר למרות שטעם החלב נפגם אחר 24 שעות.]\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-09-29T07:31:59Z",
        "upvotes": 256
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:37:13.699Z",
      "filename": "2025-12-אבקת-מרק-בשרית-שבושלה-בכלי-חלבי.146680.html"
    },
    {
      "id": "146681",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146681",
      "title": "כשרות הדבש ומוצרים נלווים",
      "question": "אנו אוכלים בליל ראש השנה תפוח בדבש. מדוע מותר לאכול את הדבש הרי קיים כלל: \" היוצא מהטמא- טמא, והיוצא מהטהור-טהור \"(בכורות א:) והרי אסור לאכול את הדבורה?",
      "answer": "בגמרא מובאים שני טעמים להתיר את הדבש:\r\n1.\tשהדבש נוצר מחומר שנכנס לדבורה ויוצא ולא ממצות אותו מגופן.\r\n2.\tנלמד מפסוקים לימוד מיוחד על דבש דבורים שדווקא אסור לאכול את הדבורה ולא את הדבש.\r\nקיימים מוצרים אחרים הנלווים לייצור הדבש:\r\nפולן – מותר באכילה כי הוא רק אבקת פרחים.\r\nמזון מלכות – נוצר מבלוטה בגוף הדבורה ולכן יש שמתירים אותו רק לחולים. אולם היות והוא פגום מעיקרו מתירים אותו באכילה. ראיה לפגימה שמערבים אותו בדבש כדי שנוכל לאוכלו.\r\nפרופוליס – מקורו משרף עצים וטעמו פגום כטעם השרף לכן יש סיבה להתירו.\r\nדונג – נוצר בדבורה לשם בנית הכוורת ואין לו טעם עצמי וטעמו הוא מהדבש שמעורב בו. לכן הותר באכילה.  נוסף לכך היות והדבש הותר באכילה והדונג מעורב בו לכן זה מחייב שגם הוא הותר באכילה.\r\nבשולחן ערוך(יורה דעה פ\"א ח') נפסק:\" דבש דבורים מותר - ואף על פי שגופי הדבורים מעורבים בו....מותר משום דהוי נותן טעם לפגם \". למרות ההיתר מבואר בפוסקים שלכתחילה יש לסנן את הדבש.\r\nבע\"ה נזכה לשנה מתוקה ולכתיבה וחתימה טובה \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-09-29T07:34:34Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:37:21.798Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-הדבש-ומוצרים-נלווים.146681.html"
    },
    {
      "id": "146682",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146682",
      "title": "בהמשך לשאלה הקודמת",
      "question": "מה הכוונה לבדוק את הפער?",
      "answer": "שלום.\r\nהפער, יכול להיות:\r\nכמה אתה חכם והיא לא.\r\nכמה אתה רציני והיא קלת דעת.\r\nכמה אתה אחראי, והיא לא.\r\nכמה אתה רגוע, והיא עצבנית..\r\nאלו דוגמאות לפערים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-09-30T01:52:21Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:37:29.958Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לשאלה-הקודמת.146682.html"
    },
    {
      "id": "146683",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146683",
      "title": "7 ברכות בסעודה מפסקת ערב יום כיפור",
      "question": "שלום\r\nהאם ניתן לערוך 7 ברכות בסעודה מפסקת ערב יום כיפור?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמזל טוב!\r\nמותר לעשות סעודת שבע ברכות בסעודה מפסקת ערב יום כיפור. \r\nאך צריך לשים לב שבערב יום כיפור אוכלים מאכלים קלים להתעכל, כדי שלא יהא שבע ומתגאה כשיתפלל (שולחן ערוך תרח ד). \r\nלמעשה בסעודה המפסקת ערב כיפור אין לאכול מאכלי חלב חמים (רמ\"א תרח ד ומ\"ב שם), גם נוהגים שלא לאכול בשר בהמה אלא עוף (מ\"ב ס\"ק טז).וכן אין להשתכר (מ\"ב ס\"ק יח).  \r\nגם כתבו כמה פוסקים שלא אוכלים דגים בסעודה מפסקת (קיצור שולחן ערוך קלא יב, בן איש חי כמובא בכף החיים תרד ג). ויש שכתבו שנוהגים לאכול דגים בסעודה המפסקת (ארחות רבינו, ראה פסקי תשובות תרח ד). \r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nהיה מקום לומר שערב יום כיפור בזמן סעודה המפסקת הוא זמן שלא כל כך מתאים לסעודת שבע ברכות שהרי זה זמן של תשובה וחשבון נפש. \r\nוכתב השולחן ערוך (תרז ד) שלאחר מנחה לפני הסעודה נוהגים ללקות כדי לתת לב לשוב מהעבירות שלנו. (אם כי בארץ ישראל לא נוהגים במנהג זה - הגרח\"ק כמובא בספר כל משאלותיך). \r\n\r\nמאידך מצינו שערב יום כיפור הוא קצת יום טוב ולא נופלים אפיים (שו\"ע תרד ב). \r\nגם האכילה בערב כיפור הוא סעודת יום טוב. אם כי תלוי בטעמים של האכילה בערב יום כיפור. \r\nז\"ל רבינו יונה (שער ד ח-ט): \r\n\"ועל כן אמרו רבותינו זכרונם לברכה כל הקובע סעודה בערב יוה\"כ כאלו נצטוה להתענות תשיעי ועשירי והתענה בהם. כי הראה שמחתו בהגיע זמן כפרתו. ותהיה לו לעדה. על דאגתו. לאשמתו. ויגונותיו. לעונותיו.\r\nוהשנית - כי בשאר ימים טובים אנחנו קובעים סעודה לשמחת המצוה. כי יגדל וישגא מאוד שכר השמחה על המצות. כמו שנאמר (ד\"ה א כט) ועתה עמך הנמצאו פה ראיתי בשמחה להתנדב לך. ונאמר (דברים כח) תחת אשר לא עבדת את ה' אלהיך בשמחה ובטוב לבב. ומפני שהצום ביום הכיפורים, נתחייבו לקבוע הסעודה על שמחת המצוה בערב יוה\"כ. עכ\"ל.\r\nוז\"ל ערוך השולחן (תרד ד):\r\n\"הרי שהתענית שאחר העונג קשה יותר על האדם. וכיון שבערב יום הכיפורים מצוה לאכול ולשתות ולהתענג – ממילא דצער התענית קשה יותר. ולכן הוה כאלו התענו תשיעי ועשירי\". עכ\"ל. ואכמ\"ל.\r\n\r\nיצוין שבמשנה (תענית כו:) מובא שהיו עוסקים בשידוכים ביום כיפור:\r\n\"אמר רבן שמעון בן גמליאל: לא היו ימים טובים לישראל כחמשה עשר באב וכיום הכפורים, שבהן בנות ירושלים יוצאות בכלי לבן שאולין..\".\r\nוברסיסי לילה (אות נד) לרבי צדוק הכהן מלובלין כתב:  \r\n\"ועל כן אז היו בנות ישראל חולות ואומרות בחור שא עיניך וכו' שזה נראה כפריצות גדולה ואיך לא מיחו בהם חכמים ואדרבה סיפרו לשבח ולמנהג הגון בישראל. אבל באמת אז ביום הכפורים היו הכל מרגישים בעצם לב בשר בענין שהיה ניכר לכל שאין בדבר זה שום פריצות כלל\", ע\"ש עוד.\r\nכתיבה וחתימה טובה ומזל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-09-29T19:36:46Z",
        "upvotes": 245
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:37:38.433Z",
      "filename": "2025-12-7-ברכות-בסעודה-מפסקת-ערב-יום-כיפור.146683.html"
    },
    {
      "id": "146688",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146688",
      "title": "סעודת הודיה לאחר ניתוח כפתורים ושקד",
      "question": "שלום הרב,\r\nהבן שלי עובר ניתוח כפתורים ושקד שלישי.\r\nהאם אחרי שיתעורר מההרדמה והכל יעבור בשלום יש לערוך סעודת הודיה?",
      "answer": "משהו צנוע, בחיק המשפחה, ואם הבן מספיק גדול יברך הגומל, למרות שזה נחשב כניתוח קל צריך לברך.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-07T14:56:56Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:38:13.023Z",
      "filename": "2025-12-סעודת-הודיה-לאחר-ניתוח-כפתורים-ושקד.146688.html"
    },
    {
      "id": "146694",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146694",
      "title": "קיזוז חוב בהלוואה מול גזל",
      "question": "קיבלתי בעבר הלוואה מאדם מסוים, ואני כרגע מחויב להחזיר אותה. עם זאת, אותו אדם גוזל ממני סכום כסף מסוים לפי פסק הלכה ברור שניתן על ידי רב. השאלה שלי היא, האם לפי ההלכה מותר לי לקזז את חוב ההלוואה כנגד הסכום שהוא גוזל ממני, לאור העובדה שפסק ההלכה קובע שהכסף נגזל ממני שלא כדין?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם אכן אותו אדם חייב לך בוודאות מותר לך לעכב את התשלום.\r\n\r\nהשו\"ע חו\"מ בסימן ד' דן מתי מותר לאדם לעשות דין לעצמו ומתי לא, אך עיקר הדיון הוא שהולך ועושה מעשה חטיפה וכדו', אך כאשר החוב מתקזז, ודאי אינו חייב לשלם. וכפי שאומרת הגמראכתובות דף קי עמוד א\r\n\"הפוכי מטרתא למה לי?\".\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-14T23:25:46Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:38:58.299Z",
      "filename": "2025-12-קיזוז-חוב-בהלוואה-מול-גזל.146694.html"
    },
    {
      "id": "146697",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146697",
      "title": "עליה לקבר",
      "question": "שלום רב, \r\nאבי נפטר ב-י״ד בתשרי תשפ״ד, עשינו לו אזכרה של שנה ב-י״ד באלול.\r\nהתאריך הלועזי הוא היום 29-09, אם אני רוצה לעלות לקבר מה אני צריכה לקרוא? \r\nוהאם זה בסדר לעלות ? \r\nתודה רבה,",
      "answer": "היום כבר עבר, לא צריך ליחס עניין לתאריך הלועזי.\r\nאת יכולה לעלות ביום השנה העברי יד' תשרי.\r\nויש נוהגים לעלות לבתי עלמין לקברי יקיריהם ערב ראש השנה וערב יום הכיפורים.\r\nשלא תדעי צער.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-09-30T14:16:43Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-14T17:39:19.599Z",
      "filename": "2025-12-עליה-לקבר.146697.html"
    },
    {
      "id": "146702",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146702",
      "title": "גויים ודתינו",
      "question": "שלום רב\r\nהאם לערבים יש את אותם כללים רוחנים כמו של יהודים???\r\nשמעתי שערביה הלכה לבדוק בקבלה למה היא קיבלה כוויה ביד ונתנה תשובה לעצמה .האם זה חל עליהם או שזה שטויות ??? \r\nלעניות דעתי קישקוש!\r\nאנא תנו לי תשובה חד משמעית \r\nתודה ושנה טובה לכל עם ישראל הקדוש!\r\n??????????",
      "answer": "ספק גדול אם יהודי יכול לדעת על פי קבלה מה קורה איתו, מלבד צדיקים גדולים במיוחד. לכן אין לתת אמון בסיפורים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-11T12:05:25Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:46:05.183Z",
      "filename": "2025-12-גויים-ודתינו.146702.html"
    },
    {
      "id": "146703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146703",
      "title": "כל נדרי מדי מאוחר, שהחיינו מדי מוקדם",
      "question": "אם הדבר היה תלוי בי הייתי מקדים את כל נדרי, אולי אפילו אחרי מנחה, ולכל הפחות לפני הדלקת נרות, ומאחר את שהחיינו עד לפני מעריב.\r\nפשוט לא מבין איך אפשר להגיד כל נדרי ביום טוב. ושהחיינו לפני וודאי לילה ",
      "answer": "שלום\r\nלגבי שאלתך על כל נדרי אני מצרף את הקישור לתשובה שנכתבה באתר בענין זה: https://www.yeshiva.org.il/ask/117260\r\nלגבי ברכת שהחיינו: המנהג המקובל הוא שלאחר אמירת \"כל נדרי\", שליח הציבור מברך ברכת \"שהחיינו\" בשמחה, על שזכינו להגיע ליום הכיפורים, ויש בידינו לקיים את המצוות המיוחדות ליום זה, ולזכות בכפרת עוונותינו. ואף על פי שבשאר החגים אנו מברכים את ברכת \"שהחיינו\" על כוס יין בקידוש, ביום הכיפורים, שבו אין אומרים קידוש, אומרים ברכה זו ללא כוס בכניסת היום. ולכן ברכת שהחיינו נעשית לאחר נכנס יום הכיפורים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-07T20:37:18Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:46:13.341Z",
      "filename": "2025-12-כל-נדרי-מדי-מאוחר-שהחיינו-מדי-מוקדם.146703.html"
    },
    {
      "id": "146704",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146704",
      "title": "צום גדליה",
      "question": "האם ילדה בת 14 צריכה לצום את צום גדליה עם היא צריכה לקחת כדור בבוקר ובלילה שקשור לוסת?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאם הכדור מסייע לה, והיא מתפקדת, צריכה לצום.\r\n אם בכל זאת מרגישה חולשה, פטורה, ובפרט השנה שהצום דחוי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-09-30T05:25:29Z",
        "upvotes": 120
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:46:21.997Z",
      "filename": "2025-12-צום-גדליה.146704.html"
    },
    {
      "id": "146719",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146719",
      "title": "שרשרת אין עוד מלבדו",
      "question": "שלום \r\n1. הבנתי שצריך אם נכנסים לשירותים עם שרשרת עם פסוק לחסות מתחת לחולצה \r\nאז האם גם שרשרת של ״אין עוד מלבדו״ \r\nצריך לכסות כשנכנסים?\r\nבהנחה וכן ובא לי להיכנס עם השרשרת למקלחת שיש בה שירותים \r\nהאם זה בסדר? כי הרי אין לי איך לכסות אותה שם.\r\n2. האיסור הזה וההלכה הזאת שצריך לכסות שרשראות מהסוג הזה כשנכנסים לשירותים, גם גויים מחויבים לה?",
      "answer": "שלום\r\nלגבי שרשרת שיש עליה ציטוט מהפסוקים:\r\nלכתחילה לא כדאי לכתוב פסוק כדי להימנע מכניסה לשירותים. אם השרשרת מכוסה בכיס או נמצאת מתחת הבגדים – מותר להיכנס. [על שם ה' ממש יש מחלוקת אם צריך כיסוי אחד או שניים (משנה ברורה סימן מג ס\"ק כה), והשיטה העיקרית בהלכה היא שדי בכיסוי אחד (ראו בהרחבה ב'גנזי הקודש' מילואים סימן ב), וקל וחומר במקרה זה, שלא מדובר על שם ממש. אך מי שרוצה להדר ולשים שני כיסויים תבוא עליה ברכה (יעויין שו\"ת אז נדברו חלק ח' סימן מט אות א, ושו\"ת ציץ אליעזר חלק ט\"ז סימן ל).\r\nבשרשרת שלך אמנם אין שם ה' מפורש או פסוק שלם, אולם אף כאשר יש ציטוט של חלק מפסוק יש להקפיד ולכסות. ונוהגים להחמיר גם בצירופי שלש מילים רצופות מפסוק.\r\nכיוון שקשה מאוד לזכור כל פעם לכסות את השרשרת, יש להימנע מענידת שרשרת כזאת, מחשש שתיכנס איתה לשירותים ללא כיסוי (יעויין שלחן ערוך יורה דעה סימן רפג סעיף ד, טורי זהב ושפתי כהן שם).\r\nהרב דהב ליאור כתב בתשובה באתר: אם כתוב שם ה' בפסוק, אסור להיכנס, ואם לא כתוב, מותר אך לא מהודר להיכנס עם פסוקים שלמים. כשכתוב חלק מפסוק לא צריך להחמיר. \r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-07T20:51:55Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:47:52.373Z",
      "filename": "2025-12-שרשרת-אין-עוד-מלבדו.146719.html"
    },
    {
      "id": "146721",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146721",
      "title": "טבילת תבניות חד פעמי",
      "question": "לרב אריאל השלום הברכה,\r\n\r\nתבניות חד פעמי מאלומיניום לאפיה שמיוצרות בחו\"ל, אבל אנחנו קונים אותן בדרך כלל כדי להשתמש בהן כמה פעמים, הן צריכות טבילה?\r\n\r\nמדובר בתבניות עבות שמחזיקות טוב ולא מתבלות לאחר שימוש חד פעמי, ורוב העולם זורק אותן לאחר שימוש אחד רק מטעמי נוחות\r\n\r\n",
      "answer": "אם אתם משתמשים בהן פעמים רבות  הן חייבות בסבילה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-15T22:58:58Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:48:08.541Z",
      "filename": "2025-12-טבילת-תבניות-חד-פעמי.146721.html"
    },
    {
      "id": "146722",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146722",
      "title": "בור ברשות הרבים",
      "question": "בס\"ד \r\nברחובות של העיר בה אני גר יש מכסה ביוב ממתכת. בזמן גשם המכסה מאוד מאוד מחליק ואני אישית מכיר כמה אנשים שהחליקו ממנו ולאחר בירור הלכתי שעשיתי ושאלתי הבנתי שיש בזה הגדרה של בור ברשות הרבים.\r\nוכך קרה גם לי. הלכתי הליכה רגילה והנחתי את הרגל על המכסה הביוב והחלקתי ושברתי את הרגל שבר רציני מאוד עם פלטינות וכו..\r\nפניתי לעו\"ד ע\"מ לתבוע את העירייה אך הוא אמר שלעירייה לא אכפת שזה מחליק והם יפנו את האשמה שאני לא נזהרתי והוא המליץ לי לשנות ולהגיד שנפלתי ממפגע סמוך...\r\nהשאלה היא - האם זה שמעיקר הדין לפי ההלכה זה נחשב בור והם חייבים לי פיצויים אני יכול לשנות ולהגיד שנפגעתי ממשהו ליד כדי לחייב אותם גם ע\"פ הדינים שלהם.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nא. עיין בשו\"ת מהר\"י בן לב (חלק ג סימן מח) שהסתפק האם אדם שקיבל היתר לתבוע בערכאות יכול לשקר כדי לקבל את המגיע לו על פי הדין, וז\"ל:\r\n\"צריך לעיין אם יפרש הדברים אותו בי דואר של גוים ולא יתפייס במה שיאמרו העדים דרך כלל שהוא חייב אם יכולים לשקר בדבריהם\".\r\n\r\nלמעשה קשה להתיר דבר זה, בפרט שאם אדם מוציא את הממון בשקר הוא יוכל להשאיר בידו רק מה שמגיע לו מדין תורה (נזק וכו', ולא פיצויים וכדו'.)\r\n\r\nב. אם תתבע אותם על מכסי הביוב יש סיכוי שהערייה תתעורר ותעשה את המוטל עליה להחליף את המכסים, אך אם תשנה את המקרה לא ימנע הנזק מהרבים.\r\n\r\nבברכה, גמר חתימה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-11T00:50:09Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:48:16.604Z",
      "filename": "2025-12-בור-ברשות-הרבים.146722.html"
    },
    {
      "id": "146723",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146723",
      "title": "ראש השנה ויום כיפור",
      "question": "הי אני נערה בת 18 אני ברוך ה חרדית גמורה שומרת תורה ומצוות\r\nאבל יש לי בעיה קטנה אני לא יודעת למה אבל אני לא מרגישה רצון להגיע לראש השנה ויום כיפור כל העניין של התפילות ולהיות רוחנית בלי שאני באמת רוצה קשה לי . אני לא מזילה דמעות בקלות והתפילה מרגישה לי כמעמס ואין לי רצון .פשוט אני לא מחכה ליום כיפור וראש השנה, אני אוהבת את הדת ומחוברת מאוד אבל העניין הזה מרגיש לי מעמסה וכאילו אני מתפללת בלי באמת רצון וכוונה . אני הולכת לבית הכנסת כי כולם מסביבי הולכים ולא כי באמת יש לי חשק ללכת אני מעדיפה להתפלל מעצמי בבית ולחזור בתשובה לבד ולא בבית הכנסת , אני ממש ממש מפחדת מההרגשה הזאת כי אני כן רוצה לחכות לראש שהנה ויום כיפור וכן להתחבר וללכת להתפלל בבית הכנסת מרצון אבל זה פשוט לא הולך לי וגורם לי מצפון נורא אז מה אני יכולה לעשות? ",
      "answer": "שלום\r\nההרגשה שלך \"אני מעדיפה להתפלל מעצמי...ולחזור בתשובה\" היא עיקר הענין של ימים אלו.\r\nהכי נכון לא לבטל תחושות נכונות ואמיתיות אלא לנווט אותם נכון ולהוסיף עליהם עוד קומה.\r\nהרצון שלך להתפלל מעצמך יכול להיות בהית ויכול להיות בבית הכנסת בו את מתפללת מעצמך, במילים שלך ובהתרגשות שנובעת מליבך.\r\nיש לשים לב מהו העיקר של ימים אלו, ולהוסיף על גהיו עוד משמעויות.\r\nתלכי לבית הכנסת מתוך תפילה שלך ומתוך חזרה בתשובה המתאימה לך יתקבלו תפילותיך ברצון.\r\nיום טוב\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-06T23:48:25Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:48:24.691Z",
      "filename": "2025-12-ראש-השנה-ויום-כיפור.146723.html"
    },
    {
      "id": "146727",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146727",
      "title": "להחליף בין מזוזות",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי לדעת האם אני יכול להחליף בין שתי מזוזות בבית שהקלף שלהן כשר ואם כן האם לברך",
      "answer": "אפשר להחליף.\r\nעדיף להוריד ולבדוק (אם בדקת לא מזמן אז אפילו בדיקה עצמאית), לצאת מהבית וזמן מה או כל הפסק שהוא, ואז כשמחזירים יש לברך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-07T16:25:14Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:48:50.828Z",
      "filename": "2025-12-להחליף-בין-מזוזות.146727.html"
    },
    {
      "id": "146731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146731",
      "title": "האם מותר להשתמש בחשבון פיקטיבי?",
      "question": "שלום הרב\r\nאני רוצה לעבוד בעבודה שעבדתי בה בעבר ולא הוכחתי את עצמי מספיק..\r\nאני רוצה להסביר להם שאני באמת השתפרתי ויכולה להתקדם אבל אני לא רוצה ליצור איתם קשר לפני שאני בטוחה שהם צריכים עובדים.\r\nהאם מותר לי להשתמש בחשבון פיקטיבי(לפתוח מייל על שם אחר לא שלי)\r\nלבדוק אם הם באמת צריכים ורק אז לשאול אותם או שיש בזה עניין של גניבת דעת??\r\nובלי קשר. מה דעת תורה לגבי חשבונות כאלה?? \r\n\r\nבנוסף. יוצא לי לפעמים לדבר עם אנשים באינטרנט שלא תמיד אני רוצה שידעו את הפרטים המדוייקים עלי.\r\nמותר לי לשקר להם בשם שלי, מקום מגורים וכו\r\nאו שזה גם אסור??",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכל הדברים האלו מותרים. עיקר איסור שקר וגניבת דעת אסורים במקרה שהמטרה היא לרמות מישהו ולקחת משהו שלא כדין. אך במקרה שהדבר לא גורם הפסד כלשהו לאדם אחר ויש צורך לשנות מן האמת אין איסור שקר או גניבת דעת. אף על פי כן יש לנסות כמה שאפשר לא לשקר ממש. לכן כאשר יש לך תועלת לכתוב מכתב מכתובת מייל עם שם בדוי אין בכך בעיה. אך אם שואלים אותך בפירוש מה שמך יש להשתדל כמה שאפשר לא לשקר ממש.\r\nבהצלחה רבה ובברכת גמר חתימה טובה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבספר חשוקי חמד (בבא קמא דף קג.) עוסק בשאלה על אדם החושש מגנבים ורוצה לכתוב שלט 'כלב נושך בחצר', ולתלותו על פתח חצירו. למעשה אין לו כלב, אלא שרוצה להפחיד את הגנבים. וכתב:\r\n\"וכן נראה שאין בזה גניבת דעת הבריות, כי הדוגמא המובאת בתוספתא, כשמסרב בחברו לארחו ואין בלבו לקרותו, והמרבה לו בתקרובות, ויודע בו שאינו מקבל, והמפתח לו חביות שמכורות לחנוני וכו' דברים אלו העושה אותם מכוין לגנוב את דעת חברו כאילו עושה לו ומטרתו היא שחבירו יגמול לו כחסדו והוא למעשה כל חסד לא עשה עמו, דבר זה נחשב לגניבה ואף על פי שלמעשה לא גונב בכ\"ז שם גנב עליו שגונב דעתו כדי שייטיב איתו. אולם בעניננו לא מתכוין בעל החצר לקבל ממישהו תגמול וגם לא יקבל אלא מסיר מעצמו נזק מהגנבים, בזה לא מסתבר שאסור. והדרך הפשוטה היא לכתוב 'כלב נושך' ולהשמיט תיבת בחצר\".\r\nעוד הביא החשוקי חמד (שם) שבשו\"ת פני יהושע (סימן פד) כתב שאין איסור שקר אלא כשמוציא מפיו, או מראה בגופו, אבל כתיבה אפילו כשכתב בלא לב, לא מקרי משקר. וכן הביא שהמהרש\"א בבבא בתרא (דף טו ע\"א) גם סבור שאין איסור בכתיבת שקר. וע\"ש שהביא שבשו\"ת אבן ישראל (ח\"ט סימן קסו ז) הקשה על דבריהם.\r\n\r\nובספר כל משאלותיך (עמ' תה-תח) חזר הגר\"ח קנייבסקי כמה פעמים על יסוד זה שעיקר איסור שקר הוא כאשר על ידי השקר מרמה את השני ומזיק לו או מצערו, אבל סתם אמירת שקר הוא מדברי קבלה וכאשר יש צורך מותר. ומובא שם שכתב כן בפירושו על מסכת כותים (סי' ל). \r\nאך הגרח\"ק חזר ואמר בכמה תשובות (שם) שאין לשקר ממש, אלא יש לומר משהו שניתן להסביר בצורה כלשהי את דבריו שאמר דבר אמיתי. למשל מישהו שמתבייש לומר שנסע מחוץ לארץ לארץ ישראל לצורך שידוכים, יכול לומר שנסע כי הוא נחלש מעט ובא למנוחה, וזה נכון כי כאשר עדיין אין לו אשה הוא נחלש ע\"ש. וראה גם ארחות יושר (סי' א) מה שהוכיח כן מיעקב אבינו. \r\n\r\nוכעין זה כתב במנחת אשר (בראשית סי' נא) על איסור שקר: \r\n\"ומשמע מכל זה דרק בסדרי הדיון בבי\"ד ובעניני הממונות נצטוינו בחיוב \"מדבר שקר תרחק\", אבל ההתרחקות מדבר שקר בכל עניני בין אדם לחבירו אינו אלא מדה טובה.\" \r\n...אמנם נראה עוד לפי דרכנו, דשני ענינים אלה חלוקים ביסוד גדרם, דבכל עניני הממון המתבררים לפני הבי\"ד הוי \"מדבר שקר תרחק\" מצוה גמורה והלכתא פסיקתא וככל דיני הבית דין, אבל ההרחקה הכללית של דבר שקר מדה טובה היא מן המדות שראוי לאדם לדבוק בהן, ולעומתה השקר מדה מגונה היא, ומשו\"כ מצינו שענין זה מוגדר בגדרי המדות ולא בגדרי ההלכה...\r\nונראה בדרך זו ביאור הסוגיה בכתובות דבית שמאי אמרו \"הרי שהיתה חיגרת או סומא אומרים לה כלה נאה וחסודה והתורה אמרה מדבר שקר תרחק...וכמו שמצינו בכמ\"ק שהתירו להדיא לשקר ולשנות משום סיבות שונות שיסודן בתורת המדות המתוקנות והראויות כמו שהתירו לשנות מפני השלום (יבמות ס\"ה ע\"ב) ומשום הצניעות (ב\"מ כ\"ג ע\"ב)...\".\r\nוכעין זה כתב המנחת אשר (ויקרא מח) על איסור גניבת דעת:\r\n\"והנה עיקר הסוגיא דגניבת דעת מקורה בחולין (צ\"ד ע\"א): \"תניא, היה ר' מאיר אומר: אל יסרהב אדם לחבירו לסעוד אצלו ויודע בו שאינו סועד, ולא ירבה לו בתקרובת ויודע בו שאינו מקבל, ולא יפתח לו חביות המכורות לחנוני אא\"כ הודיעו, ולא יאמר לו סוך שמן מפך ריקן, ואם בשביל כבודו מותר\". ורש\"י ביאר שם (ד\"ה משום דגונב דעתו) דגדר גניבת דעת הוא במה שגורם לחבירו להחזיק לו טובה בחנם בחשבו שאכן רצה להעניק לו מטובתו, ובאמת לא התכוין לכך.\r\nוהבנה זו ברורה לפי ההנחה דאיסור גניבת דעת מלתא דגניבה הוא, דכל ענין הגניבה הוא בנטילת דבר שלא בזכות, ואף גניבת דעת כיוצא בו, דנוטל החזקת הטובה שלא בזכות ולא בצדק\" ע\"ש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-07T10:47:53Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:49:17.189Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להשתמש-בחשבון-פיקטיבי.146731.html"
    },
    {
      "id": "146732",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146732",
      "title": "תשלום ברב קו באוטובוסים במספר תחנות",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nבתוכנית החדשה של התשלום באוטובוסים עשו שהתשלום יהיה לפי מרחק ועד 15 קמ אפשר ליסוע ב6 שקל למשך שעה וחצי ללא הגבלה של מספר אוטובוסים.\r\nאם אני עכשו נוסעת נניח 20 קמ אני יכולה לשלם על 15 ואז בלי לרדת לתקף שוב וככה זה יוצא לי בחינם??\r\n(לדוגמא= אוטובוס מירושלים לאריאל עולה 17 שח. ואני יכולה במקום לשלם אותם לשלם רק עד שער בנימין. בשער בנימין לשלם עד לשילה ובשילה לשלם עד אריאל ובסוף זה יוצא לי יותר זול)\r\nאו שאני צריכה לשלם על השירות של זה שהאוטובוס מגיע לי לאן שאני צריכה ולשלם מחיר מלא??\r\nחשוב לי לציין שההפרש של המחיר משמעותי ובגלל שאני נוסעת הרבה יוצא לי לעשות את זה הרבה פעמים ",
      "answer": "את חייבת לשלם מלא,\r\nאלא אם כן ירדת מהאוטובוס.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-07T14:55:00Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:49:25.425Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-ברב-קו-באוטובוסים-במספר-תחנות.146732.html"
    },
    {
      "id": "146740",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146740",
      "title": "אכילת אגוזים מסוג צנוברים בראש השנה",
      "question": "האם מותר לאכול תערובת של סוגי אגוזים כגון צנוברים קשיו וכדו ובפרט שנמצאים בתוך בקלאווה המכסה כביכול על ה\"חטא\" שבגימטרית האגוז",
      "answer": "השאלה הגיעה באיחור רק אגוז, למה להוסיף פיצוחים אחרים.\r\nמוסתרים בבקלווה אפשר להקל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-05T20:42:45Z",
        "upvotes": 180
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:50:17.671Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-אגוזים-מסוג-צנוברים-בראש-השנה.146740.html"
    },
    {
      "id": "146742",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146742",
      "title": "מה נקרא שבועת שווא וכיצד מכפרים על זה?",
      "question": "אם נשבעתי שיש בקבוק על השולחן ובאמת היה בקבוק על השולחן זה נחשב שבועה?\r\nואם כן מה לעשות כדי לכפר על זה?\r\n\r\n\r\nתודה מראש!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם עמדתם שם בזמן השבועה, והיה ידוע לאנשים שלידך שיש בקבוק על השולחן - אכן זה נקרא שבועת שווא (רמב\"ם שבועות ה כב).\r\nיש לעשות תשובה הכוללת עזיבת החטא חרטה וקבלה להבא. כדאי לנסות לשוב בתשובה מאהבת ה' ולא רק מפחד העונש. תשובה כזאת היא תשובה מעולה והופכת את העבירות שנעשו בזדון לזכויות.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמי שנשבע לשווא, אף על פי שמועילה תשובה, אין כפרה גמורה גם לאחר תשובה ויום הכיפור, אלא על ידי ייסורים (רמב\"ם תשובה פרק א הלכה ב-ד). \r\nאמנם בזמן הזה שאין גילוי שכינה בישראל העבירה פחות חמורה ואין הכרח בייסורים על עבירות חמורות (בית אלוקים למבי\"ט שער התשובה סוף פרק ב).\r\nוכאשר האדם עושה תשובה מאהבה, הרי שהזדונות נהפכים לזכויות והתשובה מועילה לכפר על החטא גם ללא ייסורים (ספר חרדים פרק סה, רי\"ף על עין יעקב יומא פו. עולת ראיה ח\"ב עמ' שנז).\r\nיש דרך נוספת לכפר על עבירות חמורות ללא צורך בייסורים: על ידי שהאדם מקבל על עצמו למות על קידוש ה'. זה לשון הבני יששכר (מאמרי חודש תשרי מאמר ב - יום הכסא):\r\n\"ז\"ל הזהר פרשת במדבר דף קכ\"א [ע\"א] דרזא דמלה דאית חובין דלא מתכפרן עד דאתפטר בר נש מעלמא, הה\"ד אם יכופר העון הזה לכם עד וכו', והאי יהיב גרמיה ודאי למותא ומסיר נפשיה לההוא אתר וכו' (רצ\"ל מקבל עליו מסירות נפש) כמאן דאתפטר מן עלמא וכו' וכדין קוב\"ה מרחם עלוי ומכפר ליה לחוביה, עכ\"ל, הנך רואה שמסירות הנפש בכח באמת שמקבל עליו כפי המצוה שנצטוה ולא תחללו וכו' ונקדשתי וכו' אתחשיב כאילו מסר נפשיה בפועל, ואפילו היה בידו עון חילול השם (שהוא כעובד ע\"ז) דכתיב עליה אם יכופר העון וכו' מתכפר ליה...\". \r\nוכעין זה כתב רבי צדוק הכהן מלובלין (צדקת הצדיק אות קנז):\r\n\"והעצה לזה בזוהר (סוף פרשת במדבר קכ\"א א) שימסור נפשו למיתה בלא רמיה עיין שם. והיינו כמו שאמרו (תענית ח' ב) מקרא דדניאל דקבלת הלב באמת הוי כמעשה ועל ידי זה זוכה לחיים כנ\"ל [אך צריך להיות באמת כי אם יחשוב על ידי זה לזכות בחיים אינו באמת ואז אדרבה סכנה כמו שמובא שם בזוהר...]\". וראה גם בצדקת הצדיק (אות קנח).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-06T15:51:27Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:50:33.795Z",
      "filename": "2025-12-מה-נקרא-שבועת-שווא-וכיצד-מכפרים-על-זה.146742.html"
    },
    {
      "id": "146750",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146750",
      "title": "סליחה על מריבה שאני צודקת",
      "question": "הייתה לי מריבה עם בת מהכיתה שלי שהתחילה לקלל אותי בלי סיבה בכיתה ואחר כך בהודעות אחרי שהיא קיללה אותי הרבה פעמים שלחתי לה מילה לא יפה בתגובה ולא המשכתי לדבר איתה. \r\nביחס לכל הקללות שהיא אמרה לי וודאי שהייתי בסדר. אבל השאלה האם אני צריכה לבקש סליחה על המילה הלא יפה.\r\nהבת לא ביקשה ממני סליחה בכלל על כל מה שעשתה לי",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nמועדים לשמחה \r\nאם המילה היא מעליבה, יש מקום להתנצל\r\nואולי זה יוביל אותה גם להבנה שהוא טעתה \r\nבכל מקרה טוב לא להחזיק במריבה.\r\n\r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-10-18T01:59:32Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-14T10:51:20.122Z",
      "filename": "2025-12-סליחה-על-מריבה-שאני-צודקת.146750.html"
    },
    {
      "id": "146751",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146751",
      "title": "חלום שהתממש",
      "question": "שלום לרב אשמח לשאול על מקרה מסוים שקרה לי \r\nבמוצ\"ש חלמתי חלום מסוים שלא יצא לי מהראש ראיתי ערבי ממש זוכרת את הפנים שלו הוא היה עם נשק ענק \r\nוהוא היה ברכבת הקלה בחלום \r\nבבוקר הייתי צריכה ללכת לרכבת הקלה ונזכרתי בחלום וכשנזכרתי בחלום הערבי אמר לי את שמו (לי חסאן)\r\nהתעלמתי מזה למרות שממש פקחתי עיניים ברכבת באותו יום \r\nועכשיו ששמעתי שהיה פיגוע ברכבת הקלה אני פשןט רועדת מפחד מבינה שאולי חלמתי משהו אמיתי? \r\nאשמח לשמוע מהרב את דעתו ",
      "answer": "יתכן ושמעת על כל מיני פיגועים והיו לך חששות ולכן חלמת, וגם אם היה משהו אמיתי בחלום הרי זה לא בנוכחותך כך שזה לא לגמרי מדוייק מה שחלמת. לצערנו הערבים מצערים אותנו כל כך הרבה שזאת המציאות ולא חלום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-10-11T12:09:49Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:42:25.786Z",
      "filename": "2025-12-חלום-שהתממש.146751.html"
    },
    {
      "id": "146752",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146752",
      "title": "איך אפשר לבטל נדר/שבועה בבית?",
      "question": "והאם יש אפשרות לעשות זאת בבית?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nזה לא משנה אם זה בבית או בבית הכנסת, אך צריך שיהיו שם שלושה אנשים שאחד מהם בקיא בשבועות ובנדרים, שהוא ישמע את השבועה או הנדר ויחשוב אם ואיך אפשר להתירו. \r\nברכה והצלחה \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-02T15:59:08Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:42:34.159Z",
      "filename": "2025-12-איך-אפשר-לבטל-נדר-שבועה-בבית.146752.html"
    },
    {
      "id": "146754",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146754",
      "title": "שמירה בין בשר לחלב כשמוציאים את הבשר",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני צמחונית כבר 8 שנים אבל בשנים האחרונות התחלתי להתחזק ולשמור יותר מצוות, עד עכשיו לא ייחסתי חשיבות להפרדה בין בשר לחלב כי אני במילא לא אוכלת בשר אבל השאלה שלי אם לפי ההלכה, נניח יש תבשיל מרק ועוף באותו סיר או אורז ובשר באותו סיר ואני כמובן מוציאה את שאריות הבשר ואוכלת רק את הלא בשרי, אז לשמור שעות מבשר לחלב תקף גם לזה?\r\n\r\n\r\nתודה רבה ושנה טובה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nישר כוח על ההתחזקות בשמירת המצוות. כאשר באותו סיר בושל ביחד בשר ותוספות התוספות מקבלות את טעם הבשר ולכן צריך לחכות לפני אכילת  חלב כמו לפני בשר.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-08T12:46:08Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:42:50.344Z",
      "filename": "2025-12-שמירה-בין-בשר-לחלב-כשמוציאים-את-הבשר.146754.html"
    },
    {
      "id": "146762",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146762",
      "title": "קעקוע לזכר אבא",
      "question": "היי רציתי לשאול \r\nאבא שלי נפטר לפני 5 שנים ואני מאוד רוצה לעשות קעקוע לזכרו אבל ראיתי שיש איסור מהתורה רציתי לשאול אולי יש איזה הלכה המתירה את האיסור הזה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה מאד יפה ומרשים כמה חשוב לך לעשות משהו לזכר אביך ז\"ל. אשרייך.\r\nאכן יש איסור מהתורה לעשות קעקוע. כדאי לחשוב על דבר שניתן לעשות לזכר אביך שיגרום לו נחת רוח בשמיים ולא להיפך. זאת על ידי קיום מצוות שאת עושה. ניתן לחשוב על משהו טוב שאביך עשה בחייו ולהמשיך אותו ביתר שאת. למשל אם הוא היה עושה חסד עם אנשים, את יכולה להמשיך בדרכו ולהתנדב בסיוע לאוכלוסיות נזקקות (חולים ילדים במצקה, קשישים וכדומה).\r\nכמו כן ניתן לתרום לגמ\"ח, או אפילו להקים גמ\"ח לעילוי נשמתו. אין ספק שבמעשים כאלו את יכולה להעלות את אביך ז\"ל למעלה בגן עדן.\r\nבברכת שנה טובה ומתוקה, וכתיבה וחתימה טובה!\r\n\r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\nהחפץ חיים כתב באריכות על הדרך הטובה והנכונה לסייע ולגרום נחת רוח להורים עליהם השלום בשמיים. כך כתב בספרו אהבת חסד (חלק ב, פרק טו בהערה):\r\n\"ראיתי להזכיר פה עוד ענין נחוץ יש אנשים שרוצים לעשות יד ושם לזכר עולם על נשמת אבותיהם ועושים להם מצבה של אבן שיש יקרה ומפותחת בפיתוחי חותם באותיות מוזהבות וכדומה ציורים ופרחים הרבה ויש שמוסיפין לזה נטיעות יפות וכדומה מתענוגי בני האדם ומפזרין על אלו הענינים ממון הרבה וחושבין שזה עושין נחת רוח גדולה לנשמת הנפטר וכמה טעות טועין אלו האנשים במחשבה הזו.\r\n\r\nכי באמת נפש הנפטר אחר פרידתו מן העולם הזה הוא מכיר שם בעולם האמת את התכלית הנרצה של תורה ומצות כי הוא רואה שזו היא הסחורה היקרה המהלכת שם בכל העולמות ועבורם יתענג האדם לאור באור החיים ואז יקר מפז אצלו איזה מצוה קלה שעשה בעוה\"ז ומתמרמר הרבה על עצמו על שכלה ימי חייו בהשגת תענוגי הבל וכבוד המדומה שהוא צריך לתת דין וחשבון עליהם וא\"כ מה נחת רוח יוכל להגיע לו כשרואה שבניו שכלה עליהם כל כוחותיו וחשב עליהם בחייו שהם יצילו אותו מן הדין בפעולותיהן הנאות והישרות ולבסוף הם מוסיפין עוד תענוגי הבל כאלה.\r\n\r\nויותר טוב היה להם שישימו מצבה שאינה יקרה כל כך ובאותיות פשוטות ולא מוזהבות ובלי ציצים ופרחים ובלי נטיעות (אבל עצם המצבה הוא ענין נצרך לנפש המת כמ\"ש רז\"ל בשקלים) ויתר ההוצאות שנופלין ע\"ז היה להם לקנות ש\"ס וליתנו לבהמ\"ד ויכתבו עליו שהוא לזכר נשמת אבותיהם או לעשות מזה גמ\"ח קבוע לזכר נשמת אבותיהם ובזה היה מתעלה נפשם מאד למעלה כי מכל הלואה והלואה שניתוסף להם מ\"ע דאורייתא ממילא ניתוסף זכות לאבותיהם ג\"כ כמו שכתב בספר יש נוחלין דזכויות ומצות שעושה הבן אחר מיתת אביו הוא כפרה לנפש אביו אף על פי דמנפשיה קעביד וכתב ע\"ז בנו בעל השל\"ה וז\"ל ולא זו בלבד שמציל את אביו מדינה של גיהנם ומתיר אותו מן היסורין אלא אף זו שמכניסו אח\"כ לגן עדן ונותנו במחיצת הצדיקים כדאיתא בזוהר סוף פרשת בחוקתי בן יכבד אב אף על גב שמת מחויב יותר לכבדו דכתיב כבד את אביך דאם אותו הבן הולך בדרך רע ומכשול ודאי מבזה לאביו כו' ואם הבן ההוא הולך בדרך הישר והטוב ומעשיו מתוקנים ודאי שהוא מכבד לאביו בזה העולם לנגד בני האדם ומכבד אותו בעוה\"ב נגד הקדוש ברוך הוא והקב\"ה מרחם על האב ומושיב אותו בכסא הכבוד עכ\"ל הזוה\"ק.\r\n\r\nוהנה אם יפה כח הבן לעשות לאביו את כל הכבוד הזה ולהכניסו לגן עדן ק\"ו שיפה כוחו לגרום לאביו שלא יהיה נידון בגיהנם וביסורין ומה שכתב בספר חסידים שאין התפלה והצדקה מועלת כשאדם עושה בשביל אדם רשע י\"ל שלא אמרו כן אלא לגבי איש נכרי אשר לא מזרעו הוא אבל בנו הוא כרעא דאבוה בודאי יועיל עכ\"ל ויצייר האדם בנפשו אלו היה הוא בעצמו ח\"ו מושלך באש או בשאר יסורים קשים כמה היה חפצו ותשוקתו שבניו יכנסו בעובי הקורה בעבורו באיזה עצה שיוכלו להצילו מזה העונש הנורא כזה וכזה יראה הוא בעצמו לעשות עבור נשמת אביו ואמו שעמלו בכל כוחותיהם עליו עד שעשוהו לאיש להצילם בכח מעשיו הטובים מעונש עונותיהם המר כי בודאי אדם אין צדיק בארץ וגו' ובפרט בתוך שבעה ושלשים שאז כח הדין מתוח יותר כידוע יראה להרבותו עבורם תורה וצדקה וחסד כפי כחו שבזה יצילם מדינה של גיהנם ויביאם לחיי עוה\"ב כ\"ז יתן החי אל לבו ובמדה שאדם מודד בה ימדדו לו כ\"ז התבוננתי מדבריו הקדושים.\r\n\r\nוהנה באמת ע\"י כל מצוה שהבן עושה מועיל להנפטר כמו שהובא שם בספר יש נוחלין בשם הראשונים וכ\"ש במצוה זו של חסד שנתעורר למעלה עי\"ז מדת החסד כמו שכתבנו בפרקים הראשונים בשם חז\"ל כמה יועיל זה למעלה לנפש הנפטר שיתנהג הש\"י עמו בכל עניניו ג\"כ במדת החסד גם שעי\"ז נזכר שם של אבותיו לעיני הכל לטובה שאומרים אשרי שזה ילד אשרי שזה גדל וממילא נתעורר עליהם זכות ורחמים ג\"כ למעלה. וע\"ש עוד בדברי בעל השל\"ה שהביא כמה מאמרי חז\"ל ומסיים שם דהעושה צדקה בשביל נפש המת (אפילו אם איננו קרובו רק שאיננו רשע וכ\"ש כשהוא בנו ובתו או אחיו ואחותו) בודאי הוא עושה הצלה גדולה ונחת רוח לנשמתו עי\"ש ועיקר הענין הובא ג\"כ ביו\"ד סוף סי' רמ\"ט עי\"ש ע\"כ כשאירע ח\"ו לאחד שמת לו אחד מיוצאי יריכו בימי עלומיו ולא הניח לו שם ושארית בארץ מהראוי שיעשה לו יד ושם לזכר נשמתו במצוה הקבועה לדורות וכנ\"ל אם יש בכוחו ואז לזכר עולם יהיה צדיק ואפילו אם אין בכוחו לזה עכ\"פ יתנדב עבורו איזה ספר הצריך לרבים ללמוד בו ויכתוב עליו את שמו ובכל עת שילמדו בו יהיה לנ\"ר לנשמת הנפטר וכן ראיתי רבים נוהגין. יתן הש\"י שיקוים בימינו מקרא שכתוב ובלע המות לנצח ומחה ה' אלהים דמעה מעל כל פנים וגו'\". עכ\"ל החפץ חיים.\r\n\r\nועיין במנחת אשר (בראשית סי' קג אות ה) שכאשר ילדי המת אומרים קדיש, או שאר תפילות, ולימוד תורה ומצוות עבור הוריהם לעילוי נשמתם הם מקיימים בכך מצות כיבוד הורים. ויש מצווה מהתורה לכבד את ההורים לאחר מותם (שם אות ב).\r\n\r\nובספר הלכות אבלות לרב יוסף צבי רימון (עמ' 238) המליץ להנציח את ההורים בדברים המבטאים את מידותיהם הטובות ובכך ממשיכים את מעשיהם הטובים.\r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-06T13:12:26Z",
        "upvotes": 160
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:43:45.653Z",
      "filename": "2025-12-קעקוע-לזכר-אבא.146762.html"
    },
    {
      "id": "146768",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146768",
      "title": "תזמון פרשת וזאת הברכה",
      "question": "מדוע מי שערכו את קריאת פרשות השבוע לא תזמנו את קריאת פרשת וזאת הברכה בה נפרד משה מעם ישראל בסביבות ז באדר שזה יום פטירתו? את סבב קריאת כל התורה יכלו לתזמן בפרשה אחרת וכך ניתן להשלים את סיום קריאת כל התורה בשמחת תורה ואת הפרשה המתאימה בזמנה המתאים?",
      "answer": "התורה נקראת אומנם \"תורת משה\", אך היא כמובן לא תורתו \"של\" משה. יתירה מזו, הקב\"ה הרחיק אותנו מאלההתו של משה בהיבטים שונים, שהבולט בהם הוא שאין איש היודע את מקום קבורתו עד היום הזה, כך שלא ניתן \"לעבוד\" אותו חלילה. אין פוא שום סיבה להצמיד את \"גמרה של תורה\" ליום הסתלקותו.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-10-14T07:57:23Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:44:27.890Z",
      "filename": "2025-12-תזמון-פרשת-וזאת-הברכה.146768.html"
    },
    {
      "id": "146769",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146769",
      "title": "מדוע לא ליוו את משה למקום קבורתו",
      "question": "ידוע שמשה נתקנא באהרן על שבניו ירשו אותו בעת מיתתו. ולגבי משה לכאורה נאמר שנפרד מעם ישראל והלך לבדו למקום פרידתו. מדוע לא לווה על ידי נציגים מעם ישראל וממשפחתו ברגע יציאת נשמתו? הרי ידוע שזה מקל ומרגיע את האדם? והרי הקב\"ה יכל גם במקרה זה להעלים לאחר מכן את מקום קבורתו?",
      "answer": "שלום\r\nמשה נקבר על פי ציווי ה' בדרך זו, כדי להדגיש ולהראות את חיבתו הגדולה לפני השי\"ת שרק הוא עוסק ומטפל בקבורתו. זו מעלה גבוהה שאין למעלה הימנה. ברגע זה של יציאת הנשמה וחיבור לאין סוף מגיעה רוגע ונחת לנשמה, כאשר אין לה צורך לעבור \"ידיים\" אלא היא נמצאת כבר אצל הקב\"ה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-13T13:47:47Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:44:36.222Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-ליוו-את-משה-למקום-קבורתו.146769.html"
    },
    {
      "id": "146774",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146774",
      "title": "עירוב תבשילין שלא נאכל",
      "question": "שלום רב,\r\nקראתי בתשובה לשאלה אחרת באתר, שלכתחילה יש לאכול את עירוב התבשילין בשבת.\r\nהשאלה שלי היא מה יש לעשות בדיעבד, כאשר בזמן הנחת העירוב התכוונתי לאוכלו בשבת, אך בפועל לא עשיתי זאת.\r\nהאם יש התייחסות מיוחדת כלשהי לאוכל? יש מניעה לאוכלו לאחר מכן?\r\nתודה רבה ובשורות טובות",
      "answer": "מאחר ועירוב התבשילין בא לומר שכבר התחלנן להכין את האוכל של שבת עוד לפני החג, ראוי לאוכלו בשבת. אבל גם אם לא אכלת בשבת עדיין זה לא פוגם בו והיה מותר לבשל ביום טוב בשביל שבת.\r\nאפשר לאוכלו גם אחרי שבת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-07T16:30:53Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:45:04.392Z",
      "filename": "2025-12-עירוב-תבשילין-שלא-נאכל.146774.html"
    },
    {
      "id": "146788",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146788",
      "title": "כאב ראש בצום",
      "question": "הי הרב כואב לי הראש והגרון הצטברה לי המון עבודה ואין לי פריבילגיה לא לעבוד היום ואני רוצה לשתות משהו חם ולקחת סוכר. ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nהיום מותר לאכול. אך צריך לתכנן את ימי החופשה לצום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-06T15:27:01Z",
        "upvotes": 288
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:46:29.787Z",
      "filename": "2025-12-כאב-ראש-בצום.146788.html"
    },
    {
      "id": "146790",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146790",
      "title": "עישון קנאביס רפואי בשבת",
      "question": "האם מותר לעשן קנאביס רפואי בשבת? בעלי חוזר סתשובה מעשן קנאביס רפואי בגלל פוסט טראומה כאבים ופסוריאזיס. האם הוא יכול לעשן בשבת?",
      "answer": "שלום.\r\nאין היתר לעשן בשבת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-09T01:08:47Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:46:45.913Z",
      "filename": "2025-12-עישון-קנאביס-רפואי-בשבת.146790.html"
    },
    {
      "id": "146796",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146796",
      "title": "לידה ביום הכיפורים",
      "question": "שלום, רציתי לשאול האם מותר להשתמש במכשיר טנס להקלת צירי לידה ביום הכיפורים? ושאלה נוספת - האם מותר להשתמש במקלחת במים זורמים להקלת צירי לידה ביום הכיפורים? \r\nתודה רבה ואשמח להדגשות נוספות אם יש על הלכות לידה ביום הכיפורים תודה רבה. ",
      "answer": "שלום.\r\nטנס,, אני אוסר בשימוש בשבת או בכיפור.\r\nיש רבנים המתירים.\r\nלהתקלח, מותר.\r\nלידה בברכה, בעיתו ובזמנו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-09T01:10:41Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:47:25.154Z",
      "filename": "2025-12-לידה-ביום-הכיפורים.146796.html"
    },
    {
      "id": "146800",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146800",
      "title": "גרמא בשבת בחימום על הפלטה",
      "question": "לאשכנזי מותר לשים מאכל קר על הפלטה קרה ב7 בבוקר,כאשר שעון השבת מופעל משעה 7.30?הדבר נצרך כדי לאכול בשעה 10.30 כאשר חוזר מבית כנסת",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nאפשר באוכל יבש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-13T10:30:58Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:47:51.351Z",
      "filename": "2025-12-גרמא-בשבת-בחימום-על-הפלטה.146800.html"
    },
    {
      "id": "146801",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146801",
      "title": "חלום על נפילה וטביעה עם הצלה",
      "question": "חלמתי שאני נופלת מגובה אל מעיין/אגם וטובעת \r\nאחרי מספר נסיונות ומצילה את עצמי וקמה עם כאבים בכתף",
      "answer": "יתכן ויש לך דאגות וחששות בזמן הזה שיש מלחמה וסכנות וזה מובן, אבל מה שחשוב שבסוף את מצליחה לעמוד טוב על הרגליים וזה מלמד על היכולת להתגבר. ומה שיש כאב בכתף יתכן שקיימת בעיה בכתף שצריך לטפל בה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-05T08:41:10Z",
        "upvotes": 272
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:30:43.864Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפילה-וטביעה-עם-הצלה.146801.html"
    },
    {
      "id": "146802",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146802",
      "title": "צום יום כיפור והפרעות אכילה",
      "question": "בס״ד \r\nאני מחלימה מהפרעת אכילה ולכן הדיאטנית שלי לא מסכימה לי לצום ביום כיפור, ואני מרגישה על זה כ\"כ רע כי אני בתהליך של חזרה לתשובה, ומעבר לכך צמה כבר כמה שנים רצוף.. מה אני יכולה לעשות? דברים נוספים לעשות ביום כיפור כדי להתענות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכדאי לשאול רב איך עלייך לנהוג על פי החוות דעת של איש מקצוע שקיבלת.  \r\nבכל מקרה כאשר על פי פסק של רב את פטורה מהצום, צריך לדעת שאין עלייך שום עבירה באכילה אלא יש רק מצווה באכילה (לבוש תריח י). ואין צורך בשום כפרה (משנה ברורה תריח ה). וראוי לשמוח על המצווה הזאת של אכילה לשם פיקוח נפש (הגר\"א וייס סיפר על הרב שלום מבעלז ששמח על המצוה כשנאלץ לאכול). \r\nלכן אם רב פוסק שאת פטורה מהצום, תאכלי בשמחה ובלב שקט, ובע\"ה תכתבי ותחתמי לשנה טובה ומתוקה!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nשמעתי מהגר\"א וייס שאנורקסיה היא המחלה היחידה שהוא מורה לאכול כרגיל כאילו אין יום הכיפורים והוא לא מורה לשתות לשיעורים, שעצם הפסק לאכול ולשתות לשיעורים יכול להחמיר את מצבם. עכ\"ד.\r\nאך למעשה יש לשאול רופא בכל מקרה משום שיש מצבים שונים.  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-08T22:55:48Z",
        "upvotes": 329
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:30:52.020Z",
      "filename": "2025-12-צום-יום-כיפור-והפרעות-אכילה.146802.html"
    },
    {
      "id": "146803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146803",
      "title": "כיבוד הורים כשהם רבים",
      "question": "בס״ד\r\nמה אם ההורים שלי רבים, פוגעים אחד בשני במילים קשות ואני רוצה להתערב ולהגן על אחד מהם? אבל יחד עם זאת, לא רוצה לא לכבד את ההורה השני.. איך מקיימים מצוות כיבוד הורים, כשאני נפגעת בשביל אחד ההורים וככ כועסת על השני?",
      "answer": "שלום.\r\nמצב כואב!\r\nאבל ילדים לא מחנכים את ההורים!\r\nלא לעזור לצד אחד כנגד השני, לא להתערב!\r\nהדבר היחיד שאפשר זה, לומר להם שאת אוהבת את שניהם ואת ממליצה שילכו לייעוץ.! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-13T10:52:16Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:31:00.114Z",
      "filename": "2025-12-כיבוד-הורים-כשהם-רבים.146803.html"
    },
    {
      "id": "146805",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146805",
      "title": "אהבה עצמית",
      "question": "בס״ד \r\nהיכן בתורה, אם בכלל, אנחנו מצווים לאהוב את עצמנו ולקבל את עצמינו כמו שאנחנו? (בעיקר מבחינת מראה..?)",
      "answer": "שלום\r\nעל פי תורתינו הקדושה כל אדם מחויב להבין כמה הוא שווה! המשנה המפורסמת, שגם נפסקה להלכה, קובעת ש\"חייב אדם לומר בשבילי נברא העולם\"! בנוסף, בספר \"שער העבודה\", המיוחס לרבינו יונה מגירונדי, מובא כי \"הפתח הראשון הוא, שידע האיש העובד ערך עצמו, ומכיר מעלתו ומעלת אבותיו וגדלותם וחשיבותם וחיבתם אצל הבורא יתברך וישתדל ויתחזק תמיד להעמיד עצמו במעלה ההיא…\". בסגנון דומה גם רבי צדוק הכהן מלובלין כותב ש\"כשם שהאדם צריך להאמין בקב\"ה, כך הוא צריך להאמין בעצמו\". \r\nוביחס לגוף:\r\nבאבות דרבי נתן (נוסח ב פרק ל) נאמר: \"וכל מעשיך יהיו לשם שמים, כהלל. כשהיה הלל יוצא למקום היו אומרים לו: להיכן אתה הולך? - לעשות מצוה אני הולך. - מה מצוה הלל? - לבית הכסא אני הולך. - וכי מצוה היא זו? אמר להן: הן, בשביל שלא יתקלקל הגוף. - היכן אתה הולך הלל? - לעשות מצוה אני הולך. - מה מצוה הלל? - לבית המרחץ אני הולך. - וכי מצוה היא זו? אמר להן: הן, בשביל לנקות את הגוף. תדע לך שהוא כן, מה אם אוקיינות העומדות בפלטיות של מלכים, הממונה עליהם להיות שָׁפָן (שף אותן) וממרקן, המלכות מעלה לו סלירא בכל שנה ושנה, ולא עוד אלא שהוא מתגדל עם גדולי המלכות - אנו שנבראנו בצלם ודמות, שנאמר: כי בצלם אלהים עשה את האדם, על אחת כמה וכמה\".\r\nאנו לומדים על היחס הנכון לגופנו. שיש מצוה לרחוץ ולכבד אותו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-13T21:04:50Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:31:16.332Z",
      "filename": "2025-12-אהבה-עצמית.146805.html"
    },
    {
      "id": "146806",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146806",
      "title": "סיגריה אלקטרונית בשבת",
      "question": "האם מותר לעשן סיגריה אלקטרונית בשבת? כזו שלא ניתן להטעין אלא יש בה מספר נשימות מוגבל, אך היא עדיין אלקטרונית?",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nאסור. חשש הפעלה אלקטרונית וגם חשש הרואים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-13T10:11:21Z",
        "upvotes": 562
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:31:25.123Z",
      "filename": "2025-12-סיגריה-אלקטרונית-בשבת.146806.html"
    },
    {
      "id": "146809",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146809",
      "title": "האם מותר לאבל בשנת אבל על אביו להציע נישואין?",
      "question": "אבא של חבר שלי נפטר והוא נמצא בשנת אבל האם מותר לו להציע נישואין ולהתארס בזמן שנת האבל?",
      "answer": "מצווה עליו להציע ולהתחתן ולעשות שמחה גדולה עם מוזיקה וריקודים.\r\nוהלכה זו לכל הדעות ללא חולק.\r\nואין דבר יותר גדול לעילוי נשמת אביו מאשר לבנות בית יהודי.\r\nבשורות טובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-14T10:08:57Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:31:46.433Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לאבל-בשנת-אבל-על-אביו-להציע-נישואין.146809.html"
    },
    {
      "id": "146810",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146810",
      "title": "אי שמירת הגוף על רקע נפשי",
      "question": "בס״ד\r\nמה ההלכה אומרת לגבי אדם שפגע בעצמו בעבר על רקע נפשי? שכן הרי אסור לאדם לפגוע בגופו וחשוב לשמור על הגוף לפי התורה..\r\nאיך לכפר על זה?",
      "answer": "שלום.\r\nאם זה היה על רקע נפשי, הוא אנוס ולא צריך כפרה!\r\nבריאות שלימה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-13T10:53:21Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:31:54.504Z",
      "filename": "2025-12-אי-שמירת-הגוף-על-רקע-נפשי.146810.html"
    },
    {
      "id": "146811",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146811",
      "title": "מחילה - לא הייתי באמת חבר שאלת המשך",
      "question": "כבוד הרב רציתי לישאול שאלת המשך לתשובה שנתנת לי  אחרי שביקשתי ממנו מחילה והוא אמר שמחול ובלב שלם הוא טען באותו יום  בפני החור שבא איתי לבקש ממנו מחילה ,שצעקתי עליו אבל זה לא נכון! לא צעקתי עליו גם הקלטתי תשיחה כדי שאני ישמע את זה שוב אם ביקשתי סליחה כמו שצריך ולא צעקתי וגם נתנתי ל 3אנשים  לשמוע ולקבוע האם צעקתי והם אומרים שלא צעקתי ושדיברתי כמו שצריך מה אני אמור לעשות עם זה ללכת לבקש ממנו סליחה שוב? הוא תלותי אליי וכבר עבר כמעט חצי שנה אם לא יותר   .\r\nהאם המחילה היא מחילה ב100 אחוז גם אם הוא טען שצעקתי עליו ? הדבר היחידי שאני חשוב הןא שפשוט בהתחלה אמרתי לו שמאוד נפגעתי ברמה שהבריאות שלי נפגעה ושאני לא כועס עליו ואני מוחל לו ואני גם מבקש סליחה על הכל .... ואז הוא מחל 3 פעמים ובלב שלם.\r\nאולי זה שאמרתי לו שמאוד נפגעתי אולי זה מה שגרם לו לחשוב שצעקתי אבל גם זה אמרתי לא בצעקות ובצד לא ליד אנשים רק חבר משותף שעזר לסגור תסיפור ולעשות שולם ",
      "answer": "שלום\r\nכפי שציינת בשאלתך הבחור אותו קידמת רבות, זקוק לתמיכה נפשית ולכן הוא מדמיין שצעקת עליו.\r\nכפי שכתבת והשמעת לאחרים, השיחה היתה נעימה ורגועה, ללא הרמת קול, וסליחתו היתה שלימה וללא ספק. \r\nאין צורך לעשות כעת עוד משהו בענין הסליחה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-13T13:41:51Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:32:02.578Z",
      "filename": "2025-12-מחילה-לא-הייתי-באמת-חבר-שאלת-המשך.146811.html"
    },
    {
      "id": "146813",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146813",
      "title": "יום כיפור",
      "question": "אני בת 14 במשפחה חילונית ואני לא יודעת אם אני צריכה להתפלל בכיפור ואם כן אז מה? ואיך אני עושה את זה אם יש לי רק תנ\"ך בבית ואסור טלפון?אין",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את שאלתך ומאוד התרגשתי.\r\nכל כך מקסים שאת רוצה ומשתדלת כל כך.\r\nאני בטוח שאבינו שבשמים מאוד גאה בך ומאוד שמח ברצון הנפלא שלך.\r\nיום כיפור הוא יום מיוחד מאוד. יום שה' יתברך נתן לנו מתנה פעם בשנה. ביום הזה אנו יכולים להגיע למצב של מחיקת עבירות שלנו. ממש הזדמנות לפתוח דף חדש עם ה' יתברך עם כל אחד.\r\nביום הזה אנו במיוחד קרובים לאבינו שבשמים. ביום הזה יש חשיבות גדולה מאוד להתפלל, והתפילות מאוד מיוחדות.\r\nאני מאוד מציע לך להתפלל בבית כנסת. תוכלי למצוא בית כנסת בקרבת מקום, ואם את צריכה עזרה אשמח לעזור לך בכך.\r\nכדאי למצוא קשר עם הגבאי או עם רב בית כנסת שיעזרו לך.\r\nבדרך כלל אנשים עוזרים ויהיה בסדר.\r\nכתבי לי בזריזות ואשמח לעדת ה לעזר.\r\nבברכת גמר חתימה טובה\r\nהרב יצחק גרינבט",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-10-10T22:41:22Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:32:18.714Z",
      "filename": "2025-12-יום-כיפור.146813.html"
    },
    {
      "id": "146815",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146815",
      "title": "צום כיפור בהיריון עם בחילות",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני בהיריון לאחר טיפולים, בחודש רביעי, שבוע 17.\r\nסובלת מאוד מבחילות, צמודה לבקבוק מים עם לימון, נוטלת כדורים, ואוכלת ארוחות קטנות כולל ארוחה קלה מיד עם הקימה בבוקר. האם במצב כזה אני מחוייבת בצום יום הכיפורים? ואם לא- מה הדין בדיוק? תודה רבה ובשורות טובות!! ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבחילות - יש לשתות דברים מזינים לשיעורים (על פי התייעצות עם רופא). \r\nבברכת גמר חתימה טובה, ובריאות לך ולוולד בשעה טובה!!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי כמות שתייה בשיעורים עי' מה שכתבתי כאן:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/146861\">https://www.yeshiva.org.il/ask/146861</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-11T16:48:07Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:32:35.236Z",
      "filename": "2025-12-צום-כיפור-בהיריון-עם-בחילות.146815.html"
    },
    {
      "id": "146816",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146816",
      "title": "כדורגל במוצאי שבת",
      "question": "אני מאד אוהב ללכת למשחקי כדורגל ורוב המשחקים מתקיימים במוצאי שבת אבל אני יודע שבשביל שהמשחק יתקיים במוצאי שבת צריך שהשחקנים והסדרנים יגיעו כמה שעות לפני וההכנות למשחק חלקן מתבצעות בזמן שבת \r\nאז האם מותר לי ללכת למשחקים במוצאי שבת או שאסור לי בגלל שזה להינות מחילול שבת של יהודי?",
      "answer": "שלום.\r\nאין איסור.\r\nאבל חינוכית, ראוי להמנע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-14T23:17:32Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:32:43.295Z",
      "filename": "2025-12-כדורגל-במוצאי-שבת.146816.html"
    },
    {
      "id": "146817",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146817",
      "title": "איך להתגבר על הייאוש הגדול ולהחזיר את התקווה",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאיך מחזירים את התקווה לחיים אחרי שעם ישראל חווה ועדיין חווה כל כך הרבה כאב וצער, פחדים וחרדות והחיים בדריכות גבוהה בהישרדות יומיומית?\r\nהתקווה אבדה... המחשבה שכך יהיה מעתה ועד עולם, מאוד מכבידה ומקשה להמשיך לחיות.\r\nהחיים לא אותם חיים והידיעה שלא יהיה יותר טוב אלא רק יותר ויותר גרוע, עוד יותר משפיעה לרעה.\r\nקשה לקבל את החגים בשמחה, קשה לשמוח כי אין רגעי שמחה. הכאב והצער גדולים הרבה יותר ממעט הטוב שנשאר.\r\nאיך ניתן להמשיך לשרוד את החיים הקשים שיש עכשיו ושיהיו כך לעולם?!",
      "answer": "שלום.\r\nלפני 80 שנה היינו בשואה.\r\nמי שהיה שם, לא ראה דרך לעולם טוב יותר לישראל.\r\nובכל זאת, יש לנו מדינה, וצבא נפלא, ונלחמים ומנצחים!\r\nמי שרואה התקדמות מהשואה עד היום, מאמין שנמשיך ונתקדם עד  הגאולה השלימה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-14T23:20:29Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:32:51.398Z",
      "filename": "2025-12-איך-להתגבר-על-הייאוש-הגדול-ולהחזיר-את-התקווה.146817.html"
    },
    {
      "id": "146822",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146822",
      "title": "למה אומרים ק\"ש בקורבנות?",
      "question": "מדוע אנחנו אומרים קריאת שמע בקורבנות? \r\nזה לא מובן לי, כי בתפילות של שחרית וערבית אנחנו אומרים בשביל הגנה להמשך היום והלילה ולפני השינה אנחנו אומרים בשביל \"להרוג\" שדים וכל מיני דברים רעים אבל מה הסיבה שאומרים בקורבנות? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאומרים קריאת שמע בזמן הקרבנות כדי לקבל עול מלכות שמים מיד בבוקר כאשר אנו קמים. ומשמע מהמדרש שבקריאה זאת יש גם שמירה שאנו צריכים לה ביום (ראה מדרש רבה במדבר פרשה כ').\r\nהפוסקים הוסיפו טעם נוסף מדוע נכון לקרוא קריאת שמע בקרבנות: משום שלפעמים כאשר קוראים קריאת שמע בהמשך התפילה עם המניין לא מספיקים לומר קריאת שמע בזמן. לכן מוסיפים לומר \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", כדי שיהיה נראה כקורא קריאת שמע, ולא רק מספר שעם ישראל מייחדים שם ה' (טור ובית יוסף סימן מו בשם רבי יהודה החסיד). עיין עוד פרטים לגבי קריאת שמע הזו ברמ\"א ובמשנה ברורה (מו ט).\r\n\r\nקריאת שמע שעל המיטה גם היא מגינה מן המזיקים (ברכות ה.).\r\nקריאת שמע בשחרית וערבית לא קשורים למזיקים אלא באמירתם מקיימים מצוות עשה מהתורה לקרוא קריאת שמע.    \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nזה לשון מדרש רבה (במדבר פרשה כ') :\r\n\"הן עם כלביא יקום אין אומה בעולם כיוצא בהם הרי הן ישנים מן התורה ומן המצות ועומדין משנתן כאריות וחוטפין קריאת שמע וממליכין להקב\"ה ונעשין כאריות ומפליגין בדרך ארץ למשא ומתן אם נתקל אחד מהם בכולם או אם מחבלין באין ליגע באחד מהן ממליך להקב\"ה לא ישכב עד יאכל טרף כשהוא אומר ה' אחד נאכלין המחבלין מפניו ומלחשין אחריו ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד ובורחין והוא נסמך בקריאת שמע משומרי היום לשומרי הלילה וכשבא לישן מפקיד רוחו להקב\"ה שנא' בידך אפקיד רוחי וכשננער ממליך בהקב\"ה השומרים בלילה מוסרין אותו לשומרי היום שנא' נפשי לה' משומרים לבוקר שומרים לבוקר לכן בלעם אומר אי זו אומה כזו\". עכ\"ל המדרש. \r\nמשמע מהמדרש שקוראים קריאת שמע כדי לקבל עול מלכות שמים מיד בבוקר. ומשמע גם שעל ידי קריאת שמע זו אנו נמסרים למלאכים ששומרים עלינו ביום.  \r\n\r\nובטור (סי' מו) כתב:\r\n\"...אשרינו שאנו משכימין ומעריבין ערב ובוקר בכל יום פעמים ואומרים: שמע ישראל ה' אלהינו ה' אחד\". ורבינו יהודה החסיד היה רגיל לומר אחריו: \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", והיה מכוין לצאת בו ידי חובת קריאת שמע, משום שפעמים כשעושין קרובץ מתעכבים מקריאת שמע עד אחר זמנה. ואמר שהיה יוצא בזה, כדאיתא בברכות: \"שמע ישראל ה' אלהינו ה' אחד, זו היא קריאת שמע של רבי יהודה הנשיא\". עכ\"ל. \r\n\r\nוביאר הבית יוסף (שם):\r\n\"ורבינו יהודה החסיד היה רגיל לומר אחריו ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד והיה מכוין לצאת בו ידי חובת קריאת שמע — כלומר, דכשאינו אומר אלא \"שמע ישראל\" לבד, נראה שאינו אלא סיפור דברים שאומרים ישראל כשמיחדים; אבל כשאומר \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\", נראה שהוא מכוין עכשיו ליחד ומשום הכי מברך שם כבוד מלכותו, דאם לא כן למה לו לומר \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\"?. עכ\"ל. \r\n\r\nבמנחת אשר דייק מלשון המדרש והטור הנ\"ל שעיקר עניין הקריאת שמע בקרבנות הוא לקבל עול מלכות שמים, ורק רבי יהודה החסיד הוסיף שיש עניין לצאת ידי חובת קריאת שמע. \r\nוכתב המנחת אשר: \"ולפי זה אין קפידא שיהיה מעוטר בתפילין בשעת קריאה זו... \" ע\"ש. \r\nוראה עוד מה שכתבתי בזה כאן: \r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/146002\">https://www.yeshiva.org.il/ask/146002</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-13T00:07:31Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:33:25.680Z",
      "filename": "2025-12-למה-אומרים-ק-ש-בקורבנות.146822.html"
    },
    {
      "id": "146827",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146827",
      "title": "פרידה וזוגיות",
      "question": "בן הזוג שלי שהיינו ביחד שנתיים נפרד ממני לפני חודשיים ומאז לא יצר איתי קשר. דיברנו על חתונה עוד שנה והקמת בית ביחד. כשהוא עזב התחלתי להרגיש באמת בדיכאון וכאילו חסר לי איבר בגוף. ביקשתי מהקבה שיתן לי סימן לזה שקשה לו ושהוא מתגעגע ומתחרט על הפרידה וקיבלתי אחרי כמה דק סימן מובהק. אני כבר כמה תקופה חולמת עליו שאומרים לי שהוא יחזור ואני הרבה פעמים רואה את הראשי תיבות של השם שלו \r\nמה לעשות?",
      "answer": "שלום.\r\nאם כבר חודשיים לא יצר קשר, זה רק בדמיון שלך שהוא יחזור.\r\nאסור ללכת לפי הדמיון!\r\nכאשר נפטר אדם, מדליקים נר נשמה.\r\nתדליקי נר נשמה לקשר שהיה ולא יחזור, כאילו החבר  חלילה, נפטר, וצאי לדרך חדשה!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-14T23:25:02Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:33:57.216Z",
      "filename": "2025-12-פרידה-וזוגיות.146827.html"
    },
    {
      "id": "146828",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146828",
      "title": "בחירה חופשית לאבות",
      "question": "שלום רב אנו יודעים שהתורה קדמה לעולם אם כן הדמויות שבתורה לא יכולות לשנות ממה שכתוב בתורה כלומר על אברהם אבינו כתוב שהוא צדיק אם כן לאברהם הזה לא הייתה לו בחירה חופשית ? וכן  עם משה הוא הגואל לא הייתה למשה להיות אדם פשוט או חס וחלילה .... ",
      "answer": "שלום\r\nפירוש הביטוי התורה קדמה לעולם - שהעולם מבטא את ערכי התורה ומתאים להם. התורה איננה משהו חיצוני לעולם אלא היא עומדת בבסיסו של העולם, והעולם מתאים לתורה כיון שהוא נוצר על פי יסודות התורה.\r\nיסוד הבחירה החופשית הוא משורשי התורה, והוא קיים אצל כל נברא.\r\nשאלת הידיעה והבחירה היא שאלה עמוקה ורחבה שדנו בה גדולי ישראל במהלך הדורות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-15T23:19:34Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:34:05.784Z",
      "filename": "2025-12-בחירה-חופשית-לאבות.146828.html"
    },
    {
      "id": "146829",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146829",
      "title": "התאמה זוגית אבל לכלכו על הבחור - מה לעשות?",
      "question": "הכרתי בחור שאני יוצאת איתו כבר 4 חודשים, יש בינינו התאמה וכימיה ממש טובה.\r\nפגשנו את ההורים אחד של השני והיה ממש טוב.\r\nלפני כמה ימים בא משהו לכלך על הבחור ולהגיד דברים שהם לא נכונים וההורים שלי מקשיבים לו ולכן רוצים שאני אפסיק את הקשר. מה אני יכולה לעשות?",
      "answer": "שלום.\r\nאת צריכה לברר אם המידע, אולי הוא נכון.\r\nאם יתברר שלא נכון, דברי עם הרב של ההורים שלך, שישוחח עם ההורים.\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-19T23:02:29Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:34:13.902Z",
      "filename": "2025-12-התאמה-זוגית-אבל-לכלכו-על-הבחור-מה-לעשות.146829.html"
    },
    {
      "id": "146831",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146831",
      "title": "הסתכלות בלק של בנות",
      "question": "האם מותר להסתכל בתמונות של לק של בנות שזה רק הציפורן שלהן עם הלק בלי שאני יודע של מי הלק? והאם אפשר להסתכל על לק של בנות שאני מכיר אם אין לי מזה הרהור רע?",
      "answer": "שלום.\r\nאם אין לך משיכה או הרהור, מותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-22T20:56:54Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:34:27.583Z",
      "filename": "2025-12-הסתכלות-בלק-של-בנות.146831.html"
    },
    {
      "id": "146832",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146832",
      "title": "התמודדות עם מוות חיית מחמד",
      "question": "שלום כבוד הרב, החתולה שלי מתה מזקנה תמיד חששתי מהיום הזה, והנה אני בתוכו. \r\nאוהבת אותה יותר מכל דבר אחר בעולם! \r\nבאופן מפתיע מצליחה להמשיך בחיי כרגיל האין ברירה יש התחייבויות נותן את הכוחות. בן אדם מדוכא, חסר שמחת חיים ותקווה כי לחיות אין עולם הבא. נחמדות מאולצת, פשוט בלתי נסבלת לעצמי ולסביבה זה נקרא לעמוד במבחן? ",
      "answer": "שלום\r\nכאשר אדם מאבד את מה שהיה קרוב אליו ביותר, טבעי שירגיש חוסר שמחה, עצבות וכדו'.\r\nהחכמה שיש לך היא לזהות שאת נמצאת במצב זה, ולנהל אותו נכון.\r\nבזמן צער - עצב, ובזמן עשיה ושמחה - סיפוק הנאה ומשמעות בחיים.\r\nהחיים הם עוצמתיים ואנו יכולים להתקדם איתם לגבהים עצומים.\r\nגם את תמשיכי לנצח את במבחן, כפי שנהגת עד כה, ולחיות חיים מלאים באמונה ובשמחה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-15T23:11:16Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:34:36.019Z",
      "filename": "2025-12-התמודדות-עם-מוות-חיית-מחמד.146832.html"
    },
    {
      "id": "146844",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146844",
      "title": "פגיעה עצמית",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני מתמודדת עם פוסט טראומה ודיכאון. \r\nלעתים אני פוגעת בעצמי, אני חותכת את העור. \r\nאין בכוונתי להרוג את עצמי, אני עושה את זה כדי להירגע, כי אני מוצפת בהמון רגשות והפעולה הזו נותנת לי קצת שקט. \r\nלפעמים אני גם עושה את זה מתוך מצוקה נפשית וצעקה לעזרה. \r\nאני יודעת שיש דרכים אחרות להירגע ולבקש עזרה. אני משתדלת לא להרשות לעצמי כל פעם שאני רוצה, לפגוע בעצמי. \r\nאבל לפעמים אני ממש מרגישה רצון וצורך חזק וכן \"מוותרת\" לעצמי. \r\nשאלותי הן \r\n1. האם פגיעה עצמית נחשבת עבירה בפני עצמה? גם כשאין הכוונה להתאבדות אלא מתוך מצוקה נפשית וניסיון להירגע או לשחרר תסכול? \r\n2. האם יש לרב המלצה איך לחזור בתשובה אם אכן הדבר נחשב כעבירה? \r\nאני לא מצליחה להאמין שאפסיק לגמרי. אני מנסה מידי פעם אבל לפעמים מרגישה שזה חזק ממני. אני כאובה מהמחשבה שאני עושה עבירה, מצד שני אני ממש נרגעת ונעזרת בפגיעה העצמית. אני לא מרגישה שאני יכולה להפסיק לגמרי. אני מנסה ע\"י טיפול, אבל זה לוקח זמן ולפעמים אני נופלת ועושה זאת שוב. ",
      "answer": "שלום\r\nהמצב שלך, כפי שתיארת בשאלה  מחייב עזרה חיצונית של מטפלת, עובדת סוציאלית או פסיכולוגית.\r\nהמעשה עצמו אסור וחובה להימנע ממנו.\r\nאנא פני לעזרה עוד היום!\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-15T23:15:31Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:35:45.331Z",
      "filename": "2025-12-פגיעה-עצמית.146844.html"
    },
    {
      "id": "146849",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146849",
      "title": "קשה לי ״אני מאמין.. שהבורא.. אינו גוף״",
      "question": "רציתי לשאול,\r\nאני יודעת שאין לבורא גוף ולא דמות, ואין לו שום דמיון כלל. מאידך, מרגישה שזה לא מספיק ברור לי ושאני כן מדמיינת איפשהו (בפנייה שלי אליו וגם סתם) איזשהי דמות, ולא מצליחה ׳להפשיט׳ לי את זה…\r\nזה ממש מטריד אותי. אני יודעת שזה מי״ג עיקרי אמונה ו׳ענין קריטי׳… אשמח ממש לעזרה בנושא!",
      "answer": "ערב טוב\r\n\r\nאשרייך שמטרידות אותך שאלות באמונה. \r\n\r\nזה טבעי שמדמיינים משהו שנתפס בראש. \r\nגם חז''ל השתמשו בדימויים כדי לשבר את האוזן. היינו שנוכל להבין את הרעיון בגדול. \r\nגם מקובלים השתמשו במושגים כאלו. \r\nגם התורה כתבה 'חרון אף' כאילו ניכר באפו שהוא כועס כמו אצל בן אדם וכו'\r\n\r\nהדברים הללו נכתבו כדי לשבר את האוזן. שיהיה יותר קל להבין את העניין בכללותו\r\n\r\nאך בוודאי שבאמת אין לו גוף ולא דמות הגוף. אנחנו לא מצליחים להבין את עצמותו כלל. 'לית מחשבא תפיסא ביה כלל'. \r\n\r\nתמשיכי באמונתך הנכונה שאין לו גוף ולא דמות הגוף ואל תיבהלי אם כדי לשבר את האוזן את מסבירה לעצמך את הדברים על דרך הדמיון. \r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-10-27T19:22:12Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-14T08:36:19.540Z",
      "filename": "2025-12-קשה-לי-״אני-מאמין-שהבורא-אינו-גוף״.146849.html"
    },
    {
      "id": "146851",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146851",
      "title": "בעניין חילוקי כפרה ותשובה",
      "question": "שלום הרב.\r\nרציתי לשאול בעניין הלכות תשובה:\r\nא. מדוע בחילוקי כפרה, מצות עשה קלה יותר ממצות לא תעשה ומספיק תשובה בלבד, ואילו במצות לא תעשה צריך בנוסף לתשובה גם את יום הכיפורים?\r\nב. מדוע כתוב בחז\"ל שיש רק שלושה חילוקי כפרה, הרי בגמרא ביומא דף פו. מונים בפועל ארבעה חילוקי כפרה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nא. אכן קיי\"ל שמצות עשה דוחה לא תעשה. אלא שיש הבדל בין קיום מצוות, שבזה מצות עשה עדיפה כיון שהיא פעולה חיובית הממשיכה אור אלוקי בעולמות העליונים ובנפשו, מה שאין כן במצות לא תעשה. אולם לעניין כפרה, התשובה על עשיית עבירה קשה יותר כיון שהיא פוגמת בנפש ולכן לא מספיקה התשובה, אלא תשובה תולה ויום הכפורים מכפר. \r\nב. זו שאלה חשובה שנדרשו אליה המפרשים, יש שכתבו ליישב, ששהתשובה אינה נמנית עם \"חלוקי\" הכפרה, שהרי חלוקי הכפרה הם רק שלושה, יום כיפור, יסורים ומיתה. ויש מבארים, שבחלוקי כפרה מחשיבים רק את אלו שבהם מתכפר האדם בחייו, מה שאין כן בחילול השם, שאינו מתכפר אלא לאחר מותו.  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nז\"ל הגמ' (יומא פו.): \"שאל רבי מתיא בן חרש את רבי אלעזר בן עזריה ברומי: שמעת ארבעה חלוקי כפרה שהיה רבי ישמעאל דורש? אמר: שלשה הן, ותשובה עם כל אחד ואחד. עבר על עשה ושב - אינו זז משם עד שמוחלין לו, שנאמר שובו בנים שובבים. עבר על לא תעשה ועשה תשובה - תשובה תולה, ויום הכפורים מכפר שנאמר כי ביום הזה יכפר עליכם מכל חטאתיכם. עבר על כריתות ומיתות בית דין ועשה תשובה - תשובה ויום הכפורים תולין, ויסורין ממרקין, שנאמר ופקדתי בשבט פשעם ובנגעים עונם\".\r\n\r\nאם כן ישנם שלושה סוגי עבירות ובהתאם לחומרתם ההבדל בדרך הכפרה. בעבירה על מצוות עשה, התשובה מכפרת מיד. בעבירה על מצוות לא תעשה, התשובה תולה ויום הכפורים משלים את הכפרה. בעבירה חמורה שיש בה כריתות ומיתות בית דין, תשובה ויום הכפורים אינם משלימים את הכפרה, אלא גמר הכפרה, הוא על ידי יסורים רח\"ל. ומסיימת שם הברייתא בחומרת מי שגרם ל\"ע לחילול ה', וז\"ל: \"אבל מי שיש חילול השם בידו - אין לו כח בתשובה לתלות, ולא ביום הכפורים לכפר, ולא ביסורין למרק. אלא כולן תולין, ומיתה ממרקת, שנאמר ונגלה באזני ה' צבאות אם יכפר העון הזה לכם עד תמתון\".\r\n\r\nוהנה באגרת התשובה (לבעל התניא פרק א') הקשה על חלוקה זו, שהרי קי\"ל (יבמות ג:) שמצות עשה דוחה לא תעשה. ולפי זה עשה חמור מלא תעשה ומדוע כפרתו קלה יותר. ומבאר, שיש חילוק מהותי בין עשה ללא תעשה. במצות עשה הוא עושה פעולה חיובית הממשיכה אור אלוקי בעולמות העליונים ובנפשו, ואילו במצות לא תעשה לא נמשך אור כיון שאין בה עשייה אלא הקיום נעשה בשב ואל תעשה. ומהות מצוות אלו למנוע את התפשטות הרע בעולם ובנפש. כל זה לעניין קיום המצוות, שיש עדיפות לקיום העשה. אמנם לעניין כפרה, התשובה על עשיית איסור קשה יותר כיון שהיא צריכה להסיר את הפגם, ולכן לא מספיקה התשובה, אלא תשובה תולה ויום הכפורים מכפר.\r\n\r\nוהתשובה על מצוות עשה הוא אינו על פגם הנפש כאמור לעיל במצות לא תעשה, אלא על כך שמרד במלכות שמים ולא קיים את מצוות המלך. והכפרה על מרידה זו נעשית על ידי תשובה בלבד. כלשון הברייתא הנ\"ל: \"אינו זז משם עד שמוחלין לו\". אולם זה שהתיקון קל יותר ממצוות לא תעשה, אינו מורה על קולא בקיום מצוות עשה, אלא אדרבא, התשובה על מצוות עשה קלה מפני שהתשובה אינה יכולה למלא את חסרון האור של עשיית המצווה. וז\"ל התניא (שם באגרתו): \"ולכן אין ללמוד מכאן שום קולא ח\"ו במצות עשה, ובפרט בת\"ת. ואדרבא ארז\"ל (ירושלמי חגיגה פ\"א ה\"ז): 'ויתר הקב\"ה על ע\"ז' כו' אף שהן כריתות ומיתות בית דין 'ולא ויתר על ביטול ת\"ת'\".\r\n\r\nויש להקשות מדוע רבי אלעזר אומר \"שלשה\" חילוקי כפרה ובפועל הוא מונה ארבעה. ז\"ל הברייתא בהמשך (שם): \"אבל מי שיש חילול השם בידו אין כח לא בתשובה לתלות ולא ביום הכיפורים לכפר ולא ביסורין למרק, אלא כולן תולין ומיתה ממרקת\". הנה יש שכתבו ליישב (חדושי אגדות שם, ובפסקי רי\"ד שם) שכיוון שהתשובה נדרשת \"עם כל אחד ואחד\", היא אינה נמנית עם \"חלוקי\" הכפרה, שהרי חלוקי הכפרה הם רק שלושה, יום כיפור, יסורים ומיתה. ויש מבארים (אחרי שער ס\"ג ד\"ה ועתה, הובא בתוס' יו\"כ למהר\"ם חביב יומא שם, מנורת המאור בהקדמה לנר ה' וכן נראה באגרת התשובה פרק א' לבעל התניא שהשמיט את הסיפא של הברייתא), שבחלוקי כפרה מחשיבים רק את אלו שבהם מתכפר האדם בחייו, מה שאין כן בחילול השם, שאינו מתכפר אלא במיתה.  \r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-08T13:50:29Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:36:49.488Z",
      "filename": "2025-12-בעניין-חילוקי-כפרה-ותשובה.146851.html"
    },
    {
      "id": "146852",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146852",
      "title": "מה העיקר בתהליך התשובה",
      "question": "רציתי לשאול את הרב, כיון שיש הרבה הלכות ומנהגים בעניין התשובה ויש הרבה שלבים וחילוקי כפרה תעניות וסיגופים, האם הרב יכול בבקשה לעשות סדר, מה עיקר בשלבי התשובה? ",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאכן ישנם שלבים בתשובה כלשון הרמב\"ם (תשובה פרק ב הל' ב'): \"ומה היא התשובה הוא שיעזוב החוטא חטאו ויסירו ממחשבתו ויגמור בלבו שלא יעשהו עוד שנאמר יעזוב רשע דרכו וגו', וכן יתנחם על שעבר שנאמר כי אחרי שובי נחמתי, ויעיד עליו יודע תעלומות שלא ישוב לזה החטא לעולם שנאמר ולא נאמר עוד אלהינו למעשה ידינו וגו', וצריך להתוודות בשפתיו ולומר עניינות אלו שגמר בלבו\". ראשית עזיבת החטא, קבלה לעתיד שלא יעשהו עוד, חרטה של מה שעשה, אמירת וידוי. \r\n\r\nאולם צריך לדעת שתוכן מצות התשובה מהתורה היא עזיבת החטא בלבד כמבואר בתניא (אגרת התשובה שם), והביא לכך ראיה מדברי הגמ' (סנהדרין כה:) לגבי משחק בקוביה (סוג של הימורים) שחכמים אסרו משום גזל, שהחזרה בתשובה שלו הוא שישבור את חלקי המשחק בלבד. וכן כתב רבנו הרמ\"א (חו\"מ סי' ל\"ד סע' ל\"ג) וז\"ל בשם התוס': \"עבר על שאר עבירות, מיד כשמקבל בבית דין שבעירו שלא לעשות עוד, סגי ליה\". ואם כן מבואר שחזרת רשע לעדות היא ההחלטה לעזוב את החטא. ואילו שאר חלקי התשובה שהזכרנו לעיל, נצרכים רק לשלמות התשובה ולא לעיקר התשובה. וכל זה בבית דין של מטה שאינם יודעים מה בלבו של אדם, ולכן צריך לעשות פעולה או קבלה בפניהם שלא לעשות עוד, אך כלפי קב\"ה, מיד כשמקבל בלבו שלא לחטוא, די בכך.\r\n\r\nחלק מעזיבת החטא היא קבלה לעתיד, אולם הוידוי והחרטה, אינם עבור עצם התשובה, אלא הם פרטים המביאים את התשובה לשלמות. וז\"ל בעל התניא (שם): \"והנה מצות התשובה מן התורה היא עזיבת החטא בלבד (כדאיתא בגמ' פ\"ג דסנהדרין ובחו\"מ סו\"\"ס ל\"ד לענין עדות), דהיינו שיגמור בלבו בלב שלם לבל ישוב עוד לכסלה למרוד במלכותו ית', ולא יעבור עוד מצות המלך ח\"ו הן במצוות עשה הן במצוות לא תעשה\". כל שכן שתעניות וסיגופים אינם עיקר בתהליך התשובה.\r\n\r\nומוסיף בעל התניא ומבאר שהתשובה אינה תיקון פרטני על עבירה מסויימת, אלא מדובר בתנועה כללית בנפש לשוב אל ה' יתברך, וז\"ל: \"וזהו עיקר פירוש לשון תשובה, לשוב אל ה' בכל לבו ובכל נפשו לעבדו ולשמור כל מצותיו\". כפי שכתוב בישעיה (נ\"ה ז'): \"יעזוב רשע דרכו ואיש און מחשבותיו וישוב אל ה'\", וכן כתוב בפרשת נצבים (ל' ב'): \"ושבת עד ה' אלקיך ושמעת בקולו... בכל לבבך\". וכן בהושע (י\"ד ב'): \"שובה ישראל עד ה' אלקיך\", באיכה (ה' כ\"ב): \"השיבנו ה' אליך\" (ועיין שם שמבאר באריכות שאין התענית חלק ממצות התשובה כפי שטועים רבים).\r\n\r\nעל פי האמור ניתן להבין, את דברי חז\"ל (קידושין מט:) שאדם שקדש אשה והוסיף תנאי: \"על מנת שאני צדיק, אפילו רשע גמור – מקודשת\", והשאלה הגדולה כיצד רשע גמור הופך להיות צדיק ברגע אחד, על כך עונה הגמ': \"שמא הרהר תשובה בדעתו\". וכן פסק הרמב\"ם (אישות פרק ח' הלכה ה') שמקודשת מספק, וכן נפסק בשו\"ע (אהע\"ז סי' ל\"ח סע' ל\"א) וז\"ל: \"על מנת שאני צדיק אפילו רשע גמור הרי זו מקודשת מספק שמא הרהר תשובה בלבו\". מכאן שהתשובה אינה כל כך מסובכת וקשה כפי שחושבים, אלא די מעיקר הדין אפילו בהרהור תשובה בלבד.\r\n\r\nלעיתים קרובות, אדם חפץ לשוב בתשובה, אך ברגע שהוא מתחיל, הוא נתקל בקשיים, מתמוטט ומתייאש. הוא חושב שהתשובה היא משימה מורכבת שאינה ניתנת להשגה, ולא מאמין שהתהליך יכול להיות פשוט ומהיר. מרן הרב קוק מדגיש נקודה זו בצורה משמעותית וכותב שזו עיקר סיבת הנפילות שניתן למצוא אצל אנשים המתקשים בכניסה אל עולם התשובה. וז\"ל (אורות התשובה י\"ד ד'): \"עיקר הנפילות באות מפני שאינו מאמין בקלותה של תשובה\".\r\n\r\nומבאר מרן הרב קוק (אורות התשובה ז' ג') את פעולת הרהור התשובה באדם וז\"ל: \"על ידי הרהורי תשובה שומע האדם קול ה' הקורא אליו מתוך התורה ומתוך כל רגשי הלב, מתוך העולם ומלואו וכל אשר בם, וחשק הטוב הולך ומתגבר בקרבו, והבשר בעצמו, הגורם את החטא, הולך ומתעדן, עד שאור התשובה חודר בו\". כלומר אדם המתנהל בדרך החוטאת אל האמת, אינו שם לב לקול ה' ושום דבר אמיתי לא מעניין אותו. והנה ברגע שמתעורר בלבו הרהור תשובה, סימן שהוא מתחיל לשמוע את רצון ה', התורה, המזמין אותו לשוב לדרך האמת.  \r\n\r\nיה\"ר שנזכה לתשובה מאהבה המהפכת זדונות לזכויות (יומא פו:).\r\n\r\nברכת ה' עליכם תמיד, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-08T14:42:58Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:36:57.609Z",
      "filename": "2025-12-מה-העיקר-בתהליך-התשובה.146852.html"
    },
    {
      "id": "146857",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146857",
      "title": "סוכה בפרגולה מבמבוק",
      "question": "1.ראיתי שהרב כתב שבפרגולה יש בעיה כיוון שהסכך הוא קבוע.\r\nהאם בפרגולת במבוק הדין הוא אותו דבר? הבמבוק מוחזק על יד קורות עץ שנמצאות עליו, והקורות עץ מחוברות לפרגולת עץ על ידי ברגים.\r\nאו בגלל שהבמבוק עצמו ארעי אין לו דין סוכת קבע.\r\n2.האם כדי לפתור את בעיית \"סוכה ישנה\" מספיק לשים סכך כשר על הבמבוק (טפח על טפח) לפני סוכות?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\n1. בעיקרון המקרה הזה נכנס לאותו דיון שהובא בתשובה הקודמת, כיוון שהסכך מקובע למקומו באופן חזק בכל ימות השנה. לעניין זה (בניגוד לדין \"מעמיד\") אין הבדל אם הסכך מקובע על ידי מסמרים במישרין או באמצעות קורות, שכן בסופו של דבר הוא מקובע באופן יציב.\r\nאבל לגבי סוגיה זו – כפי שכתבתי בתשובה המקורית, יש בכך מחלוקת, ויש ראיות ומקורות לדעה המתירה. עיין גם \"אסיף\" ח', מאמרו של ר' איתי גלבר, המביא ראיות רבות התומכות בדעה המקילה. לפיכך לענ\"ד, לכתחילה מי שבונה פרגולה נכון שיבנה אותה באופן כשר לכל הדעות (כגון שהמוטות הדקים שנותנים את הצל יישבו בתוך שקעים שבקורות של הפרגולה, ללא קיבוע, או שיהיו מקובעים באופן שניתן בקלות לפרק אותו לפני סוכות, כפי שהוסבר בתשובה המקורית), אולם כאשר הפרגולה בנויה כבר באופן שהסכך מקובע, אפשר להשתמש בה כסוכה.\r\n2. כך אכן נראה, שדי בהוספה של מעט סכך על גבי הסכך הקיים והתוספת אינה צריכה להרחיב את השטח של הסכך. כך נראה בפשטות לשונם של הפוסקים, שהזכירו סתם הוספה של טפח על טפח, ואין זה מצוי שהוספה כזו תהיה ליד הסכך אלא על גביו. וכך מצאתי שכתב הרב הררי בספר מקראי קודש – סוכות (ו', נו). ויש לזכור, שלהלכה דין זה אינו מעכב אלא רק לכתחילה (משנ\"ב תרל\"ו, ד), והוא נועד להיכר בלבד, ולפיכך נראה שניתן להסתפק בהוספה כזו ואין צורך לחשוש ולהחמיר יותר בדין זה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-10-14T21:10:49Z",
        "upvotes": 133
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:37:32.029Z",
      "filename": "2025-12-סוכה-בפרגולה-מבמבוק.146857.html"
    },
    {
      "id": "146867",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146867",
      "title": "שריטות בלילה",
      "question": "כבר תקופה שאני קם עם שריטות בגוף מסיבה לא ברורה ועכשיו התחלתי לקום עם שריטות בפנים. קיבלתי שריטה ארוכה במצח שהגיעה 2 סנטים לתוך הקרקפת ומבחינתי זה היה מוגזם. אין לידי שום חפצים שעלולים לגרום לכזה דבר וגם לא הציפורניים שלי. קראתי שאולי אלו מזיקים שמציקים, אשמח לשמוע בחזרה.",
      "answer": "אין לחשוש למזיקים אם ישנים בצניעות וקוראים קריאת שמע לפני השינה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-05T08:41:42Z",
        "upvotes": 142
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:38:31.399Z",
      "filename": "2025-12-שריטות-בלילה.146867.html"
    },
    {
      "id": "146868",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146868",
      "title": "סימון קוני העליות בשבת וחג",
      "question": "שלום וברכה, לאחרונה התבקשתי להיות אחראי על סימון הקונים הקונים את העליות בשבת וחג על ידי צירוף אותיות שמם והנחה של סיכות ?? על מה שקנו וכמה. רציתי לדעת מה ההלכה בעניין ואיפה המקורות כמובן ? תודה רבה ובברכת חג שמח. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר למכור את העליות. טוב שלא יהיה רשום סכום של כסף על הפתקים אלא לסמן בצורה כלשהי בלי סכום, כגון סיכה מסוימת לפי גובה הסכום. \r\nואם כותבים סכום עדיף לא לכתוב \"ש\"ח\", אלא לכתוב מספר ללא פירוט המטבע, ועדיף שיהיה רשום מספר של איזה פרי, כגון \"50 תפוחים\".\r\nבחיבור אותיות השם באופן שהזכרת נראה שיש חשש איסור כתיבה מדרבנן, ולכן יש להכין פתקים שכבר מוכנים מראש עם שמות האנשים שאין צורך לכתוב בשבת את שמות האנשים (ראה כל זה במשנה ברורה שכג כ, פסקי תשובות שכג אות ה, פסקי תשובות שמ אות יח, שש\"כ כט נח).\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלגבי מכירת עליות בבית הכנסת אם הדבר אסור משום מקח וממכר כתב המ\"ב (שו לג): \"ובענין הכרזת מצות בבהכ\"נ יש אוסרין ויש מתירין דלא שייך מקח וממכר אלא בחפץ הנקנה ובמקום שנהגו היתר אין למחות בידן\". \r\nובערוך השולחן (שו טז) כתב: \"ומנהג ישראל תורה ואין לפקפק בה כלל. \r\nוכן כתב ביחוה דעת (ח\"ב מא): \"מותר למכור העליות לתורה ופתיחת ההיכל והגבהת ספר תורה בשבת ויום טוב, וכן מותר לתרום למוסדות צדקה וחסד או לבית הכנסת, שהכל צורך מצוה הם, ואין בהם משום איסור מקח וממכר בשבת\".\r\n\r\nלגבי כתיבת סכום על פתקים כתב המשנה ברורה (שכג כ): \r\n\"וגבאי צדקה אפשר דמותרין בפתקאות ליתן על שם האיש לזכרון משום דהוי חפצי שמים וכמ\"ש בסימן ש\"ז ומכל מקום טוב להחמיר היכא דאפשר בגרעין וכיוצא בזה וכן נהגו הקדמונים\".\r\n\r\nוזה לשון הפסקי תשובות (שם):\r\n\"וגבאי צדקה אפשר דמותרין בפתקאות ליתן על שם האיש לזכרון משום דהוי חפצי שמים\" - והיינו אפילו רשום על הפתקאות סכום מעות, ואינו בכלל 'משא ומתן' שאסרו אפילו לצורך מצוה, כי מדובר בהתחייבות כספית לצדקה, ולא בקניית מוצרים.\r\nומכאן המקור לְמַה שנוהגין להקל ולהשתמש בשבת בכרטסת עם שמות מתפללי בית המדרש ורשום עליהם סכומים שונים, והגבאי מצמיד סיכה משרדית לפי גובה הסכום שנדב העולה לתורה, וכן במגביות צדקה שעורכים בשבת מחלקים למתפללים כרטיסים כאלו וכל אחד לפי נדבת לבו מצמיד סיכה משרדית לגובה הסכום שרשום על הכרטיס.\r\nאמנם לפי מה שכתוב בהמשך דברי המשנ\"ב: ומכל מקום טוב להחמיר היכא דאפשר בגרעין וכיוצא בזה, וכן נהגו הקדמונים. גם בנידון הנ\"ל, כשאין חשש להפסד ולנזק לקופת הצדקה, נכון לנהוג שלא יהיה רשום על הכרטיס סכומי כסף כלל, אלא שם המתפלל בלבד, והגבאי יעשה סימן על ידי תחיבת סיכות משרדיות על הכרטיס, כשלכל סיכה שתוחב (או לצבע הסיכה) יש משמעות לסכום מסויים.\r\nולענין לחלק בשבת קבלות על תשלום, או הודעות למתפללים על חובותיהם לקופת בית הכנסת - נתבאר לעיל סי' ש\"ז אות י\"ח\". עכ\"ל הפסקי תשובות. \r\nובהערה (29) כתב הפסקי תשובות שאף למקילין לכתוב סכום, נכון שלא יהיה רשום סוג מטבע אלא מספר בלבד, ועדיף טפי שיהיה רשום שם של איזה פרי. \r\n\r\nלגבי אופן חיבור האותיות שהזכרת נראה שיש חשש כתיבה. ראה פסקי תשובות (סימן שמ, אותיות ט, יח, יט).\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-14T13:04:44Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:38:39.885Z",
      "filename": "2025-12-סימון-קוני-העליות-בשבת-וחג.146868.html"
    },
    {
      "id": "146879",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146879",
      "title": "ברכות דף לה עמוד א",
      "question": "שלום לרב \r\nולמאן דתני כרם רבעי הניחא אי יליף גזירה שווה דתניא וכו \r\nבבקשה מכבוד הרב שיסביר לי את החלק הזה וגם את תשובתו של רבי אחר כך ",
      "answer": "שלום\r\nולמאן דתני [=ולדעת מי ששנה] לשון \"כרם רבעי\" הניחא [=מובן הדבר] אי יליף [=אם נאמר שהוא לומד] גזרה שוה, ולכן איננו צריך ללמוד הלכה זו [=שדין רבעי נאמר רק בכרם] מן הביטוי \"הילולים\" [=וממילא יש לו מקור לברכה]. דתניא [=שכן למדנו בברייתא], רבי אומר: הדבר נלמד ממה שנאמר כאן בדיני ערלה \"ובשנה החמישית תאכלו את פריו להוסיף לכם תבואתו אני ה' אלהיכם\" (ויקרא יט, כה), ונאמר להלן בדיני כלאיים נאמר \"לא תזרע כרמך כלאיים פן תקדש המלאה...אשר תזרע ותבואת הכרם\" (דברים כב, ט), ומשוויון המלים אפשר ללמוד: מה להלן בדיני כלאיים המדובר הוא בכרם בלבד, אף כאן בדיני ערלה המדובר הוא בכרם בלבד. ולשיטה זו אייתר ליה חד \"הלול\" [=נשאר לו \"הילול\" אחד] לברכה, שמאחר שהוא יודע שדיני נטע רבעי אינם אלא בגפן על ידי גזירה שווה, אפשר שילמד מן המלה \"הילולים\" להצריך ברכה.\r\nואי [=ואם] לא יליף [=הוא איננו לומד] גזרה שוה זו, הרי הוא לומד הלכה זו מן הריבוי \"הילולים\", ואם כן מצוות ברכה לפני האכילה מנא ליה [מנין לו, אין לו \"הילול\" מיותר]? יתר על כן: ואי נמי יליף [=ואף אם נאמר שהוא לומד] גזרה שוה, אשכחן [מצאנו] מכאן ראיה לחובת ברכה לאחריו, אחר האכילה, וכפי שנאמר \"ואכלת ושבעת וברכת\" ואולם ראיה על ברכה לפניו מנין? שהרי מ\"הילול\" אחד למדים אנו לעצם דין חילול נטע רבעי.\r\nפירוש הגמרא הוא על פי ביאורו של הרב עדין שטינזלץ.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-28T22:48:20Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:39:41.246Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-דף-לה-עמוד-א.146879.html"
    },
    {
      "id": "146881",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146881",
      "title": "מלחמת רשות או מצווה? שאלה בכל צדדי המחלוקת.",
      "question": "מה גדר מלחמת מצווה/ רשות?\r\nמה החילוק לגבי אם אין מלך ואין סנהדרין?\r\nומהם הפסיקות בימינו של גדולי הדור לשני הצדדים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכתב הרמב\"ם (הלכות מלכים פרק ה הלכה א): \"ואי זו היא מלחמת מצוה זו מלחמת שבעה עממים, ומלחמת עמלק, ועזרת ישראל מיד צר שבא עליהם, ואחר כך נלחם במלחמת הרשות והיא המלחמה שנלחם עם שאר העמים כדי להרחיב גבול ישראל ולהרבות בגדולתו ושמעו\".\r\nעוד כתב הרמב\"ם (ה\"ב): \"מלחמת מצוה אינו צריך ליטול בה רשות בית דין, אלא יוצא מעצמו בכל עת, וכופה העם לצאת, אבל מלחמת הרשות אינו מוציא העם בה אלא על פי בית דין של שבעים ואחד\".\r\nלפי זה ודאי שמצווה להילחם במלחמות שלנו היום לכל הדעות, שהרי עניינם עזרת ישראל מיד צר, וגם מלחמה של כיבוש הארץ (ראה רמב\"ן מצות עשה ד, ויש אומרים שלרמב\"ם כלולה במלחמת שבעת העממים ואכמ\"ל).\r\nאלא שעדיין יש מקום לדון, שאף שפשוט שמצווה להילחם, עדיין אפשר לומר שאין המלחמות מוגדרות מלחמת מצווה ממש על כל השלכותיה (לעניין פטור מתחומין בשבת, ומצוות יתד תהיה לך ועוד כמה עניינים), משום שאין היום מלך. \r\nאך כתבו הפוסקים שאין צורך דווקא במלך, אלא מנהיג האומה דינו כמלך (משפט כהן סי' קמד חזון איש או\"ח קיד). \r\nלפי זה כתבו הפוסקים שהמלחמות שלנו היום מוגדרות כמלחמת מצווה (היכל יצחק או\"ח לז-לט, הגרש\"י זוין לאור ההלכה מאמר המלחמה סוף פרק ז, הגרי\"ש אלישיב בקובץ תשובות חלק א רמג, יחוה דעת ב יד).\r\nובמנחת אשר כתב שאפשר שאין בזמן הזה דין מלחמה, והצלת ישראל מצר שבא עליו מצותה מצד הצלת הנפש ומקורו מ'לא תעמוד על דם רעך'.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי חידושו של מרן הגראי\"ה קוק במשפט כהן (סי' קמד), הדברים הובאו על ידי הפוסקים להלכה. נזכיר כמה מהם: בשו\"ת היכל יצחק (או\"ח לז) קול מבשר (ח\"א מז ודבריו הובאו גם בהיכל יצחק שם סי' לח), הגר\"ע יוסף ביביע אומר (ח\"י חו\"מ סי' ו אות כג), ויחוה דעת (ח\"ה סד), עמוד הימיני (סי' ז), ועשה לך רב (ח\"ז סח).\r\nובשו\"ת דברי יציב (חו\"מ סי' פא) הביא הוכחה לסברא זו מהמאירי, וז\"ל: \r\n\"ולגבי הוצאה למלחמה יעויין לשון המאירי בסוטה שם [דף צ\"ח מדפה\"ס בד\"ה אמר המאירי], כל מלחמה שמלכי ישראל או מנהיגיהם נלחמים עם אויביהם וכו' עיין שם ודו\"ק\".\r\nוכן נראה מלשון החזון איש (או\"ח קיד), וז\"ל: \"אבל שפיר י\"ל דאין דין מחנה אלא במלחמת כל ישראל ע\"פ מלך ושופט שבדור, או ע\"פ סנהדרין במלחמת רשות\". עכ\"ל. הרי שכתב שגם שופט שבדור יכול להוציא למלחמת מצוה בלי סנהדרין. \r\nובקובץ תשובות לגרי\"ש אלישיב נראה שהבין בדעת החזון איש שהמלחמות שלנו היום אינן מלחמות מצווה משום שאין לנו מלך. אך נראה מלשון החזון איש שאין צורך במלך אלא גם שופט של הדור, ומשמע שדעתו כדעת מרן הגראי\"ה קוק כנ\"ל, וצ\"ע.     \r\n\r\nובשו\"ת אגרות משה (חו\"מ ח\"ב סי' עח) כתב שאין אפשרות להוציא חיילים למלחמה ללא אורים ותומים וסנהדרין, אלא שמותר ומצווה להילחם כשיש צורך של הצלת נפשות, וז\"ל: \r\n\"ואולי שמעו ממני מה שאמרתי לתלמידי מה שאני סובר שענין מלחמה כיון שנוגע לפקוח נפש צריך ציוי מיוחד ואורים ותומים וסנהדרין אף במלחמת מצוה כמלחמת עמלק ומוכרח זה מהא דדוד ושלמה וכל מלכים הצדיקים לא יצאו להלחם בעמלק, וזה דבר ברור ומוכרח שלא שייך לפלוג ע\"ז, ורק כשנפלו העכו\"ם על ישראל כהא דאנטיוכוס מלך יון וכדומה דהוא להצלה עשו מלחמה בבית שני\". (וראה גם דברות משה שבת סי' כ הע' קלב).\r\nוכתב הגר\"א וייס (בשיעורו הסתכנות להצלת חברו, פרשת שמות) על דברי האגרות משה: \"הרי דאף לשיטתו הצלת ישראל מצר שבא עליהם פשיטא דהוי מלחמת מצוה אף בזמן הזה\". \r\n\r\nוהגר\"א וייס (שם) דן בסוגיא זאת, וסיים: \"ולאחר כל הנ\"ל באמת אפשר שאין בזמן הזה דין מלחמה, והצלת ישראל מצר שבא עליו מצותה מצד הצלת הנפש ומקורו מלא תעמוד על דם רעך\". ועדיין צ\"ע\". עכ\"ל.\r\nוראה בקונטרס 'מלחמת מצוה השלם' לג\"ר שלמה הירש שבירר סוגיא זאת בהרחבה וביסודיות כדרכו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-18T00:06:19Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:39:54.401Z",
      "filename": "2025-12-מלחמת-רשות-או-מצווה-שאלה-בכל-צדדי-המחלוקת.146881.html"
    },
    {
      "id": "146882",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146882",
      "title": "ילד עם צרכים מיוחדים- כיפור",
      "question": "שלום כבוד הרב יש לי ילד אוטיסט עם צרכים מיוחדים בן 4, לא מבין ממש מה שמדברים, לא מבין מה מותר ומה אסור \r\nהאם ישנה אפשרות להתיר לו בכיפור שימוש במכשיר הפלאפון שלו? זה משהו שמרגיע אותו למשך כל היום",
      "answer": "שלום.\r\nמותר לתת לילד לשחק עם מכשיר טלפון! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-11T01:40:54Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:40:02.491Z",
      "filename": "2025-12-ילד-עם-צרכים-מיוחדים-כיפור.146882.html"
    },
    {
      "id": "146884",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146884",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-14T07:40:15.590Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.146884.html"
    },
    {
      "id": "146888",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146888",
      "title": "שעת תפילת כל נדרי בבתי הכנסת ביבנה",
      "question": "שלום רב. באיזו שעה תתקיים מחר תפילת כל נדרי בבתי הכנסת ביבנה 10.10.2024",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nתפילת כל נדרי מתחילה בדרך כלל בבתי הכנסת בזמן כניסת יום הכיפורים או כ-5 דק' לאחר מכן. תוכל למצוא את זמן כניסת הצום בארץ ובעולם בקישור הבא:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/tags/%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%9b%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8\">https://www.yeshiva.org.il/tags/%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%9b%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8</a>\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-11T15:15:51.033Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:40:41.769Z",
      "filename": "2025-12-שעת-תפילת-כל-נדרי-בבתי-הכנסת-ביבנה.146888.html"
    },
    {
      "id": "146892",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146892",
      "title": "מה לעשות עם רוח רפאים בבית הכנסת",
      "question": "‏שלום רב אני גר במקום שיש בו בתי כנסת של 1500, ‏ויש רוח רפאים של רב שהיה רב פה ב1500. ‏קוראים לו אריה ממודינה.\r\n",
      "answer": "שלום\r\nמה שאלתך?\r\nמי קבע שיש שם רוח רפאים?\r\nיתכן וכוונתכם לאיזו הקפדה או תקנה שאמר אותו רב ולא מיישמים אותה. כדאי לבדוק מהי אותה בקשה של הרב ולנהוג על פיה או לחילופין להתייעץ עם רב כיצד \"לבטל\" את אותה הנהגה אולי על ידי התרת נדרים וכדו'.\r\nבהצלחה רבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-16T12:09:42Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:41:07.975Z",
      "filename": "2025-12-מה-לעשות-עם-רוח-רפאים-בבית-הכנסת.146892.html"
    }
  ]
}